<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs, pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</title>
        <author>Renaudot, Théophraste (1586-1653). </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas. </name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot <anchor xml:id="_GoBack"/>Théophraste, <hi rend="i">Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs, pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</hi>, Paris, Bureau d’adresse, 1664.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>1664/02/16. </date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="166" xml:id="p166"/>
      </p>
      <p rend="left">Le <date>9 du Courant</date>, le <persName>Maréchal du Plessis</persName> partit d’ici, pour aller commander l’<persName>Armée du Roy</persName>, en <placeName>Italie</placeName> : le <persName>Marquis de Fourilles</persName> y estant, aussi, allé pour en estre Lieutenant Général.</p>
      <p rend="left">Le <date>12</date>, vn Courier apporta la nouvelle de la mort de l’<persName>Archiduc Charles Joseph</persName>, Frére de l’Empéreur: &amp; le <date>13</date>, le <persName>Comte Strozzi</persName> Envoyé de <persName>Sa Majesté Impériale</persName>, prit son Audiance de Congé du <persName>Roy</persName>, ainsi que le lendemain, des <persName>Reynes</persName> : ayant esté condüit vers <persName>Leurs Majestez</persName>, par le<persName> Sieur de Bonneüil</persName>, Introducteur des Ambassadeurs, avec les cérémonies ordinaires.</p>
      <p rend="left"><date>Le mesme jour 13</date>, le <persName>Roy</persName> dança pour la premiére fois, le <tech>Balet des Amans déguisez</tech>, dans le <placeName>Palais Royal</placeName> : où estoit la <persName>Reyne Mére</persName>, <persName>Madame</persName>, <persName>le Prince</persName>, &amp; <persName>la Princesse de Condé</persName>, <persName>la Duchesse d’Engüyen</persName>, &amp; grand nombre d’autres Seigneurs, &amp; Dames de la Cour. L'ouverture du <tech>Théâtre</tech> se  fait par vne agréable contestation entre <name>Pallas</name>, &amp; <name>Vénus</name>, la premiére accompagnée des <name>Vertus &amp; des Arts</name>, &amp; l’autre des <name>Graces &amp; des Plaisirs</name> : &amp; <name>Mercure</name> qui les veut accorder leur ayant proposé le <persName>Roy</persName> pour Arbitre, elles le reçoivent avec de grandes marques de joye. Toutesfois, <name>Vénus</name> se défiant de la bonté de sa Cause, à recours à l’artifice, &amp; envoye ce Messager des Dieux, ramasser tous les Amours capables de ranger la Victoire de son costé: mais afin qu’il les püisse connoistre sous toutes les sortes de déguisemens dont ils sont capables, elle les lui fait voir dans les 14 Entrées qui composent ce <tech>Balet</tech>. La premiére est <name>de huit Amours</name> travestis en <tech>Forgerons</tech>, sortans de la <tech>Grote de Vulcan</tech>, qui fait, aussi, la premiére décoration du Théatre; &amp; se change en vne Mer, sur laquelle paroist vn Combat, d’où <name>Marc-Antoine</name> sort, abandonnant la Victoire pour süivre <name>Cléopatre</name>. La deuxiéme se fait par le <name>Gouverneur d’Egypte</name>, représenté par le <persName>Duc de Saint Agnan</persName>, avec toute la Ieunesse</p>
      <p rend="left">
        <pb n="167" xml:id="p167"/>
      </p>
      <p rend="left">de son Gouvernement : &amp; <name>Marc- Antoine</name> &amp; <name>Cléopatre</name> la terminent par vn Dialogue. La 3e est d’<name>Amours </name>déguisez en <tech>Rameurs</tech>, qui dancent de joye, d’avoir pû triompher de ce fameux Guerrier : &amp; vn délicieux <tech>Concert d’Instrumens</tech> en fait la conclusion. La 4e, où paroissent les I<tech>ardins de Cérés</tech>, est encor d’vne <name>Troupe d’Amours</name>, qui pour mettre <name>Proserpine</name> en la püissance de <name>Pluton</name>, &amp; venir plus facilement à bout de leur entreprise, ont emprunté le visage &amp; les habits de <name>ses Compagnes</name>, désignées par la <persName>Comtesse de Soissons</persName>, &amp; <persName>sept autres Dames de la Cour</persName>: &amp; la <name>Déesse</name> estant représentée par la <persName>Reyne</persName>, y parest avec des Charmes seuls capables de faire la peinture d’vne Divinité. La 5e est <name>d’Amours </name>travestis en <tech>Iardiniers</tech> : entre lesquels sont le <persName>Duc d’Enguyen</persName>, le <persName>Duc de Sully</persName>, &amp; les <persName>Marquis de Villequier</persName>, &amp; <persName>de Villeroy</persName>. La 6, est de <name>Pluton</name>, représenté par le <persName>Comte d’Armagnac</persName>, accompagné de <name>ses Démons</name>, déguisez, aussi, en Amours : qui sont le <persName>Comte du Lude</persName>, &amp; les <persName>Marquis de Saucourt</persName>, &amp; <persName>de Genlis</persName>. La 7, où le <tech>Palais enchanté d’Armide</tech>, sert de décoration, est <name>d’autres Amours </name>cachez sous <tech>l’habit de Bergers</tech>,  qui essayent de retenir <name>Regnaut</name> aupres de la Beauté dont il est passionné, mais invtilement, ce Guerrier n’écoutant que la voix de la Gloire, &amp; celle des Chevaliers qui l’ont dégagé  de sa prison : &amp; cette Entrée est celle du <persName>Roy</persName>, dans toutes les  actions duquel cette Gloire éclate si pleinement, qu’il est là, aussi aisément reconnu, que dans ses occupations les plus augustes. La 8, est d’<name>Amours vestus</name> comme les <tech>Nymphes  de Flore</tech> : laquelle se termine par vn beau Récit Italien. La 9, est d’vne <name>Bande de petits Amours</name>, sortans précipitamment, du <tech>Palais</tech> qui a esté détrüit : &amp; qui sont süvis dans la 10, des <name>Sauvages de la Colchide</name>, ravis de la beauté d’vne <tech>Machine</tech> qui descend le long de leur Fleuve. C'est vne <tech>Conque marine</tech>, sur laquelle pour la 11 Entrée, paroist vne <name>Amante de Jason</name>, qui a quité sa Couronne pour le chercher : &amp; cette Princesse est accompagnée d’<name>Amours déguisez</name> en <tech>Nymphes</tech>, &amp; <name>Dieux Marins</name>, entre lesquels est <persName>Monsieur</persName>, dont la grace découvre assez aux Spectateurs, le rang qu’il occupe parmi eux. La 12 Entrée, où se void l’embrasement de Troye, est de Guerriers</p>
      <p rend="left">
        <pb n="168" xml:id="p168"/>
      </p>
      <p rend="left">qui sont pareillement, des <name>Amours </name>travestis, tenans des <tech>Flambeaux</tech>, pour montrer qu’ils sont les autheurs de cet Incendie: &amp; il s’y fait vn Combat des Grecs, &amp; des Troyens, où se trouve <name>Agamemnon</name> représenté par le <persName>Duc de Guyse</persName>, &amp; à la fin duquel, <name>Iunon</name> vient témoigner, par vn Récit, la joye qu’elle a de se voir vangée. La 13 &amp; la 14 Entrée, sont d’<name>Amours </name>déguisez en <tech>Grecs</tech> : qui apres la prise du Chasteau de Priam disputent pour le partage du Butin, &amp; terminent ainsi ce Divertissement.</p>
      <p rend="left">Le 14, le Corps du <persName>Duc de la Meilleraye</persName>, qui estoit exposé à l’<placeName>Arsenal</placeName>, dans vne grande Sale tendüe de düeil, &amp; sous vn magnifique Dais, fut condüit le matin a <placeName>S. Paul</placeName>, précédé du <persName>Clergé de cette Eglise</persName>, &amp; de tous les <persName>Gentilshommes &amp; Officiers de sa Maison</persName>, avec plus de <persName>80 Valets de pied</persName> portans des <tech>flambeaux</tech>, &amp; suivi du <persName>Duc Mazarin</persName>, de <persName>l’Abbé d’Effiat</persName>, des <persName>Ducs de Brissiac</persName>, &amp; <persName>d’Etrées</persName>, &amp; de quantité d’autres Personnes de marque: <persName>plusieurs Evesques</persName> s’estans trouvez en la mesme Eglise, aussi, toute tendüe de noir. Le Corps y fut posé sur vne Estrade, éclairée d’une <tech>infinité de cierges</tech>, ainsi que le grand Autel: &amp; le Service ayant esté fait avec les cérémonies accoûtumées, on le transporta en <placeName>l’Eglise des Jésüites de la rüe S. Antoine</placeName>, où il fut pareillement, posé sur une Estrade, pendant les Priéres, puis mis en dépost dans vne Chapelle, au dessous d’un Dais, jusques à ce que le Collége des quatre Nations qui se constrüit ici, soit en de le recevoir.</p>
      <p rend="left"><date>Le mesme jour</date>, <persName>les Reynes</persName> firent l’honneur à la <persName>Duchesse sa Veuve</persName>, de lui aller témoigner la part qu’Elles prenoyent en cette perte, qui a sensiblement touché toute la
<lb/>Cour.</p>
      <p rend="left">Hier, <persName>le Comte Strozzi</persName>, prit, aussi, congé de <persName>Monsieur</persName>, &amp; de<persName> Madame </persName>: estant conduit par le <persName>Sieur de S. Laurens</persName> Introducteur des Ambassadeurs aupres de <persName>ce Prince</persName>.</p>
      <byline>A Paris, du Bureau d’Adresse, aux Galleries du Louvre, devant
<lb/>la rue S. Thomas, le 16 Février 1664.
<lb/>Avec Privilége. </byline>
    </body>
  </text>
</TEI>
