<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--Odette: 2020-02-12T10:47:46+01:00-->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="en">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs, pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</title>
        <author>Renaudot, Théophraste (1586-1653). </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas. </name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot Théophraste, <hi rend="i">Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs, pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</hi>, Paris, Bureau d’adresse, 1664.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date>16 février 1664. </date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p>
        <pb n="166" xml:id="p166"/>
      </p>
      <p>Le <date>9 du Courant</date>, le <persName>Maréchal du Plessis</persName> partit d’ici, pour</p>
      <p>aller commander l’<persName>Armée du Roy</persName>, en <placeName>Italie</placeName> : le <persName>Marquis de</persName></p>
      <p><persName>Fourilles</persName> y estant, aussi, allé pour en estre Lieutenant</p>
      <p>Général.</p>
      <p>Le <date>12</date>, un Courier apporta la nouvelle de la mort de l’<persName>Ar-</persName></p>
      <p><persName>chiduc Charles Joseph</persName>, Frére de l’Empéreur: &amp; le <date>13</date>, le</p>
      <p><persName>Comte Strozzi</persName> Envoyé de <persName>Sa Majesté Impériale</persName>, prit son</p>
      <p>Audiance de Congé du <persName>Roy</persName>, ainsi que le lendemain, des</p>
      <p><persName>Reynes</persName> : ayant esté conduit vers <persName>Leurs Majestez</persName>, par le<persName> Sieur</persName></p>
      <p><persName>de Bonneüil</persName>, Introducteur des Ambassadeurs, avec les céré-</p>
      <p>monies ordinaires.</p>
      <p><date>Le</date><date> mes</date><date>me jour</date><date> 13</date>, le <persName>Roy</persName> dança pour la premiére fois, le</p>
      <p><tech>Balet des Amans déguisez</tech>, dans le <placeName>Palais Royal</placeName> : où estoit la</p>
      <p><persName>Reyne Mére</persName>, <persName>Madame</persName>, <persName>le Prince</persName>, &amp; <persName>la Princesse de Condé</persName>,</p>
      <p><persName>la Duchesse d’Engüyen</persName>, &amp; grand nombre d’autres Sei-</p>
      <p>gneurs, &amp; Dames de la Cour. L'ouverture du <tech>Théâtre</tech> se</p>
      <p>fait par une agréable contestation entre <name>Pallas</name>, &amp; <name>Vénus</name>, la</p>
      <p>premiére accompagnée des <name>Vertus &amp; des Arts</name>, &amp; l’autre des</p>
      <p><name>Graces &amp; des Plaisirs</name> : &amp; <name>Mercure</name> qui les veut accorder leur</p>
      <p>ayant proposé le <persName>Roy</persName> pour Arbitre, elles le reçoivent avec</p>
      <p>de grandes marques de joye. Toutesfois, <name>Vénus</name> se défiant</p>
      <p>de la bonté de sa Cause, à recours à l’artifice, &amp; envoye ce</p>
      <p>Messager des Dieux, ramasser tous les Amours capables de</p>
      <p>ranger la Victoire de son costé: mais afin qu’il les püisse con-</p>
      <p>noistre sous toutes les sortes de déguisemens dont ils sont ca-</p>
      <p>pables, elle les lui fait voir dans les 14 Entrées qui compo-</p>
      <p>sent ce <tech>Balet</tech>. La premiére est <name>de huit Amours</name> travestis</p>
      <p>en <tech>Forgerons</tech>, sortans de la <tech>Grote de Vulcan</tech>, qui fait, aussi,</p>
      <p>la premiére décoration du Théatre; &amp; se change en</p>
      <p>une Mer, sur laquelle paroist un Combat, d’où <name>Marc-</name></p>
      <p><name>Antoine</name> sort, abandonnant la Victoire pour süivre <name>Cléo-</name></p>
      <p><name>patre</name>. La deuxiéme se fait par le <name>Gouverneur d’Egypte</name>,</p>
      <p>représenté par le <persName>Duc de Saint Agnan</persName>, avec toute la Jeu-</p>
      <p>
        <pb n="167" xml:id="p167"/>
      </p>
      <p>nesse de son Gouvernement : &amp; <name>Marc- Antoine</name> &amp; <name>Cléopa-</name></p>
      <p><name>tre</name> la terminent par un Dialogue. La 3e est d’<name>Amours </name>dégui-</p>
      <p>sez en <tech>Rameurs</tech>, qui dancent de joye, d’avoir pû triompher</p>
      <p>de ce fameux Guerrier : &amp; un délicieux <tech>Concert d’Instru-</tech></p>
      <p><tech>mens</tech> en fait la conclusion. La 4e, où paroissent les <tech>Jardins</tech></p>
      <p><tech>de Cérés</tech>, est encor d’une <name>Troupe d’Amours</name>, qui pour mettre</p>
      <p><name>Proserpine</name> en la püissance de <name>Pluton</name>, &amp; venir plus facilement</p>
      <p>à bout de leur entreprise, ont emprunté le visage &amp; les ha-</p>
      <p>bits de <name>ses Compagnes</name>, désignées par la <persName>Comtesse de Sois-</persName></p>
      <p><persName>sons</persName>, &amp; <persName>sept autres Dames de la Cour</persName>: &amp; la <name>Déesse</name> estant</p>
      <p>représentée par la <persName>Reyne</persName>, y parest avec des Charmes seuls ca-</p>
      <p>pables de faire la peinture d’une Divinité. La 5e est <name>d’Amours</name></p>
      <p>travestis en <tech>Jardiniers</tech> : entre lesquels sont le <persName>Duc d’Enguyen</persName>,</p>
      <p>le <persName>Duc de Sully</persName>, &amp; les <persName>Marquis de Villequier</persName>, &amp; <persName>de Villeroy</persName>.</p>
      <p>La 6, est de <name>Pluton</name>, représenté par le <persName>Comte d’Armagnac</persName>,</p>
      <p>accompagné de <name>ses Démons</name>, déguisez, aussi, en Amours : qui</p>
      <p>sont le <persName>Comte du Lude</persName>, &amp; les <persName>Marquis de Saucourt</persName>, &amp; <persName>de</persName></p>
      <p><persName>Genlis</persName>. La 7, où le <tech>Palais enchanté d’Armide</tech>, sert de déco-</p>
      <p>ration, est <name>d’autres Amours </name>cachez sous <tech>l’habit de Bergers</tech>,</p>
      <p>qui essayent de retenir <name>Regnaut</name> aupres de la Beauté dont il</p>
      <p>est passionné, mais inutilement, ce Guerrier n’écoutant que</p>
      <p>la voix de la Gloire, &amp; celle des Chevaliers qui l’ont dégagé</p>
      <p>de sa prison : &amp; cette Entrée est celle du <persName>Roy</persName>, dans toutes les</p>
      <p>actions duquel cette Gloire éclate si pleinement, qu’il est là,</p>
      <p>aussi aisément reconnu, que dans ses occupations les plus</p>
      <p>augustes. La 8, est d’<name>Amours vestus</name> comme les <tech>Nymphes</tech></p>
      <p><tech>de F</tech><tech>lore</tech> : laquelle se termine par un beau Récit Italien.</p>
      <p>La 9, est d’une <name>Bande de petits Amours</name>, sortans précipitam-</p>
      <p>ment, du <tech>Palais</tech> qui a esté détrüit : &amp; qui sont süvis dans la 10,</p>
      <p>des <name>Sauvages de la Colchide</name>, ravis de la beauté d’une <tech>Machi-</tech></p>
      <p><tech>ne</tech> qui descend le long de leur Fleuve. C'est une <tech>Conque ma-</tech></p>
      <p><tech>rine</tech>, sur laquelle pour la 11 Entrée, paroist une <name>Amante de Ja-</name></p>
      <p><name>son</name>, qui a quité sa Couronne pour le chercher : &amp; cette Prin-</p>
      <p>cesse est accompagnée d’<name>Amours déguisez</name> en <tech>Nym</tech><tech>phes</tech>, &amp;</p>
      <p><name>Dieux Marins</name>, entre lesquels est <persName>Monsieur</persName>, dont la grace dé-</p>
      <p>couvre assez aux Spectateurs, le rang qu’il occupe parmi eux.</p>
      <p>La 12 Entrée, où se void l’embrasement de Troye, est de Guer-</p>
      <p>
        <pb n="168" xml:id="p168"/>
      </p>
      <p>riers qui sont pareillement, des <name>Amours </name>travestis, tenans des</p>
      <p><tech>Flambeaux</tech>, pour montrer qu’ils sont les autheurs de cet In-</p>
      <p>cendie: &amp; il s’y fait un Combat des Grecs, &amp; des Troyens, où</p>
      <p>se trouve <name>Agamemnon</name> représenté par le <persName>Duc de Guyse</persName>, &amp; à</p>
      <p>la fin duquel, <name>Junon</name> vient témoigner, par un Récit, la joye</p>
      <p>qu’elle a de se voir vangée. La 13 &amp; la 14 Entrée, sont d’<name>A-</name></p>
      <p><name>mours </name>déguisez en <tech>Grecs</tech> : qui apres la prise du Chasteau de</p>
      <p>Priam disputent pour le partage du Butin, &amp; terminent ainsi</p>
      <p>ce Divertissement.</p>
      <p>Le 14, le Corps du <persName>Duc de la Meilleraye</persName>, qui estoit ex-</p>
      <p>posé à l’<placeName>Arsenal</placeName>, dans une grande Sale tendüe de düeil, &amp;</p>
      <p>sous un magnifique Dais, fut condüit le matin a <placeName>S. Paul</placeName>, pré-</p>
      <p>cédé du <persName>Clergé de cette Eglise</persName>, &amp; de tous les <persName>Gentilshom-</persName></p>
      <p><persName>mes &amp; Officiers de sa Maison</persName>, avec plus de <persName>80 Valets de</persName></p>
      <p><persName>pied</persName> portans des <tech>flambeaux</tech>, &amp; suivi du <persName>Duc Mazarin</persName>, de</p>
      <p><persName>l’Abbé d’Effiat</persName>, des <persName>Ducs de Brissiac</persName>, &amp; <persName>d’Etrées</persName>, &amp; de quan-</p>
      <p>tité d’autres Personnes de marque: <persName>plusieurs Evesques</persName> s’es-</p>
      <p>tans trouvez en la mesme Eglise, aussi, toute tendüe de noir.</p>
      <p>Le Corps y fut posé sur une Estrade, éclairée d’une <tech>infinité</tech></p>
      <p><tech>de cierges</tech>, ainsi que le grand Autel: &amp; le Service ayant esté</p>
      <p>fait avec les cérémonies accoûtumées, on le transporta en</p>
      <p><placeName>l’Eglise des Jésüites de la rüe</placeName><placeName> S. Antoine</placeName>, où il fut pareille-</p>
      <p>ment, posé sur une Estrade, pendant les Priéres, puis mis en</p>
      <p>dépost dans une Chapelle, au dessous d’un Dais, jusques à ce</p>
      <p>que le Collége des quatre Nations qui se constrüit ici, soit</p>
      <p>en de le recevoir.</p>
      <p><date>Le mesme jour</date>, <persName>les Reynes</persName> firent l’honneur à la <persName>Du-</persName></p>
      <p><persName>chesse sa Veuve</persName>, de lui aller témoigner la part qu’Elles pre-</p>
      <p>noyent en cette perte, qui a sensiblement touché toute la</p>
      <p>Cour.</p>
      <p>Hier, <persName>le Comte Strozzi</persName>, prit, aussi , congé de <persName>Monsieurs</persName>, &amp;</p>
      <p>de<persName> Madame </persName>: estant conduit par le <persName>Sieur de S. Laurens</persName> In-</p>
      <p>troducteur des Ambassadeurs auprès de <persName>ce Prince</persName>.</p>
      <byline>A Paris, du Bureau d’Adresse, aux Galleries du Louvre, devant</byline>
      <byline>la rue S. Thomas, le 16 Février 1664.</byline>
      <byline>Avec Privilége. </byline>
      <p>Les titres et corps de texte sont stylés à partir des styles par défaut du logiciel (Titre, Titre 1, Titre 2, Corps de Texte, etc.).</p>
      <salute>Les salutations</salute>
      <l>Les vers</l>
      <p>
        <placeName>Les noms de lieu</placeName>
      </p>
      <p>
        <date>Les dates</date>
      </p>
      <p>
        <foreign>Les segments en langue étrangère</foreign>
      </p>
      <l>
        <name>Les noms de personnages</name>
      </l>
      <l>
        <persName>Les noms de personnes réelles</persName>
      </l>
      <l>
        <tech>Les techniques</tech>
      </l>
      <byline>L’annonce de l’auteur ou de l’éditeur : « Par Barbier »</byline>
      <p>
        <pb n="Les numéros de page."/>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
