<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Description des feux d’artifices faits a l’honneur du roy à Lille, Par un nouveau
          témoignage du zele de Messieurs du Magistrat, ensuite de la venuë de Sa MAJESTÉ en cette
          Ville, &amp; de la rejouissance publique de la Paix. l'an 1680.</title>
        <author key="???"/>
        <respStmt>
          <resp>Imprimeur</resp>
          <persName key="" role="imprimeur">Malte Jean Chrisostome</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Laurine Meny</name>
          <resp>Transcription et indexation</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - CPER Anamorphoses</publisher>
        <date when="2024">2024</date>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Description des feux d’artifices faits a l’honneur du roy à Lille, Par un nouveau
            témoignage du zele de Messieurs du Magistrat, ensuite de la venuë de Sa MAJESTÉ en cette
            Ville, &amp; de la rejouissance publique de la Paix. l'an 1680., Lille, Malte,
            1680.</title>
          <note><pubPlace>Lille</pubPlace>, <publisher>Malte</publisher> - <date>1680</date></note>
          <ptr target="http://source.numérique"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680">1680</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <pb n="np" xml:id="p6" facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/idviewer/60618/6"/>
      <head>DESCRIPTION DES <tech type="feux-artifice">FEUX D'ARTIFICES</tech> FAITS A L'HONNEUR DU
          <persName key="louisxiv" role="destinataire">ROY</persName> A <placeName key="lille"
          >LILLE</placeName>, Par un nouveau témoignage du zele de Messieurs du Magistrat, ensuite
        de la venuë de <persName key="louisxiv">Sa MAJESTÉ</persName> en cette <placeName
          key="lille">Ville</placeName>, &amp; de la rejouissance publique de la Paix.<date when="1680">l'an 1680.</date></head>
      <pb n="np" xml:id="p7" facs="bibliotheque-numerique.inha.fr/idviewer/60618/7"/>
      <pb n="np" xml:id="p8" facs="bibliotheque-numerique.inha.fr/idviewer/60618/8"/>
      <head>AU <persName key="louisxiv" role="destinataire">ROY</persName>.</head>
      <p><persName key="louisxiv">SIRE</persName>,</p>

      <p>La <name ana="paix">Paix</name>, que <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName> à
        donnée à toute l’<placeName key="europe">Europe</placeName>, est le fruit d’une guerre
        Glorieuse, &amp; une marque éclatante de sa bonté dont les ennemis mêmes ont profité. C’est
        le comble de la gloire, ou <name ana="dieu">Dieu</name>, qui à voulu benir les armes de
          <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName>, à voulu l’elever pour faire voir à
        toute la terre <persName key="louisxiv">LOUYS LE GRAND</persName> dans une elevation, qui
        sera le sujet de l’admiration de tous les siecles. <placeName key="flandre">La
          Flandre</placeName> est temoin de la multitude, &amp; de la rapidité de <pb n="np"
          xml:id="p9"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=9%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
        /> vos conquétes, qui paroitront incroiables à la posterité. Elle à vû le premier de tous
        les Rois à la téte de ses armées contant autant de triomphes, qu’il à fait d’entreprises.
        Enfin, il sembloit qu’il ne manquât plus rien à la gloire, qu’une generosité sans exemple
        dans un <persName key="louisxiv">Roy Conquerant</persName>, laquelle a paru lors que
          <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName> a donné la <name ana="paix">Paix</name>
        à toute l’<placeName key="europe">Europe</placeName> sacrifiant des victoires asseurées au
        repos même de ses ennemis. La ville de <placeName key="lille">Lille</placeName>, qui est la
        plus redevable à <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName>, joüit heureusement des
        avantages d’une <name ana="paix">Paix</name> si glorieuse. Elle a attendu, <persName
          key="louisxiv">SIRE</persName>, l’occasion de faire éclater sa reconnoissance, &amp; de
        vous donner des marques de la grandeur de sa joye. On a travaillé avec plaisir pour trouver
        quelque chose, qui eut du rapport avec les actions Heroïques de <persName key="louisxiv"
          >vôtre MAJESTÉ</persName> &amp; qui luy fit connoître les transports de joye qu’a ce
        peuple voiant tant d’ennemis ligués étre redevables de la <name ana="paix">Paix</name>,
        &amp; de leur conservation à vôtre generosité. Pour cét effet nous avons choisi le plus
        actif, &amp; le plus éclatant de tous les élemens, qui est le Feu : &amp; pour donner une
        idée legere de vôtre gloire, <pb n="np" xml:id="p10"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=10%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
        /> nous nous sommes servi de l’<tech type="feux-artifice">artifice</tech> prodigieux de cét
        élement pour representer un sujet guerrier, &amp; Heroïque, qui comme nous esperons, ne
        desagréera pas à <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName>. C’est la Gigantomachie,
        ou la guerre des <name ana="géants">Geans</name>, que les Poëtes apellent les enfans de la
        terre. Et de vray pour peu qu’on fasse reflexion sur la guerre derniere, on trouvera que ce
        sujet, qui est l’un des plus illustres de la fable, renferme l’idée des actions Heroïques de
          <persName key="louisxiv">LOUYS LE GRAND</persName> &amp; de la confusion de tant d’ennemis
        ligués inutilement contre luy. Les Poëtes disent que ces <name ana="géants">Geans</name> se
        laissant seduire par une présomption temeraire, &amp; contant trop sur la grandeur de leur
        taille, &amp; de leurs forces prodigieuses ; s’alliérent, ensemble, &amp; entreprirent de
        renverser le trône de <name ana="jupiter">Jupiter</name>. Ce <name ana="jupiter">Dieu</name>
        sans s’allarmer se mit en état de faire avouër à ses ennemis, que toutes les forces de la
        terre ne pouvoient ébranler sa puissance. Et comme ils s’obstinoient aveuglément dans leur
        malheur sur de fausses, &amp; de trompeuses esperances, il foudroya le Mont Olympe que ses
        ennemis avoient élevé pour l’attaquer, il aneantit ce grand ouvrage, il défit tous les <!-- (*) bas de page-->
        <pb n="np" xml:id="p11"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=11%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
        />ouvriers, &amp; donna ainsi à connoître, que toutes les forces de la terre n’égaloient ny
        la grandeur de son courage, ny la puissance de son bras.</p>
      <p>C’est aussi ce que toute l’<name key="europe">Europe</name> a admiré en cette derniere
        guerre dans la personne de <persName key="louisxiv">LOUIS LE GRAND</persName>. Ouy,
          <persName key="louisxiv">Grand Roy</persName>, <persName key="louisxiv">vôtre
          MAJESTÉ</persName> a vû les plus jllustres, &amp; les plus puissans Princes liguez contre
        elle : elle a vû les forces redoutables de ces alliés, qui pretendoient de mettre obstacle à
        la rapidité de vos conquétes : &amp; elle a regardé cette multitude d’ennemis qui
        allarmoient vos bons sujets, comme des gens qui venoient relever l’éclat de vos actions
        guerrieres, &amp; recevoir de vôtre main Royale une <name ana="paix">Paix</name>, qu’ils
        auroient inutilement essayé d’obtenir par le secours des armes. En effet <persName
          key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName> deconcerta tous ces ligués par sa sage conduite
        donnant elle-méme ordre à toutes choses. Elle les défit dans les batailles : elle força les
        places les mieux fortifiées &amp; les plus imprenables de l’<placeName key="europe"
          >Europe</placeName> : elle aneantit tous leurs desseins : elle soumit leurs volontés aux
        siennes : &amp; voulant couronner sa gloire par un prodige de bonté, elle surmonta <name
          ana="jupiter">Jupiter</name> ; puis qu’étouffant, pour ainsi dire, dans son ame le de- <pb
          n="np" xml:id="p12"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=12%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
        />sir de la gloire, qui luy est si naturel, Elle mît Elle-même des bornes à ses conquétes.
        En effet toute l’<placeName key="europe">Europe</placeName> a été témoin de la generosité de
          <persName key="louisxiv">LOUIS LE GRAND</persName>, qui tout couvert de gloire a donné la
          <name ana="paix">Paix</name> à ses ennemis, &amp; a preferé le bien public à ses interets
        dans un têms, ou la victoire sembloit étre fixée à son service. C’est ce qui a surpris toute
        la terre, c’est ce qui rend le nom de <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName>
        immortel, &amp; qui luy donne avec justice le tître du plus grand, &amp; du plus genereux de
        tous les Roys. C’est aufsi ce que nous reconnoissons avec toute la veneration que nous
        devons à <persName key="louisxiv">vôtre MAJESTÉ</persName>, esperans qu’elle nous fera la
        grace d’agreer nos respets, &amp; de croire que nous sommes &amp; que nous serons toûjours
        avec toute la soumission possible.</p>
      <p><persName key="louisxiv">SIRE</persName>,</p>
      <p>DE <persName key="louisxiv">VÔTRE MAIESTÉ,</persName></p>
      <p>Les tres-humbles tres-obeissans, &amp;</p>
      <p>tres-fidelles sujets &amp; serviteurs</p>
      <p>LES <persName>REWART</persName>, <persName>MAYEUR</persName>,
          <persName>ESCHEVINS</persName>,</p>
      <p><persName>CONSEIL</persName>, ET HUIT HOMMES DE</p>
      <p>LA VILLE DE <placeName key="lille">LILLE</placeName>.</p>

      <pb n="np" xml:id="p13"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=13%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
      <pb n="np" xml:id="p14"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=14%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
      <pb n="np" xml:id="p15"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=15%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>

      <pb n="np" xml:id="p16"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=16%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
      <div>
        <head>PREMIER SPECTACLE. LA GIGANTOMACHIE ou la guerre des <name ana="géants"
          >Geans</name>.</head>
        <p>CEtte Representation étant la premiere, elle est aussi la plus étonnante tant par la
          grandeur de sa <tech type="machine">machine</tech> que par l’<tech type="feux-artifice"
            >artifice de ses feux</tech>.</p>
        <p>Une grande &amp; large <tech type="construction">Montagne</tech> est soutenuë sur un
            <tech type="construction">piedestal octogone</tech>, &amp; sur l’appuy de cette <tech
            type="construction">Montagne</tech> l’on y voit les <name ana="géants">Geans</name>
          d’une grandeur excessive, qui par leurs postures &amp; leur maintien font assez connoître
          qu’ils en veulent au <name ana="ciel">Ciel</name> &amp; qu’ils ont entrepris d’en usurper
            l’<placeName>Empire</placeName>. Ainsi ils entassent Montagnes sur Montagnes afin de
          l’escalader &amp; d’y faire irruption pour en chasser les Dieux à méme têms qu’ils mettent
          la confusion dans toute la Terre. C’est ce qui se remarquera par le <tech
            type="feux-artifice">feu</tech> &amp; par le <tech type="bruitage">bruit</tech>. Ils
          semblent tous s’animer l’un l’autre à bien faire par ce <tech type="bruitage">cry de
            Guerre</tech> qui marque leur passion hautaine <foreign ana="devise">Præftat Victoria
            Mundum</foreign> : C’est à dire, l’univers est le prix de nôtre victoire. Cette devise
          est tirée du Poëte <persName>Claudien</persName>, qui décrit cette Guerre avec toutes ses
          circonstances.</p>
        <p>L’<tech type="feux-artifice">artifice du feu</tech> &amp; l’ordre qu’on y observe n’est
          pas moins admirable que la <tech type="machine">machine</tech>.</p>
        <!--§ au bas de page-->
        <pb n="np" xml:id="p17"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=17%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
        <p>PREMIEREMENT tout l’environnement est illuminé par quatre <name ana="nymphes"
            >Nymphes</name> d’une grandeur proportionnée à la <tech type="machine">machine</tech>.
          Ces <name ana="nymphes">Nymphes</name> representent les quatre parties de l’<placeName
            key="europe">Europe</placeName> qui ont servi de Theatre à la Guerre, sçavoir la
            <placeName key="france">France</placeName>, l’<placeName key="espagne"
            >Espagne</placeName>, l’<placeName>Empire</placeName>, &amp; la <placeName key="suede"
            >Suede</placeName>. Et comme la <name key="france">France</name> est le premier principe
          &amp; la grande source de tant de biens qui nous vienent de la <name ana="paix"
            >Paix</name>, une <tech type="feux-artifice">fusée</tech> partira du côté ou sera
            <persName key="louisxiv">Sa MAIESTÉ</persName>, laissant par le chemin une <tech
            type="lumieres">grosse queuë</tech> qui ne se separera point que la <tech
            type="feux-artifice">fusée</tech> n’ait communiqué son <tech type="feux-artifice"
            >feu</tech> à la matiere que la <name ana="nymphes">Nymphe</name>, qui sert de figure à
          la <name key="france">France</name>, porte dans son Couronnement &amp; qui fournit autant
          de <tech type="lumieres">jour &amp; de lumiere</tech> qu’il en faut pour imprimer dans les
          esprits une belle image de la joye qu’elle va communiquer aux autres parties de l’<name
            key="europe">Europe</name>. A de si beaux effets se joindra le <tech type="bruitage"
            >bruit</tech> des <tech type="feux-artifice">boëttes</tech> &amp; des <tech
            type="feux-artifice">petars</tech>, qui contreferont la marche Françoise ; &amp; qui se
          meslans avec le <tech type="bruitage">son confus des applaudissemens</tech> qui se feront
          entendre de tous côtez à la veüe du bonheur qui accompagne par tout la conduite du
            <persName key="louisxiv">ROY</persName>, feront außi retentir l’air de leurs <tech
            type="bruitage">éclats</tech>, comme d’autant d’<tech type="bruitage">échos des
            acclamations</tech> que <persName key="louisxiv">Sa MAIESTÉ</persName> reçoit de tous
          les endroits de la <placeName>Place</placeName>.</p>
        <p>Aprés que la <name key="france">France</name> semble bien éclairée, elle répand ensuite
          une infinité de <tech type="feux-artifice">feux</tech> qui se communiquent à la <name
            ana="nymphes">Nymphe</name> la plus voisine qui represente l’<name key="espagne"
            >Espagne</name>, pour donner à entendre la promptitude avec laquelle elle à donné la
          main à la <name key="france">France</name> afin d’attirer par son exemple
            l’<name>Empire</name> &amp; la <name key="suede">Suede</name>. Ensuite cette seconde
            <name ana="nymphes">Nymphe</name> Communique les <tech type="feux-artifice">feux</tech>
          qu’elle à receus de la <name key="france">France</name> à la troisiéme, &amp; celle-cy à
          la derniere de sorte que toutes quatre semblent étre en un moment comme autant de sources
          de <tech type="lumieres">lumieres</tech>.</p>
        <p>C’est icy, qu’à la faveur de tant de <tech type="lumieres">clartés</tech> on voit le
          commencement de la Gigantomachie &amp; le veritable portrait de cette Guerre fabuleuse.
          Car les <name ana="géants">Geans</name> se voyans tout à coup environnez d’<tech
            type="lumieres">éclairs</tech> &amp; de <tech type="bruitage">coups de Tonnerre</tech>
          qui font trembler toutes ces grandes <tech type="construction">Montagnes</tech> qu’ils ont
          entaßées les unes sur les autres, sont tellement surpris, qu’ils perdent en un moment
          toutes ces belles esperances qu’ils avoient conceuës d’envahir le <name ana="ciel"
            >Ciel</name> &amp; l’Empire du monde ; Ils se sentent repoussez d’une force secrete
          &amp; plus qu’humaine ; ils voient tous leurs desseins arrétez &amp; ils mettent eux-mémes
          le d’esordre &amp; le desespoir par tout. Enfin un de ces desesperez ne sçachant pas à qui
          s’en prendre, a la hardiesse d’aggresser <name ana="jupiter">Iupiter</name> &amp; de
          lançer une grosse piece de rocher pour l’attaquer en sa personne : Cette temerité irrite
          tellement ce <name ana="jupiter">Dieu</name> que laßé de tant d’insolences il dépesche le
            <name ana="soleil">Soleil</name> (qui sert de symbole à la grandeur du <persName
            key="louisxiv">ROY</persName>) armé de foudres pour écraser cét insolent.<tech
            type="feux-artifice">Il paroit tout à coup en l’air</tech> avec cette inscription
            <foreign>UNUS IN OMNES</foreign>. Son <tech type="lumieres">éclat</tech> surprend tout
          le monde : car arrétant en un moment le cours impetueux de ce Rocher lancé par ce <name
            ana="géants">Geant</name>, il le repousse d’une si grande force qu’il renverse tout,
          &amp; fait le tombeau de ces temeraires sous le débris de ces <tech type="construction"
            >Montagnes</tech>. Tout cela s’explique par cette devise qui paroit en l’air <tech
            type="lumieres">tracée d’une lumiere tres-vive &amp; tres-pure</tech>
          <foreign ana="devise">REDIT IN AUCTORES</foreign>.</p>
      </div>

      <pb n="np" xml:id="p18"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=18%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
      <pb n="np" xml:id="p19"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=19%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>

      <pb n="np" xml:id="p20"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=20%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
      <div>
        <head>SECOND SPECTACLE.</head>
        <head>La <name ana="paix">Paix</name> renaissante des Cendres de la Guerre.</head>
        <p>DEs Cendres &amp; des debris de ces <tech type="construction">Montagnes</tech> aussi bien
          que de ces <name ana="géants">Geans</name> renait tout à coup, la charmante <name
            ana="paix">Paix</name>, que l’on voit <tech type="construction">Elevée sur un piedestal
            quarré</tech>, au bas du quel on lit Cette devise qui sert d’ame à tout le Corps de
          cette <tech type="machine">machine</tech>, <foreign ana="devise">è Cinere
          Belli</foreign>.</p>
        <p>Cette <name ana="paix">Paix</name> paroît d’autant plus aymable que ces <name
            ana="géants">Geans</name> paroissoient auparavant plus affreux puisqu’elle ne donne que
          du plaisir &amp; de l’admiration.</p>
        <p>A la droite <tech type="lumieres">sur une belle nuë</tech> est le grand genie de
            <persName key="louisxiv">Sa MAJESTÉ</persName>, qui appercevant à son côté un <tech
            type="construction">Autel couvert de toutes sortes d’armes</tech>, met avec son arc le
            <tech type="feux-artifice">feu</tech> a ce trophée. Les flames semblent faire un combat
          entr’elles à cause du <tech type="bruitage">bruit</tech> qui les agite, &amp; qui quelque
          fois les confondant &amp; les separant semble faire voir en effet, qu’elles se disputent
          la gloire de détruire ces Armes, qui cedent enfin à leurs <tech type="lumieres"
            >éclats</tech>. Ce symbole est si clair qu’il n’a presque pas besoin d’explication,
          neanmoins l’on verra cette devise tracée en beau <tech type="feux-artifice">feu</tech>
          <foreign ana="devise">A. I. M.</foreign> cét à dire <foreign ana="devise">Amori in
            meos</foreign>. Ces mots signifient que <persName key="louisxiv">Sa MAIESTÉ</persName>
          ne Sacrifie pas par contrainte ses armes à la paix, mais par une bonté que les siecles
          suivans ne sauront assez admirer.</p>
        <!--symbole bas de page-->
        <pb n="np" xml:id="p21"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=21%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
        <p>A gauche le <name ana="genie">Genie</name> de <placeName key="lille">Lille</placeName>
          pour reconnoître l’affection, que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> a pour cette
            <placeName key="lille">Ville</placeName> ayant appercû de son côté <tech
            type="construction">un autel</tech>, <tech type="decor">ou sont ramassez tous les Cœurs
            de ce peuple</tech>, décoche pareillement une <tech type="feux-artifice">fléche de
            feu</tech> qui va les embraser &amp; les consacrer tous au feu victorieux de l’amour
          qu’ils ont pour <persName key="louisxiv">Sa MAJESTÉ</persName>. Ce qui se donne à entendre
          par cette devise <foreign ana="devise">A. P.</foreign> c’est à dire <foreign ana="devise"
            >Auctori Pacis</foreign> qui signifie que le <persName key="louisxiv">ROY</persName>
          seul donne la paix &amp; le bonheur à cette <placeName key="lille">Ville</placeName>.</p>
        <p>Cependant la <tech type="machine">machine</tech> paroîtra toute en <tech
            type="feux-artifice">feu</tech>, si pur &amp; si serain, que cét Element fera le symbole
          de la brillante <name ana="paix">Paix</name> ; puis aprés un autre <tech
            type="feux-artifice">feu</tech> plus rouge &amp; plus vif donnera les derniers agrémens
          à cet <tech type="feux-artifice">artifice</tech>, &amp; marquera en grand caractere
          détaché de la <tech type="machine">machine</tech>, ces mots, VIVE LE <persName
            key="louisxiv">ROY</persName> : ce qui durera environ une demie heure.</p>
        <p>A ces spectacles se joindra un grand nombre de <tech type="feux-artifice">fusées</tech>,
          dont les unes se croisant dans l’air feront une <tech type="lumieres">espece de
            berceau</tech> ; &amp; les autres s’éleveront tout droit <tech type="lumieres">laissant
            jusques à terre une belle trace de lumieres</tech>. Il y en aura qui rempliront le <name
            ana="ciel">Ciel</name> d’une <tech type="lumieres">luëur</tech> dans laquelle une
          infinité de <tech type="feux-artifice">feux promps &amp; serpentans</tech> sembleront se
          jouër au milieu d’une <tech type="lumieres">pluye dorée</tech> : d’autres enfin feront
          briller l’air de <tech type="lumieres">mille Etoilles, &amp; d’une infinité d’autres
            clartez</tech>.</p>
        <pb n="np" xml:id="p22"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=22%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
        <p>Voila l’ordre qu’on observera en cette solennité. Il ne reste plus maintenant qu’à faire
          la description des <tech type="construction">pieds d’estaux</tech>, qui servent d’appuy
          aux deux <tech type="machine">machines</tech>, leurs façades sont enrichies de <tech
            type="decor">plusieurs Symboles &amp; dévises</tech>, qui par une double signification
          representent également les incommoditez de la Guerre, &amp; les avantages de la <name
            ana="paix">Paix</name>. Nous avons bien voulu les faire graver pour contenter les
          curieux.</p>
        <!-- illlustration au bas de page + symbole -->
        <pb n="np" xml:id="p23"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=23%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="/>
        <div>
          <div>
            <head>Premiere Façade du Piedestal Octogone.</head>
            <head ana="devise"><name ana="bacciius">BACCIIUS</name> SANS VIN.</head>
            <head>PREMIER TABLEAU DE LA GUERRE.</head>
            <p>CE <name ana="bacciius">Dieu</name>, tout défait, pâle &amp; melancolique fait assez
              connoître les ressentimens qu’il a de se voir si mal traité des Partisans de <name
                ana="mars">Mars</name>, qui luy ont cassé <tech type="decor">son tonneau, son verre
                &amp; sa bouteille</tech> par une manie qui d’ordinaire les possede ; Delà vient
              qu’il neglige le soin de cultiver sa Vigne qui ensuite demeure infructueuse ; c’est ce
              qui luy fait dire que <name ana="mars">Mars</name> est un cruel, par la devise qu’on
              voit ; &amp; qui le fait aspirer aprés la <name ana="paix">Paix</name>.</p>
            <pb n="np" xml:id="p24"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=24%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Seconde Façade du méme Piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="ceres">CERES</name> SANS ÉPYS.</head>
            <head>DEUXIEME TABLEAU DE LA GUERRE.</head>
            <p>CEtte <name ana="ceres">Deese</name> déplore pareillement son malheur voyant la <tech
                type="decor">moisson toute gâtée</tech>, par ces impitoiables, qui ravagent les
              campagnes, &amp; qui se servent de ses outils pour en faire des instrumens de leur
              fureur, &amp; pour causer la desolation par tout. Ce qui s’explique par sa devise.
              Elle souhaite que par la <name ana="paix">Paix</name> ces outils reprennent leur plus
              douce figure &amp; leur premier usage.</p>
            <pb n="np" xml:id="p25"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=25%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Troisiéme Façade du méme Piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="saturne">SATURNE</name> EN <tech type="costume">HABIT DE
                FER</tech></head>
            <head>TROISIEME TABLEAU.</head>
            <p>CE <name ana="saturne">Dieu</name> ennuié d’une si longue Guerre, se console par
              l’Esperance qu’il a que la <name ana="paix">Paix</name> changera en or son <tech
                type="costume">habit de fer</tech>, &amp; qu’elle ramenera le premier âge du monde
              avec les richesses &amp; l’abondance de tous biens sans qu’il soit plus besoin d’épée
              ny d’autres armes, qui ne presagent que ruine.</p>
            <pb n="np" xml:id="p26"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=26%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Quatriéme façade du méme piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="minerve">MINVERVE</name> SANS PALME ET SANS OLIVE.</head>
            <head>QUATRIEME TABLEAU DE LA GUERRE.</head>
            <p><name ana="minerve">MInerve</name> n’est pas moins desolée que les autres, voyant
                <tech type="decor">les feuilles &amp; les branches de ses Olives pâlir &amp; les
                belles lettres d’étruites</tech>. Elle en attend le rétablissement par la venuë de
              la <name ana="paix">Paix</name>, come le dit sa devise.</p>
            <pb n="np" xml:id="p27"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=27%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Cinquiéme façade du mémé piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="apollon">APOLON</name> SANS LAURIERS.</head>
            <head>CINQUIÉME TABLEAU DE LA GUERRE.</head>
            <p><name ana="apollon">APollon</name> ne fait que penser voyant les <tech type="decor"
                >Lauriers flétris</tech> lesquels il croyoit jmmortels. Il tire des sons lugubres de
              sa Harpe qui font cóme les échos de ses gemißemens. Cependant l’esperance de la <name
                ana="paix">Paix</name> le fait penser à reprendre bientôt ses doux concerts.</p>
            <pb n="np" xml:id="p28"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=28%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Sixiéme façade du méme piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="pluton">PLUTON</name> SANS ARGENT.</head>
            <head>SIXIEME TABLAEU DE LA GUERRE.</head>
            <p><name ana="pluton">PLUTON</name> tout epuisé d’argent, est bien étonné de voir ses
                <tech type="decor">Coffres remplis de toutes sortes d’armes</tech> : Il espere que
              le Caducée de <name>Mercure</name> (Symbole de la <name ana="paix">Paix</name>) par
              son attouchement les changera en chaines d’or &amp; d’argent. Il se console par cette
              pensée.</p>
            <pb n="np" xml:id="p29"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=29%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Septiéme façade du méme piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="flore">FLORE</name> SANS FLEURS.</head>
            <head>SEPTIEME TABLEAU DE LA GUERRE.</head>
            <p>CEtte <name ana="flore">Deesse</name> exprime parfaitement bien par sa posture
              melancolique &amp; nonchalante, le dépit &amp; le chagrin qu’elle a de voir ses <tech
                type="decor">jardins ravagez</tech>. Elle se plaint de ne plus jouïr de la douce
              haleine des <name ana="zephirs">Zephirs</name>, qui par les horreurs de la Guerre
              semblent n’ozer plus paroître pour entretenir l’éclat de ses fleurs : elle en attend
              le retour avec la <name ana="paix">Paix</name>.</p>
            <pb n="np" xml:id="p30"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=30%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
          <div>
            <head>Huitiéme façade du méme piedestal.</head>
            <head ana="devise"><name ana="neptune">NEPTUNE</name> SANS COMMERCE.</head>
            <head>HUITIEME TABLEAU DE LA GUERRE.</head>
            <p><name ana="neptune">NEptune</name> enfin est tout alarmé voyant la <tech type="decor"
                >mer troublée par les armées Navales</tech>, qui luy empeschent de procurer au
              publique les avantages, qu’il a coûtume de donner dans le paisible commerce ; &amp;
              que pour ce trouble <tech type="decor">les Matelos sont obligez d’attendre au port
                sans oser lever l’anchre ; ny tendre les voiles</tech>. Mais il prend courage par
              l’esperance de la <name ana="paix">Paix</name>.</p>
            <p>Suit la description des quatre Façades, qui composent le <tech type="construction"
                >Piedestal quarré</tech>, qui sert d’appuy à la seconde <tech type="machine"
                >machine</tech> ; lesquelles nous font voir autant de tableaux de la <name
                ana="paix">Paix</name>.</p>
            <pb n="np" xml:id="p31"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=31%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
        </div>
        <div>
          <div>
            <head>PREMIER TABLEAU DE LA <name ana="paix">Paix</name>.</head>
            <p>CEtte premiere Façade nous fait voir <tech type="decor">deux mains qui enfilent des
                cœurs</tech>, qui sont les Symboles de la <name ana="paix">Paix</name>, &amp; de la
              reunion des Princes, qui ont enfin trouvé le moyen de se reconcilier ensemble.</p>
          </div>
          <div>
            <head>DEUXIEME TABLEAU DE LA <name ana="paix">Paix</name>.</head>
            <p>DAns la seconde paroissent <tech type="decor">deux cornes d’abondance, dont l’une est
                remplie de toute sorte de fruits, &amp; l’autre de carcans d’or &amp; d’argent : au
                milieu est un caducée de <name ana="mercure">Mercure</name></tech>. Tout cela
              signifie que la <name ana="paix">Paix</name> fait la felicité des peuples. <pb n="np"/>
              <pb n="np" xml:id="p32"
                facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=32%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
              /></p>
          </div>
          <div>
            <head>TROISIEME TABLEAU DE LA <name ana="paix">Paix</name>.</head>
            <p>LA troisiéme façade represente <tech type="decor">plusieurs Rameaux pesle mesle,
                &amp; une main qui en choisit un d’Olivier</tech>. Cecy montre que la <name
                ana="paix">Paix</name> vaut mieux que la victoire.</p>
          </div>
          <div>
            <head>QUATRIEME TABLEAU DE LA PAIX</head>
            <p>LA derniere façade, qui contient une <tech type="decor">palme &amp; un laurier
                croisés au milieu d’une courōne de fleurs</tech>, qui renferme ce mot
                <foreign>Victori</foreign> : acheve les loüanges, que nous dōnons à <persName
                key="louisxiv">LOUYS LE GRAND</persName> pour avoir accordé la <name ana="paix"
                >Paix</name> à ses sujets ; qui sans plus respandre de sang, employeront leurs
              palmes &amp; leurs lauriers, à embellir la Couronne de nôtre <persName key="louisxiv"
                >Invincible MONARQUE</persName>.</p>
            <pb n="np" xml:id="p33"
              facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/viewer/60618/?offset=#page=33%26amp;viewer=picture%26amp;o=bookmark%26amp;n=0%26amp;q="
            />
          </div>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
