<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Abrégé de l'histoire de Valenciennes</title>
        <author key="???">Deprès (de Valenciennes) </author>
        <respStmt>
          <persName key="Balthasar Le Francq" role="imprimeur">Balthasar Le Francq</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Inès El Mejdoub</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - CPER Anamorphose</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Abrégé de l'histoire de Valenciennes</title>
          <note><pubPlace>Lille</pubPlace>, <publisher>Balthasar Le Francq</publisher>, <date>1688</date>, P.118-125</note>
          <ptr target=""></ptr>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1688">1688</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>Abrégé de l'histoire de <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName></titlePart>
        </docTitle>
        <docDate>
          <date when="1688">1688</date>
        </docDate>
        <docImprint>A <placeName key="lille">LILLE</placeName>, de l'imprimerie de <persName key="balthasar_le_francq" role="imprimeur">Balthasar Le Francq</persName>.</docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <body>

<p>
  <pb n="118" xml:id="p118"/><placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName> qui depuis lors fut serré de prés &amp; comme bloqué, fut à la fin investi dans les formes le <date when="1677-02-28">28. Février  de l’an 1677. </date> <persName key="louisxiv">le Roy</persName> y vint en personne, prit son Quartier au <placeName key="mont_hauvis">Mont Hauvis</placeName>, fit ouvrir la Tranchée par <persName key="bardi_magalotti">Monsieur de Magalotti</persName> l’un de ses Lieutenans Generaux, la nuit du <date when="1677-03-10">dix de Mars</date>, à <placeName key="porte_anzin">la porte d’Anzain</placeName>, où est à present <placeName key="valenciennes_citadelle">la porte de la Citadelle</placeName> du costé des Campagnes, &amp; deux jours aprés fit battre <placeName key="place_quatre_batteries">la Place de quatre Batteries</placeName> : la première estoit prés de <placeName key="fontaine_notre_dame">la Fontaine Nostre Dame</placeName>, la deuxiéme estoit à 20. pas de <placeName key="eglise-saint-vaast">l’Eglise de St. Vaast la Haute</placeName>, qui faisoit <placeName key="valenciennes_fortifications">la Palissade</placeName> &amp; <placeName key="valenciennes_fortifications">la Porte des Fortifications </placeName>avancées, la troisième estoit apposée à <placeName key="valenciennes_fortifications">la grande Batterie du
<pb n="119" xml:id="p119"/>Calvaire</placeName>, qui s’étendoit <placeName key="valenciennes_fortifications">le long du Rempart</placeName> que l’on découvre aujourd’huy dans <placeName key="valenciennes_citadelle">l’Esplanade de la Citadelle</placeName> du costé des Chartriers, la quatriéme estoit entre le Chauffour &amp; la Croix, sur le panchant de <placeName key="rue_anzin">la chaussée d’Anzain</placeName> à l’opposite du <placeName key="chemin_noir_mouton">Noir Mouton</placeName> ; Le feu de ces Batteries alloit sans relache, &amp; la nuit un nombre prodigieux de Bombes qu’on jettoit du panchant de la colline d’entre le <placeName key="chemin_noir_mouton">Noir Mouton</placeName> &amp; <placeName key="glacis_anzin">le Glassis d’Anzain</placeName>, mettoit le feu en divers endroits, &amp; faisoit un tel fracas dans la Ville, que le Quartier de <placeName key="porte_anzin">la porte d’Anzain</placeName> depuis <placeName key="porte_tournai">celle de Tournay</placeName> jusques au <placeName key="place_neuf_bourg">Marché au Filet</placeName>, estoit abandonné &amp; desert.</p>
<p>Les François avoient razé <placeName key="valenciennes_fortifications">la Palissade</placeName> à coups de Canon, &amp; s’estoient peu à peu approchez si prés de la <placeName key="valenciennes_fortifications">Contrescarpes</placeName>, que ceux de la Ville crûrent d’estre attaquez <date when="1677-03-17">la nuit du 17.</date> &amp; s’estant mis en estat de la soûtenir, ils firent <tech type="feux_de_joie">un grand feu</tech> par tout : Mais personne n’ayant paru, &amp; croyant que ce jour passeroit sans attaque comme les precedens, la pluspart se retirerent en Ville à la pointe du jour pour se delasser des fatigues de la nuit, mais vers les huit heures &amp; demie du matin les Troupes du <persName key="louisxiv">Roy</persName> paroissant tout à coup, les attaquent à l’improviste par quatre endroits, foncent <placeName key="valenciennes_fortifications">la Palissade</placeName>, les coupent dans les dehors, en jettent beaucoup sur le carreau, en font des prisonniers, &amp; poursuivent si chaudement le reste qui fuyoit dans la Ville, que passant trois portes avec 
  <pb n="120" xml:id="p120"/>eux, et se trouvant arrestez au dernier <placeName key="valenciennes_pont_ecluse">Pont de l’Ecluse</placeName>, où il y avoit à costé une petite porte de bois, ils la briserent à coups de Haches, &amp; y voyant un escalier, ils le suivirent à l’aventure, &amp; se trouverent enfin sur <placeName key="valenciennes_fortifications">le Rempart</placeName>, se rendirent Maistres de <placeName key="valenciennes_porte_mons">la porte de Ville</placeName>, &amp; de la <placeName key="valenciennes_fortifications">Batterie du Calvaire</placeName>. Les Grenadiers s’avancerent dans <placeName key="rue_anzin">la ruë d’Anzain</placeName> jusques au coin du <placeName key="place_neuf_bourg">marché au Filet</placeName> sans beaucoup de resistence, à cause que le Quartier estoit inhabité pour les Bombes, où quelques Bourgeois entremeslez d’un peu de Soldats, commencerent à paroistre, jetterent par terre leur Commandant, blesserent fortement un Lieutenant &amp; quelques-uns des leurs, qui les obligea de se tirer en arriere jusques au <placeName key="pont_moulins_anzin">Pont des Moulins d’Anzain</placeName>, &amp; des maisons voisines, où ils firent ferme. Les Bourgeois dans ce desordre abandonnez de la Cavalerie, estoient dans la derniere consternation, les uns cherchoient des lieux d’asyle, d’autres s’alloient mettre en estat de se deffendre, &amp; de baricader les avenuës des Ponts, &amp; les autres de battre la chamade, quand <persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg">le Maréchal Duc de Luxembourg</persName> qui commandoit l’attaque empescha d’avancer, &amp; de tirer de son costé, &amp; la bonté du <persName key="louisxiv">Roy</persName> estant survenuë extrémement à propos, <placeName key="valenciennes">la Ville</placeName> se soûmit, fut sauvée du pillage, la Garnison faite prisonniere de guerre, &amp; peu aprés <persName key="louisxiv">le Roy</persName> eut la bonté de leur accorder les mesmes graces que <persName key="louisxiv">SA MAJESTÉ </persName>avoit accordé à ceux de <placeName key="lille">Lille</placeName> dans leur capitulation.</p>
<p>
  <pb n="121" xml:id="p121"/>Aprés qu’il eut fait éclater sa clemence, laissé la vie &amp; les biens aux Bourgeois, establi <persName key="bardi_magalotti">Monsieur de Magalotti Lieutenant General de ses Armées</persName>, pour les commander sous ses ordres, <persName key="louisxiv">ce grand Roy</persName> passa à <placeName key="cambrai">Cambray</placeName> pour y cuëillir d’autres lauriers, attendant ceux de la <name key="victoire">Victoire</name> &amp; de la Prise glorieuse de <placeName key="saint-omer">St. Omer</placeName> que <persName key="philippe_orleans">MONSIEUR</persName> rejoignit à ses Conquestes.</p>
<p>Il fit bastir <placeName key="valenciennes_citadelle">une Citadelle</placeName> en cette Ville à l’endroit où les deux precedentes avoient esté placées, avec cette remarque que ce fut justement cent ans aprés la demolition de la derniere. Elle fut remplie de Gentilshommes Cadets commandez par <persName key="montefrancq">Mr. de Montefrancq</persName> qui en a esté le premier gouverneur.</p>
<p><placeName key="caserne_clairisses">Les Cazernes des Clairisses</placeName>, <placeName key="caserne_malanois">Malanois</placeName> &amp; autres furent faites alors, &amp; peu aprés les Pavillons aux dépens de la Ville.</p>
<p>En <date when="1678-02">Février de l’an 1678</date>. <persName key="louisxiv">Le Roy</persName> se remit en Campagne, passa d’une diligence incroyable par <placeName key="valenciennes">cette Ville</placeName> venant de <placeName key="sternay">Stenay</placeName>, &amp; avec une grosse Armée alla former le siege de <placeName key="gand">la grande Ville de Gand</placeName> le <date when="1678-03-04">4. de Mars</date>, qu’il prit <date when="1678-03-09">le 9</date>. pendant que ses ennemis le croyoient encore en Lorraine, mais voulant donner une Paix generale à l’<placeName key="europe">Europe</placeName>, il la rendit la mesme année par le Traité de Nimegue, où <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName> luy fut cedé, &amp; <placeName key="valenciennes">cette Ville</placeName> qui avoit tiré son origine d’un Roy des Gaules, qui avoit esté à la <placeName key="france">France</placeName> pendant les deux premieres races de ses Roys, rentra enfin dans la 
<pb n="122" xml:id="p122"/> Monarchie Françoise sous la troisiéme, aprés avoir differé de se rendre pour avoir l’honneur d’estre prise, n’ayant pû resister à la presence &amp; aux Armes invincibles du <persName key="louisxiv">plus grand Monarque du monde</persName>.</p>
      <p><persName key="louisxiv">Ce digne Prince</persName> fit son entrée triomphante en <placeName key="valenciennes">cette Ville</placeName> le <date when="1680-08-05">5. Aoust 1680.</date> avec la <persName key="marie_therese">Reine</persName>, <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> &amp; toute la Cour, ceux de la Ville luy dresserent <tech type="construction">une Statuë</tech> sur <placeName key="grand_place_Valenciennes">la Place</placeName>, representant <name key="hercule">Hercule</name> qui soutenoit <name key="globe_du_ciel">le Globe du Ciel</name> aprés avoir donté <name key="monstres">les Monstres</name>, avec l’inscription d’<foreign xml:lang="la">Herculi Christianissimo</foreign>, qui avoit du rapport avec les actions de <persName key="louisxiv">ce Monarque</persName>, en ce qu’ayant vaincu tous ses ennemis, il soustenoit la piété en extirpant les <name key="heresie">Heresies</name> de <placeName key="france">son Royaume </placeName>; <tech type="construction">Cette Figure</tech> avec son <tech type="construction">pied d’Estal</tech>, où les Travaux d’<name key="hercule">Hercule</name> estoient representez, &amp; où ces mots estoient écrits, <foreign xml:lang="la">Post domita Monstra</foreign>, estoit environ de 40. pieds de Hauteur, rempli de <tech type="feux-artifice">feux d’artifices</tech> qui joüerent le soir avec beaucoup de succés en presence du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, de <persName key="marie_therese">la Reine</persName> &amp; de la Cour qui estoit aux fenestres de l’<placeName key="valenciennes_hotel_ville">Hostel de Ville</placeName>.</p>
<p>Quelques étincelles de la quantité prodigieuse de feu qui sortoit de <tech type="machine_terre">cette machine</tech>, estant tombées sur deux maisons, y mirent le feu, &amp; les reduisirent en cendres : Mais <persName key="louisxiv">le Roy</persName> par une bonté toute particuliere paya le lendemain le dommage de ses propres deniers, &amp; partit pour <placeName key="cambrai">Cambray</placeName>.</p>
<p><date when="1680-12-20">Le 20. de Decembre</date> de cet an 1680. la Comete que l’on pense la plus grande qu’il y eut jamais, commença à paroistre à <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName> à l’Occident d’Hiver, aprés le Soleil couché, sur le bord de l’Horizon, estendant sa queüe droit à l’orient d’Esté, d’une telle longueur que le <date when="1681-01-05">5. De Janvier 1681.</date> elle estoit de 78. degrez, &amp; de trois ou environ de largeur, qui occupoit presque la moitié de l’Emisphere, ayant son cours naturel d’Occident en Orient, outre celuy du mouvement des Cieux. A la supputation de 100 Astronomes, elle pouvoit avoir environ huit à dix millions de nos lieües de longueur, &amp; quatre ou cinq mille lieües de largeur. La guerre du Turc chassé de devant <placeName key="vienne">Vienne</placeName>, le changement de Roy &amp; de Religion en <placeName key="angleterre">Angleterre</placeName>, l’extirpation de l’<name key="heresie">Heresie</name> en <placeName key="france">France</placeName>, sont à ce qu’on croid une partie des effets de cét admirable Phenomene qui occupe un peu les Astrologues.</p>
<p><placeName key="valenciennes_porte_cambrai">La porte de cette Ville</placeName> pour aller à <placeName key="cambrai">Cambray</placeName>, fut relevée de plus de dix pieds, &amp; bastie de nouveau avec les Bastions qui l’environnent, <placeName key="valenciennes_rue_cambrai">sa Ruë</placeName> relevée, élargie &amp; bastie sur un mesme modele, <date when="1681">depuis 1681</date>. <date when="1683">Jusques 1683</date>.</p>
      <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> voulant conquester <placeName key="luxembourg">Luxembourg</placeName>, le fit sieger par <persName key="francois_blanchefort_crequy">le Maréchal de Crequi</persName>, envoya son Armée camper à <placeName key="bossus_lès_rumigny">Bossus</placeName> pour observer la contenance de ses voisins, &amp; pour estre d’autant plus prest à se rendre à la teste de ses Troupes ; <persName key="louisxiv">le Roy</persName> s’arresta à <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName> <date when="1684-04-29">le 29. Avril 1684.</date> où <persName key="louis_grand_dauphin">MONSEIGNEUR LE DAUPHIN</persName> &amp; <persName key="marie_anne_baviere">MADAME LA DAUPHINE</persName> l’accompagnerent : <date when="1684">le jour de la Feste-Dieu</date> <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> honnora la Procession de sa presence, la suivit à pied un flambeau en main, avec les plus considerables de la Cour, se laissa voir manger à tous <tech type="repas">repas</tech>, &amp; gagna tellement l’affection du Peuple, qu’il n’y avoit personne qui en son ame ne benit <name key="ciel">le Ciel</name> d’estre sous sa domination.</p>
      <p>Pendant son sejour à <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName>, la belle ville de <placeName key="genes">Genes</placeName> en <placeName key="italie">Italie</placeName> fut bombardée par ses ordres le <date when="1684-05-24">24. de May</date>, &amp; <placeName key="luxembourg">Luxembourg</placeName> s’estant enfin rendu à ses Armes victorieuses le <date when="1684-06-07">7. de Juin</date> de l’an 1684. <persName key="louisxiv">cét auguste Roy</persName> en rendit graces à <name key="dieu">Dieu</name> dans <placeName key="valenciennes_eglise_saint-jean">l’Eglise de St. Jean</placeName> en cette ville, y fit chanter le <foreign xml:lang="la">TE DEUM</foreign>, &amp; partit ensuite pour <placeName key="versailles">Versailles</placeName> aprés avoir esté plus d’un mois à <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName>, laissant un chacun dans l’admiration de ses Grandeurs, qui remplissent le monde d’un tel estonnement que <persName key="phra_narai">le Roy de SIAM</persName> qui commande à <placeName key="royaume_siam">l’une des extremitez de l’Orient</placeName>, surpris de ce qu’on en disoit, luy envoya ses Ambassadeurs avec de magnifiques presens pour demander son amitié ; Ils furent quelque temps à <placeName key="paris">Paris</placeName>, mais desireux de voir les conquestes de <persName key="louisxiv">SA MAJESTÉ</persName> ils virent à <placeName key="valenciennes">Valenciennes</placeName> dans ses Carosses <date when="1686-11-09">le 9. de Novembre 1686</date>. où <persName key="bardi_magalotti">Monsieur de Magalotti Lieutenant general de ses Armées, &amp; Gouverneur de la Place</persName>, les ayant receu au bruit du Canon, les alla complimenter chez le <persName key="doilly">Sr. Doilly</persName> où ils estoient logez, leur fit voir <placeName key="valenciennes_fortifications">les Fortifications de la Place</placeName>, &amp; aprés les avoir bien régalé, leur fit present de deux tableaux de Tapisserie tres-curieux de la Manufacture de la Ville ; le Magistrat leur fit present des Vins d’honneur, &amp; des Toilettes les plus fines du lieu pour échantillon du Commerce à establir entre les deux Royaumes : ils en furent fort satisfaits, &amp; ayant veu ce qu’il y avoit de plus considerable, ils partirent trois jours aprés pour <placeName key="douai">Doüay</placeName>, <placeName key="bouhcain">Bouchain</placeName> et <placeName key="cambrai">Cambray</placeName>, dans la derniere desquelles ils prirent la route de <placeName key="paris">Paris</placeName>.</p>
      <p><placeName key="valenciennes_porte_notre_dame">La porte de Nostre Dame</placeName> fut relevée cette année à la hauteur de <placeName key="valenciennes_porte_cambrai">celle de Cambray</placeName>, mais <placeName key="valenciennes_rue_notre_dame">sa Ruë</placeName> qui a quelque endroit n’avoit qu’environ douze pieds de large, ne fut élargie &amp; achevée d’estre bastie de la manière qu’on la voit à present, que l’an 1687.</p>

</body>
  </text>
</TEI>
