<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MERCURE GALANT Dédié A Monseigneur LE DAUPHIN, septembre 1680. SECONDE PARTIE.
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680.</title>
        <author key="jean_donneau_de_vize">Jean Donneau de Vizé</author>
        <author key="thomas_corneille">Thomas Corneille</author>
        <author key="charles_du_fresny">Charles Du Fresny</author>
        <editor key="claude_blageart" role="editeur">Claude Blageart</editor>
        <editor key="michel_gueroult" role="editeur">Michel Guéroult</editor>
        <editor key="michel_brunet" role="editeur">Michel Brunet</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Flandres17</edition>
        <respStmt>
          <name>Laurine Meny</name>
          <resp>Transcription et indexation</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - CPER Anamorphoses</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>MERCURE GALANT Dédié A Monseigneur LE DAUPHIN, septembre 1680. SECONDE PARTIE.
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680. A PARIS, AU PALAIS.
            <note>MERCURE, PARIS, AU PALAIS, SEPTEMBRE 1680, LILLE, P.151-195.</note>
          <ptr target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294?rk=42918;4"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680">1680</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <front>
      <pb n="np" xml:id="p5" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f5"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>MERCURE GALANT Dédié A <persName key="louis_grand_dauphin" role="destinataire"
              >Monseigneur LE DAUPHIN</persName>, <date when="1680-09">septembre 1680</date>.
            SECONDE PARTIE. Contenant le Voyage que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> a
            fait en <placeName key="flandre">Flandre</placeName> en l’année <date when="1680"
              >1680</date>.</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate>
          <date when="1680">1680</date>
        </docDate>
        <docImprint>A <placeName key="paris">PARIS</placeName>, AU <placeName
            key="paris_palais_royal">PALAIS</placeName>.</docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <pb n="np" xml:id="p6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f6"/>
      <p>On donnera toûjours un Volume nouveau du Mercure Galant le premier jour de chaque Mois,
        &amp; on le vendra, aussi-bien que l'Extraordinaire, Trente fois relié en Veau, &amp;
        Ving-cinq fois en Parchemin.</p>
      <p rend="center">A <placeName key="paris">PARIS</placeName></p>
      <p rend="center">Chez <persName key="guillaume_de_luyne" role="imprimeur">G. DE
          LUYNE</persName>, au <placeName key="paris_palais_royal">Palais</placeName>, dans la Salle
        des Merciers, à la Justice.</p>
      <p rend="center">Chez <persName key="claude_blageart">C. BLAGEART</persName>, <placeName
          key="lille_rue_saint_jacques">Ruë S. Jacques</placeName>, à l'entrée de la <placeName
          key="lille_rue_du_platre">Ruë du Plâtre</placeName>, Et en sa Boutique Court-Neuve du
          <placeName key="paris_palais_royal">Palais</placeName>, AU <persName
          key="louis_grand_dauphin" role="destinataire">DAUPHIN</persName>.</p>
      <p rend="center">Et <persName key="theodore_girard">T. Girard</persName>, au <placeName
          key="paris_palais_royal">Palais</placeName>, dans la Grande Salle, à l'Envie.</p>
      <p><date when="1680">M. D. LXXX.</date></p>
      <p>AVEC PRIVILEGE DU <persName key="louisxiv">ROY</persName></p>

      <pb n="151" xml:id="p151" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f159"/>
      <div>
        <head rend="center">MERCURE GALANT.</head>
        <p>Le <date when="1680-08-02">2. du mois</date>, si tost que <persName key="louisxiv">Sa
            Majesté</persName> eut dïné, Elle<pb n="152" xml:id="p152"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f160"/> visita les <placeName
            key="lille_fortifications">Fortifications</placeName> de la <placeName key="lille"
            >Ville</placeName>. La <persName key="marie_therese">Reyne</persName>,
            <persName key="marie_anne_baviere">Madame la Dauphine</persName>, &amp; <persName
            key="elisabeth_charlotte_baviere">Madame</persName> accompagnées d’un grand nombre de
          Dames des plus qualifiées de la Cour, allerent faire <tech type="repas">Collation</tech>
          dans le <placeName key="jardin_contrescarpe">Jardin de la Contrescarpe</placeName>. Elles
          y furent magnifiquement régalées par <persName key="chatre_humieres">Madame la Maréchale
            de <hi rend="underline" resp="inconnu">Humieres</hi></persName> qui leur donna le
          divertissement de deux <tech type="musique">Concerts</tech>, &amp; apres la <tech
            type="repas">Collation</tech>, celuy d’un <tech type="machine_eau">Combat</tech> que des
          Bateliers firent sur l’eau. Cette auguste Compagnie y prit<pb n="153" xml:id="p153"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f161"/> un fort grand plaisir,
          &amp; sortit de là tres-satisfaite.</p>
        <p>Le soir de ce mesme jour on tira un tres-beau <tech type="feux-artifice">Feu
            d’artifice</tech>, dont la guerre des <name key="geants">Geans</name> faisoit le sujet.
          Je croirois ne vous apprendre qu’imparfaitement les choses, si avant que de venir à cette
          description, je ne vous faisois pas voir un Discours que les Magistrats adresserent
          là-dessus au <persName key="louisxiv" role="destinataire">Roy</persName>. En voicy les
            termes.<pb n="154" xml:id="p154"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f162"/></p>
        <p><persName key="louisxiv">SIRE</persName>,</p>
        <p>La Paix, que <persName key="louisxiv">Vostre Majesté</persName> a donnée à toute
          l’Europe, est le fruit d’une guerre glorieuse, &amp; une marque éclatante de sa bontè,
          dont ses Ennemis mémes ont eu l’avantage de profiter. C’est le comble de la gloire, où
            <name key="dieu">Dieu</name>, qui a toûjours beny les Armes de <persName key="louisxiv"
            >Vostre Majesté</persName>, a voulu qu’Elle montast, pour faire voir à toute la Terre
            <persName key="louisxiv">LOÜIS LE GRAND</persName> dans une élevation, qui sera le sujet
          de l’ad-<pb n="155" xml:id="p155"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f163"/>miration de tous les
          siecles. La <placeName key="flandre">Flandre</placeName> est témoin de la multitude, &amp;
          de la rapidité de vos Conquestes, qui paroistront incroyables à la Posterité. Elle a veu
          le premier de tous les Rois à la teste de Ses Armées, comptant autant de Triomphes, qu’on
          luy a veu faire d’Entreprises. Enfin il sembloit qu’il ne manquast plus rien à sa gloire,
          qu’une generosité sans exemple dans le plus auguste des Conquérans. Elle a paru, <persName
            key="louisxiv">SIRE</persName>, cette generosité, lors que vous avez donné la Paix<pb
            n="156" xml:id="p156" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f164"/> à
          toute l’<placeName key="europe">Europe</placeName>, sacrifiant des victoires assurées au
          repos mesme de vos Ennemis. La Ville de <placeName key="lille">Lile</placeName>, qui est
          la plus redevable à <persName key="louisxiv">Vostre Majesté</persName>, joüit heureusement
          des avantages d’une Paix si glorieuse. Elle a attendu, <persName key="louisxiv"
            >SIRE</persName>, l’occasion de faire éclater sa reconnoissance, &amp; de vous donner
          des marques de la grandeur de sa joye. On a travaillé avec plaisir pour trouver quelque
          chose, qui eust du rapport avec les Actions heroïques de <persName key="louisxiv">Vostre
            Majesté</persName>, &amp; qui luy fist connoistre les transports de<pb n="157"
            xml:id="p157" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f165"/> joye qu’a ce
          Peuple, voyant tant d’Ennemis liguez estre redevables de la Paix, &amp; de leur
          conservation à vostre genérosité. Dans ce dessein, nous avons choisi le plus actif, &amp;
          le plus éclatant de tous les Elemens, qui est le Feu ; &amp; pour donner une idée legere
          de vostre gloire, nous nous sommes servis de l’<tech type="feux-artifice">artifice</tech>
          prodigieux de cet Element, afin de représenter un sujet guerrier, &amp; heroïque, qui,
          comme nous esperons, ne desagréera pas à <persName key="louisxiv">Vostre
            Majesté</persName>. C’est la Gigantoma-<pb n="158" xml:id="p158"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f166"/>chie, ou la Guerre des
            <name key="geants">Geans</name>, que les Poëtes appellent les Enfans de la Terre. Et de
          vray, pour peu qu’on fasse refléxion sur la guerre derniere, on trouvera que ce sujet, qui
          est l’un des plus illustres de la Fable, renferme l’idée des Actions heroïques de
            <persName key="louisxiv">LOÜIS LE GRAND</persName>, &amp; de la confusion de tant
          d’Ennemis liguez inutilement contre Luy. Les Poëtes disent que ces <name key="geants"
            >Geans</name> se laissant séduire par une présomption témeraire, &amp; comptant trop sur
          la grandeur de leur taille,<pb n="159" xml:id="p159"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f167"/> &amp; de leurs forces
          prodigieuses, s’allierent ensemble, &amp; entreprirent de renverser le Trône de <name
            key="jupiter">Jupiter</name>. Ce <name key="jupiter">Dieu</name>, sans en prendre aucune
          alarme, se mit en état de faire avoüer à ses Ennemis, que toutes les forces de la Terre
          estoient incapables de l’ébranler, &amp; comme ils s’obstinoient aveuglément dans leur
          entreprise, sur de fausses &amp; et trompeuses espérances, il foudroya le Mont Olympe, que
          ses Ennemis avoient élevé pour l’attaquer. Il aneantit ce grand Ouvrage ; il défit<pb
            n="160" xml:id="p160" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f168"/> tous
          les Ouvriers, &amp; fit connoistre par là, que toutes les Puissances de la Terre,
          n’égaloient ny la grandeur de son courage, ny la force de son bras.</p>
        <p>C’est aussi ce que toute l’Europe a admiré en cette derniere guerre dans la Personne de
            <persName key="louisxiv">LOÜIS LE GRAND</persName>. Oüy, <persName key="louisxiv">grand
            Roy</persName>, <persName key="louisxiv">Vostre Majesté</persName> a vû les plus
          illustres, &amp; les plus puissans Princes liguez contre Elle. Elle a vû les forces
          redoutables de ces Alliez, qui prétendoient mettre obstacle au rapide cours de<pb n="161"
            xml:id="p161" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f169"/> vos
          Conquestes ; &amp; Elle a regardé cette multitude d’Ennemis qui alarmoient vos bons
          Sujets, comme des Gens qui venoient relever l’éclat de vos Actions guerrieres, &amp;
          recevoir de vostre main Royale une Paix, qu’ils auroient inutilement essayé d’obtenir par
          l’effort des armes. En effet, <persName key="louisxiv">SIRE</persName>, <persName
            key="louisxiv">Vostre Majesté</persName> déconcerta tous ces Liguez par sa sage
          conduite, donnant Elle-mesme ordre à toutes choses. Elle les défit dans les Batailles.
          Elle força les Places les mieux fortifiées, &amp; les plus<pb n="np" xml:id="p162"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f170"/> imprenables de
            l’<placeName key="europe">Europe</placeName>. Elle aneantit tous leurs desseins. Elle
          soûmit leurs volontez aux siennes ; &amp; voulant couronner sa gloire par un prodige de
          bonté, elle surmonta <name key="jupiter">Jupiter</name>, puis qu’étouffant, pour ainsi
          dire, dans son Ame le desir de la gloire qui luy est si naturel, Elle mit elle-mesme des
          bornes à ses Conquestes. Nous ne disons rien dont toute l’Europe n’ait esté témoin. Elle a
          vû la genérosité de <persName key="louisxiv">LOÜIS LE GRAND</persName>, qui, tout couvert
          de gloire, a donné la Paix à ses Ennemis,<pb n="163" xml:id="p163"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f171"/> &amp; a préféré le bien
          public à ses interests, dans un temps où la Victoire sembloit estre fixée à son service.
          C’est ce qui a surpris toute la Terre, &amp; qui rendant le nom de <persName
            key="louisxiv">Vostre Majesté</persName> immortel, luy donne avec justice le titre du
          plus grand &amp; du plus genereux de tous les Roys. C’est aussi ce que nous reconnoissons
          avec toute la venération que nous devons à <persName key="louisxiv">V. Majesté</persName>,
          espérant qu’Elle nous fera la grace d’agréer nos respects, &amp; de croire que nous sommes
          &amp; que nous serons toûjours avec<pb n="164" xml:id="p164"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f172"/> toute la la soûmission
          possible,</p>
        <p><persName key="louisxiv">SIRE</persName>,</p>
        <p rend="center">De <persName key="louisxiv" role="destinataire">Vostre
          Majesté</persName>,</p>
        <p rend="center">Les tres-humbles, tres-obeïssans, &amp; tres-fidelles Sujets &amp;
          Serviteurs</p>
        <p rend="center">Les Rewart, Mayeur, Echevins,</p>
        <p rend="center">Conseil, &amp; Huit Hommes de la Ville de <placeName key="lille"
            >Lile</placeName>.</p>
        <p>Vous pouvez juger par ce Discours de l’amour des Habitans de <placeName key="lille"
            >Lile</placeName> pour le <persName key="louisxiv">Roy</persName>, &amp; vous allez en
          connoistre les effets par la dépense du <tech type="feux-artifice">Feu</tech> dót on y
          parle. Je vous en envoye le Dessein gravé ; &amp; afin que vous le<pb n="165"
            xml:id="p165" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f173"/> compreniez
          avec moins de peine, j’y adjoûte l’Explication.</p>
        <p>Ce <tech type="feux-artifice">Feu</tech> estoit d’une invention toute singuliere ; &amp;
          comme il changea de Décoration, on auroit raison de l’appeler un <tech
            type="feux-artifice">Feu par Machines</tech>. Ainsi il peut estre divisé en deux
          Spéctacles. Le premier représentoit la Gigantomachie, ou la guerre des <name key="geants"
            >Geans</name>.</p>
        <p>Une <tech type="construction">Montagne de dix toises de tour</tech>, &amp; soûtenuë sur
          un <tech type="construction">Piédestal</tech>, s’élevoit au milieu de la <placeName
            key="lille_grand_place">grande Place</placeName>.<pb n="166" xml:id="p166"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f174"/> Plusieurs <name
            key="geants">Geans</name> paroissoient sur cette <tech type="construction"
            >Montagne</tech>, &amp; faisoient connoistre par le soin qu’ils prenoient à y entasser
          pierre sur pierre, qu’ils avoient dessein d’usurper l’Empire de <name key="jupiter"
            >Jupiter</name>, &amp; qu’ils travailloient à bastir un Lieu qui leur facilitast le
          moyen de l’escalader. Ils sembloient tous s’animer l’un l’autre au Combat, &amp; n’avoir
          devant les yeux que la Victoire.</p>
        <p>Voila quelle fut la premiere des deux <tech type="machine_terre">Machines</tech>, qui à
          trois toises de distance estoit illuminée tout autour<pb n="167" xml:id="p167"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f175"/> par quatre <name
            key="nymphes">Nymphes</name> proportionnées à sa grandeur. Ces <name key="nymphes"
            >Nymphes</name>, représentant les quatre Parties de l’<placeName key="europe"
            >Europe</placeName> qui ont esté le Théatre de la Guerre, estoient la <placeName
            key="france">France</placeName>, l’<placeName key="espagne">Espagne</placeName>,
          l’Empire, &amp; la <placeName key="suede">Suede</placeName> ; &amp; comme la <name
            key="france">France</name> est le premier principe &amp; la source de tous les biens qui
          nous viennent de la Paix, une <tech type="feux-artifice">fusée</tech> partit du costé où
          estoit <persName key="louisxiv" role="spectateur">Sa Majesté</persName>, &amp; laissa par
          un chemin une <tech type="feux-artifice">grosse queuë</tech>, qui ne se sépara point que
          la <tech type="feux-artifice">Fusée</tech> n’eust communiqué<pb n="168" xml:id="p168"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f176"/> son <tech
            type="feux-artifice">feu</tech> à la matiere que la <name key="nymphes">Nymphe</name>
          qui servoit de figure à la <name key="france">France</name>, portoit dans une Couronne de
          Châteaux qu’on luy voyoit sur la teste. Le <tech type="bruitage">bruit</tech> des <tech
            type="feux-artifice">Boëtes</tech> &amp; des <tech type="feux-artifice">Petards</tech>
          se fit aussitost entendre ; &amp; ce qu’il y eut d’admirable, c’est qu’ils contrefirent la
          Marche Françoise assez distinctement, pour la faire reconnoistre de tout le monde. La
            <name key="france">France</name> estant entierement éclairée, répádit une infinité de
            <tech type="feux-artifice">feux</tech>, qui en se communiquant à la <name key="nymphes"
            >Nymphe</name> la plus voisine<pb n="169" xml:id="p169"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f177"/> qui représentoit l’<name
            key="espagne">Espagne</name>, faisoient remarquer la promptitude avec laquelle cette
            Nation a donné la main à la <name key="france">France</name>,
          afin d’attirer l’<name key="allemagne">Allemagne</name> et la <name key="suede"
            >Suede</name> par son exemple. En suite cette seconde <name key="nymphes">Nymphe</name>
          fit part des <tech type="feux-artifice">feux</tech> qu’elle avoit reçeus à la <name
            key="nymphes">troisiéme</name>, &amp; cette <name key="nymphes">troisiéme</name> à la
            <name key="nymphes">derniere</name> ; de sorte que toutes les quatre parurent en un
          moment comme autant de sources de lumieres.</p>
        <p>Ce fut à la faveur de tant de <tech type="feux-artifice">clartez</tech> qu’on
            découvrit<pb n="170" xml:id="p170"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f178"/> le commencement de la
          Gigantomachie, et le vray Portrait de cette fameuse Guerre. On eust dit que les <name
            key="geants">Geans</name>, environnez tout-à-coup d’<tech type="feux-artifice"
            >éclairs</tech>, &amp; surpris des épouvantables <tech type="bruitage">coups de
            Tonnerre</tech>, qui firent trembler toutes les <tech type="construction"
            >Montagnes</tech> qu’ils avoient entassées l’une sur l’autre, eussent perdu dans ce
          mesme instant les présompteueuses espérances qu’ils avoient conçeuës ; de maniere qu’ils
          mirent eux-mesmes le desordre &amp; le desespoir par tout. Enfin<pb n="171" xml:id="p171"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f179"/> celuy des <name
            key="geants">Geans</name> qui estoit le plus élevé, lança une grosse piece de Rocher
          contre la personne de <name key="jupiter">Jupiter</name> mesme. Le <name key="soleil"
            >Soleil</name>, qui est le symbole de la grandeur du <persName key="louisxiv"
            >Roy</persName>, parut aussitost envoyé par ce <name key="jupiter">Souverain des
            Dieux</name>. Il estoit armé d’un Foudre pour écraser le <name key="geants"
          >Geant</name>, &amp; ces mots formez en <tech type="feux-artifice">caracteres de
            feu</tech> se lûrent en l’air aupres de luy, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Unus in
            omnes</foreign>. Le brillant éclat de ce <name key="soleil">Soleil</name> surprit tout
          le monde. Il arresta le Rocher qui venoit d’estre lancé, &amp; le repoussa<pb n="172"
            xml:id="p172" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f180"/> avec tant de
          force, que les <tech type="construction">Montagnes</tech> que ces Teméraires entassoient
          en ayant esté renversées, ils trouverent leur tombeau sous ce débris. On le connut
          aisément par ces trois <tech type="feux-artifice">mots lumineux</tech> qu’on vit paroistre
          aussitost en l’air, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Redit in Autores</foreign>. Le
          renversement de la <tech type="construction">Montagne</tech> mit le feu à plus de huit
          cens <tech type="feux-artifice">Boëtes</tech>, ce qui fit un <tech type="bruitage"
            >fracas</tech> inconcevable, &amp; en mesme temps un tres-bel effet.</p>
        <p>Il me reste, pour vous expliquer entierement cette<pb n="173" xml:id="p173"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f181"/> premiere partie, à vous
          faire la description du <tech type="construction">Piédestal</tech> qui servoit à sa <tech
            type="machine_terre">Machine</tech>. Comme il estoit octogone, on y voyoit huit <tech
            type="decor">Façades</tech>. C’estoient autant de Tableaux de la Guerre, dont ces <tech
            type="decor">Façades</tech> représentoient les malheurs, en sorte pourtant que par une
          double signification les Symboles &amp; les Devises qui les ornoient, faisoient connoistre
          les avantages que la <name key="paix">Paix</name> devoit produire.</p>
        <p>Dans la premiere <tech type="decor">Façade</tech>, on voyoit <name key="bacchus"
            >Bacchus</name> pâle, dé-<pb n="174" xml:id="p174"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f182"/>fait, &amp; inconsolable de
          ce qu’il manquoit de Vin, parce que les Partisans de <name key="mars">Mars</name> luy
          avoient cassé son Tonneau &amp; sa Bouteille par une manie qui les possede assez
          ordinairement. Cela estoit cause qu’il négligeoit le soin de la Vigne qui restoit
          infructueuse. On pouvoit connoistre combien il aspiroit à la Paix par les plaintes qu’il
          faisoit au <name key="mars">Dieu de la Guerre</name>, marquées dans ces paroles qu’on
          lisoit aupres de luy sur un <tech type="decor">Ecriteau</tech>. <foreign xml:lang="la"
            ana="devise">Mars mihi vina negat</foreign>.<pb n="175" xml:id="p175"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f183"/>
          <name key="ceres">Cerés</name> sans épys faisoit le sujet de la seconde <tech type="decor"
            >Façade</tech>. Elle paroissoit aussi déplorer son infortune, en voyant sa Moisson toute
          gâtée par ces impitoyables Soldats qui ravagent les Campagnes, &amp; qui employent les
          Instrumens dont on cultive la terre, aux desseins de leur fureur. Ces paroles qu’on lisoit
          dans le Tableau, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Alios vertantur in usus</foreign>,
          faisoient cónoistre combien elle souhaitoit que le retour de la Paix fist servir ces
          Instrumens à d’autres usages qu’à la cruauté.<pb n="176" xml:id="p176"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f184"/> On voyoit dans la <tech
            type="decor">troisiéme</tech>, <name key="saturne">Saturne</name> en habit de fer, avec
          ces paroles, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Faciet Pax aurea</foreign>. Rien ne
          pouvoit mieux marquer l’espérance que ce <name key="saturne">Dieu</name> avoit qu’une
          heureuse <name key="paix">Paix</name> succederoit à la Guerre, &amp; que changeant en or
          son habit de fer, elle nous rameneroit le premier âge du monde avec les richesses &amp;
          l’abondance de toute sorte de biens, sans qu’il fallust plus parler ny d’Epée ny d’Armes,
          qui ne peuvent présager que des ruines.<pb n="177" xml:id="p177"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f185"/> La <tech type="decor"
            >quatriéme</tech> faisoit paroistre <name key="minerve">Minerve</name> désolée, en
          voyant pâlir les feüilles &amp; les branches de ses Olives, &amp; quantité de Livres
          renversez, pour marque que les belles Lettres estoient détruites. L’espérance dont cette
            <name key="minerve">Déesse</name> se flatoit que la venuë de la Paix feroit cesser ces
          desordres, se connoissoit par cette Devise, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Pace
            reviviscent</foreign>.</p>
        <p><name key="apollon">Apollon</name>, tout resveur dans la cinquiéme, regardoit avec
          chagrin ses Lauriers flétris. Quoy que la douleur qui es-<pb n="178" xml:id="p178"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f186"/>toit peinte sur son visage,
          fist entendre qu’il ne tiroit plus de sa Harpe que des sons lugubres, ces paroles,
            <foreign xml:lang="la" ana="devise">Resonam concordia reddet</foreign>, ne laissoient
          pas de marquer que quand la Paix seroit de retour, ses Concerts reprendroient bientost
          leurs premiers charmes.</p>
        <p>Dans la <tech type="decor">sixiéme</tech>, on voyoit <name key="pluton">Pluton</name>
          regardant avec surprise ses Cofres remplis de toute sorte d’Armes, au lieu de l’argent
          qu’il prétendoit y trouver. Le Caducée de <name key="mercure">Mercure</name>, qui est le
            symbole<pb n="179" xml:id="p179"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f187"/> de la Paix, luy donnoit
          lieu d’espérer, en les touchant par un bout, qu’il les changeroit en Chaînes d’or. C’est
          ce que signifioient ces paroles, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Vis tanta
            attactus</foreign>.</p>
        <p>La <tech type="decor">septiéme</tech> représentoit <name key="flore">Flore</name> dans
          une posture mélancolique &amp; nonchalante, ce qui exprimoit parfaitement le dépit où elle
          estoit du ravage de ses Jardins. Dans cette tristesse, elle paroissoit se plaindre, de ce
          que les horreurs de la Guerre empeschant que les <name key="zephirs">Zéphirs</name> ne
          vinssent entretenir l’éclat<pb n="180" xml:id="p180"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f188"/> de ses Fleurs, elle avoit
          perdu l’avantage de joüir de leur douce haleine. Ces paroles, <foreign xml:lang="la"
            ana="devise">Cum flabunt Zephiri</foreign>, faisoient connoître l’espérance qu’elle
          avoit de leur retour par la Paix qu’elle attendoit.</p>
        <p>La <tech type="decor">huitiéme</tech> faisoit voir <name key="neptune">Neptune</name>
          tout alarmé de ce que les Armées navales troubloient le Commerce, &amp; forçoient les
          Matelots à rester au Port, sans qu’aucun d’eux osast lever l’Ancre, ny tendre les Voiles.
          Il marquoit par ces paroles, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Donec Pax
            redeat</foreign>, que la <name key="paix">Paix</name> seule<pb n="181" xml:id="p181"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f189"/> pouvoit finir ces
          malheurs.</p>
        <p>Apres le Spéctacle dont je vous ay fait la description, on fut fort surpris d’en voir un
          second naître tout à coup de ce premier. Le Rocher lancé par le <name key="geants"
            >Geant</name>, ayant esté repoussé contre luy-mesme par le <name key="soleil"
            >Soleil</name>, les autres Rochers s’écarterent en se brisant. Tout fut renversé, &amp;
          de ces ruines sortit un nombre infiny de <tech type="feux-artifice">feux</tech> de
          diférentes manieres, qui ayant consumé en un moment toute la <tech type="construction"
            >Montagne</tech>, n’en épargnerent que le <tech type="construction">Piédes-<pb n="182"
              xml:id="p182" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f190"/>tal</tech>,
          sur lequel parut la Paix dont la <tech type="machine_terre">Machine</tech> estoit soûtenuë
          d’un <tech type="construction">Piédestal</tech> particulier, au bas duquel on lût ces
          paroles, <foreign xml:lang="la" ana="devise">E cinere Belli</foreign>.</p>
        <p>Cette <name key="paix">Paix</name> née des cendres de la Guerre, fut d’autant plus
          agreable, qu’on avoit trouvé les <name key="geants">Geans</name> affreux. Elle estoit au
          milieu de deux <name key="genies">Génies</name>. Celuy de <persName key="louisxiv"
            role="participant">Sa Majesté</persName>, qu’on voyoit sur un nüage à sa droite, ayant
          apperçeu à costé de luy un <tech type="construction">Autel</tech> couvert de diverses
          Armes, y mit aussitost le <tech type="feux-artifice">feu</tech> avec son Arc. Ces<pb
            n="183" xml:id="p183" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f191"/>
          Armes disputerent quelque temps contre la force du <tech type="feux-artifice">feu</tech>,
          mais enfin elles en furent détruites. Ce symbole estoit si clair, qu’il n’avoit besoin
          d’aucune explication. On ne laissa pas pourtant de voir ces trois lettres <foreign
            xml:lang="la" ana="devise">A.I.M.</foreign> tracées en <tech type="feux-artifice"
            >caracteres de feu</tech>. Elles vouloient dire, <foreign xml:lang="la" ana="devise"
            >Amori in meos</foreign>, &amp; faisoient connoistre que le <persName key="louisxiv"
            >Roy</persName>, en sacrifiant ses Armes à la Paix, n’y avoit esté porté par aucun
          fâcheux évenement, mais par la seule bonté qu’il a pour ses Peuples.<pb n="184"
            xml:id="p184" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f192"/></p>
        <p>Le <name key="genies">Génie</name> de <placeName key="lille">Lile</placeName>, placé à la
          gauche de la <name key="paix">Paix</name>, voulant reconnoistre les sentimens favorables
          qu’a <persName key="louisxiv" role="spectateur">Sa Majesté</persName> pour cette <name
            key="lille">Ville</name>, décochast de son costé une <tech type="feux-artifice">Fleche
            de feu</tech> sur un <tech type="construction">Autel</tech>, où les cœurs de tout ce
          Peuple estoient ramassez. Ce <tech type="feux-artifice">feu</tech> qui les embrasa, parut
          les consacrer tous à l’amour qu’ils ont pour ce <persName key="louisxiv">Grand
            Monarque</persName>. Ces deux lettres, <foreign xml:lang="la" ana="devise"
          >A.P</foreign>. que formerent tout à coup des <tech type="feux-artifice">caractères de
            feu</tech>, &amp; qui vouloient dire <foreign xml:lang="la" ana="devise">Autori
            Pacis</foreign>, firent assez voir que les Ha-<pb n="185" xml:id="p185"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f193"/>bitans de <placeName
            key="lille">Lile</placeName> regardoient le <persName key="louisxiv">Roy</persName>
          comme le seul Auteur de la Paix.</p>
        <p>Cependant toute la <tech type="machine_terre">Machine</tech> s’alluma, &amp; on vit
          briller un <tech type="feux-artifice">feu</tech> si serein, qu’il fut aisé de juger que
          c’estoit la <name key="paix">Paix</name> qui le produisoit. Un <tech type="feux-artifice"
            >feu</tech> plus vif &amp; plus rouge luy succeda. Il donna les derniers agrémens à cet
            <tech type="feux-artifice">artifice</tech>, &amp; marqua ces mots, Vive le <persName
            key="louisxiv">Roy</persName>, en <tech type="feux-artifice">caracteres</tech> pareils
          aux premiers. Au dessus estoit une <tech type="feux-artifice">Couronne Royale</tech>,
          éclatante de lumieres, le tout soûtenu par des<pb n="186" xml:id="p186"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f194"/>
          <tech type="feux-artifice">Laqs-d’amour</tech>. Ce Spéctacle, qui dura plus d’une
          demy-heure, fut accompagné d’un nombre extraordinaire de <tech type="feux-artifice">Fusées
            volantes</tech>. Les unes, se croisant en l’air, y formerent des <tech
            type="feux-artifice">Berceaux</tech> ; &amp; les autres, une infinité d’<tech
            type="feux-artifice">Etoiles</tech>, dont le Ciel parut remply. Le <tech
            type="construction">Piédestal</tech> qui servoit d’appuy particulier à cette <tech
            type="machine_terre">Machine</tech>, estoit quarré, &amp; avoit quatre <tech
            type="decor">Façades</tech>, c’est-à-dire autant de diférens Tableaux de la Paix.</p>
        <p>Dans la <tech type="decor">premiere</tech>, on voyoit deux Mains, enfilant<pb n="187"
            xml:id="p187" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f195"/> des Cœurs,
          qui sont les symboles de la réünion des Princes. Ces paroles servoient d’ame à ce Tableau,
            <foreign xml:lang="la" ana="devise">Optate munera Pacis</foreign>.</p>
        <p>Une Corne d’abondance remplie de Fruits, &amp; une autre pleine de Carquans d’or &amp;
          d’argent, faisoient l’ornement de la <tech type="decor">seconde</tech>. Au milieu estoit
          un Caducée de <name key="mercure">Mercure</name>, &amp; au dessus ces paroles, <foreign
            xml:lang="la" ana="devise">Omnia pariter cum eo</foreign>. Le Caducée qui marque la
          Paix, donnoit à entendre que toutes sortes de biens viennent avec elle.<pb n="188"
            xml:id="p188" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f196"/> La <tech
            type="decor">troisiéme</tech> représentoit plusieurs Rameaux meslez en confusion, parmy
          lesquels une Main en prenoit un d’Olivier, avec ces mots, <foreign xml:lang="la"
            ana="devise">Hæec præstat</foreign>. Cela montroit que la Paix doit se preférer à la
          Victoire.</p>
        <p>On découvroit dans la <tech type="decor">quatriéme</tech> une Palme &amp; un Laurier
          croisez ensemble, au milieu d’une Couronne de Fleurs qui renfermoit cet unique mot,
            <foreign xml:lang="la" ana="devise">Victori</foreign>, Ces autres estoient au dessus de
          la Palme &amp; du Laurier, <foreign xml:lang="la" ana="devise">Certant fine
            sanguine</foreign>.<pb n="189" xml:id="p189"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f197"/> L’Invention de ce <tech
            type="feux-artifice">Feu</tech> fut tres-applaudie, &amp; le zele des Habitans de
            <placeName key="lille">Lile</placeName> fort estimé. Il faut vous parler en peu de mots
          de leur <placeName key="lille">Ville</placeName>. Elle passe pour la premiere des
            <placeName key="pays_bas">Païs-Bas</placeName> apres <placeName key="amsterdam"
            >Amstredam</placeName>, tant pour la multitude du Peuple, que pour le Commerce qu’elle
          entretient. Son nom Latin <foreign xml:lang="la" ana="devise">Insula</foreign>, vient de
          ce qu’elle estoit autrefois entourée d’Etangs &amp; de Marécages, qu’on a eu l’adresse de
          tarir &amp; de secher. <persName key="badouinv_flandre">Baudoüin le Debonnaire</persName>
          qui y prit nais-<pb n="190" xml:id="p190"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f198"/>sance, luy donna le nom de
            <placeName key="lille">Lile</placeName> par cette raison. Il estoit Fils de <persName
            key="badouiniv_flandre">Baudoüin</persName>, dit <persName key="badouiniv_flandre">le
            Barbu</persName>, <persName key="badouiniv_flandre">Comte de Flandres</persName>, qui
          l’avoit fait bastir l’an <date when="1007">1007</date>. Ce <persName
            key="badouinv_flandre">Fils</persName> la fit clore de <placeName
            key="lille_fortifications">Murailles</placeName> en <date when="1066">1066</date>. y
          fonda l’<placeName key="lille_eglise_saint_pierre">Eglise de S. Pierre</placeName>, &amp;
          voulut que les Evesques de <placeName key="cambrai">Cambray</placeName> &amp; de
            <placeName key="therouanne">Téroüanne</placeName> en fussent Chanoines. Cette <placeName
            key="lille">Ville</placeName> est si riche &amp; si marchande, qu’elle prestoit souvent
          de l’argent au <persName key="felipeiii">Roy d’Espagne</persName> lors qu’elle estoit sous
          sa domination. Les Places publiques y sont spacieu-<pb n="191" xml:id="p191"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f199"/>ses, les Ruës fort larges
          &amp; droites, les Maisons belles, les Eglises magnifiques, &amp; en tres-grand nombre ;
          on la compare à <placeName key="lyon">Lyon</placeName> pour le nombre de ses Edifices
          &amp; les Habitans. Elle est du <placeName key="tournai_diocese">Diocese de
            Tournay</placeName>, fortifiée de plusieurs Bastiós Royaux, avec plusieurs sortes
          d’Ouvrages, &amp; défenduë de deux <placeName key="lille_fortifications"
            >Citadelles</placeName>, dont <persName key="vauban">Mr de Vauban</persName> est
          Gouverneur. L’une qu’on nomme la grande, est un Pentagone régulier. Le dedans contient une
            <placeName key="lille_place_armes">Place</placeName> aussi en pentagone, envi-<pb
            n="192" xml:id="p192" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f200"
          />ronnée de Maisons. Rien n’est plus beau que le Magazin des Armes. Il y a plusieurs
          Chambres garnies de Mousquets, Mousquetons, &amp; Fuzils ; &amp; entr’autres, on y voit
          deux gros Mousquets qu’on croiroit de petites Coulevrines. Les Bastions sont revestus dans
          les Fossez, avec des Tenailles par tout devant les Courtines, &amp; au devant des
          Ravelins, dans lesquels il y a des Réduits avec leurs Fossez. Les Chemins couverts sont
          interrompus par des Traverses,<pb n="193" xml:id="p193"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f201"/> &amp; la <placeName
            key="lille_citadelle">Citadelle</placeName> environnée de Marais. On l’a plutost faite
          en ce lieu là que vers celuy de la <placeName key="lille">Ville</placeName> qui est le
          plus élevé, parce qu’elle devoit estre la plus fortifiée, qu’elle ne peut attaquer les
          Ennemis que par deux Bastions, &amp; que la <placeName key="lille">Ville</placeName> les
          voit à quatre ou cinq, &amp; qu’enfin elle est suffisamment défenduë par ce costé-là. Il y
          a une petite <placeName key="lille_citadelle">Citadelle</placeName> neuve entre les
          Murailles, de l’autre costé de la <placeName key="lille">Ville</placeName>. Elle a deux
          Moineaux qui la regardent, dont les deux courtines ser-<pb n="194" xml:id="p194"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f202"/>vent de flanc au grand
          Bastion qui est du costé de la Campagne. Quoy que <persName key="louisxiv">Sa
            Majesté</persName> ait beaucoup contribué aux Travaux de cette <placeName key="lille"
            >Place</placeName>, elle pouvoit passer pour imprenable lors qu’elle en fit la conqueste
          en <date when="1667">1667</date>. tant pour les Fortifications qu’elle avoit déja, que
          pour sa grandeur, &amp; le nombre extraordinaire de ses Habitans. Cependant elle ne luy
          cousta que dix-sept jours. Comme elle est la plus considérable de toutes les Places que le
            <persName key="louisxiv">Roy</persName> ait dans les<pb n="195" xml:id="p195"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f203"/>
          <placeName key="pays_bas">Païs-Bas</placeName>, elle est aussi le <placeName key="lille"
            >Siege du Gouveneur General</placeName>.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
