<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MERCURE GALANT. Dédié à Monseigneur LE DAUPHIN. Septembre 1680. SECONDE PARTIE. 
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680</title>
        <author key="jean_donneau_de_vize">DONNEAU DE VIZÉ, Jean (1638-1710)</author>
        <author key="charles_du_fresny"> DU FRESNY, Charles (1648-1724)</author>
        <author key="thomas_corneille"> CORNEILLE, Thomas (1625-1709)</author> 
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Inès El Mejdoub</name>
          <resp>Édition</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - CPER Anamorphose</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>MERCURE GALANT. Dédié à Monseigneur LE DAUPHIN. Septembre 1680. Seconde partie. Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680 <ptr target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294?rk=42918;4"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>Mercure Galant. Dédié à Monseigneur LE DAUPHIN. Septembre 1680. Seconde partie. Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate> <date when="1680">1680</date></docDate>
        <docImprint> A <placeName key="paris">PARIS </placeName>, AU <placeName key="paris_palais_royal"> Palais</placeName></docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    
    <body>
      <pb n="202" xml:id="p202"/>
      <p><persName>Leurs Majestez</persName> partirent le <date>5.</date> De <placeName>Tournay</placeName>, &amp; prirent le chemin de <placeName>Valenciennes</placeName>. <persName>Le Roy</persName> trouva à une lieuë de <placeName>Condé</placeName>, <placeName>un </placeName><placeName>C</placeName><placeName>amp de cavalerie </placeName>commandé par <persName>Mr de Monbron</persName>, &amp; composé de huit Regimens, qui formoient dix-neuf escadrons rangez en bataille sur la mesme ligne, le tout se montant à pres de trois mille chevaux. Ces huit Regimens estoient celuy des Cuirassiers, d’Auger, de Grignan, de
        <pb n="4"/>
        <pb n="203" xml:id="p203"/>Piémont-Royal, des Dauphins, de la Valete, d’Orleans, &amp; du Royal-Roussillon. <persName>Monseigneur le Dauphin</persName>, &amp; <persName>Monsieur</persName>, salüerent <persName>le Roy</persName> à la teste de leurs Regimens. Ces Troupes estoient tres-lestes, &amp; tres-bien montées. <persName>Sa Majesté</persName> les fit défiler par Compagnies, quoy qu’elle les eust déjà examinées le long de la ligne. Elle poursuivit en suite son chemin vers <placeName>Condé</placeName>, où Elle ne fut pas plutost arrivée, qu’elle en visita <placeName>les Fortifications</placeName>, &amp; fit lâcher <placeName>les</placeName> 
        <pb n="204" xml:id="p204"/><placeName>Ecluses</placeName> devant Elle ; apres quoy, sans vouloir se reposer, Elle alla faire la reveuë de la Garnison. <placeName>Condé</placeName> est sur l’<placeName>Escaut</placeName>, où le <placeName>Hayne</placeName> perd son nom. <placeName>Cette Ville</placeName> passe pour tres-forte, &amp; n’a pas le quart en terre-ferme, le reste estant environné de Marais. Du costé de <placeName>Tournay</placeName>, elle est entourée d’une <placeName>double Enceinte</placeName>. La nouvelle qui est extérieure, présente de ce costé-la trois ou quatre Bastions qui défendent la terre-ferme, &amp; qui sont couverts 
        <pb n="205" xml:id="p205"/> de Ravelins, le tout revestu. Du costé des Marais, il y a des Pieces irrégulieres pour s’accommoder au terrain &amp; aux Ecluses. <placeName>L’Enceinte inférieure &amp; ancienne</placeName>, est séparée de <placeName>la nouvelle</placeName> par un fossé profond, dans lequel passe <placeName>un Bras de la Riviere</placeName>. Toute la Cour arriva le soir à <placeName>Valenciennes</placeName>, &amp; <persName>le Roy</persName> y fut reçeu par <persName>Mr le Comte Bardi-Magalotti</persName>, qui en est Gouverneur, à la teste des Magistrats. Les Ruës estoient <tech>tapissées</tech>, &amp; bordées d’Infanterie jusqu’à la Maison de <persName>ce</persName> 
        <pb n="206" xml:id="p206"/> <persName>Comte</persName>, où <placeName>Sa Majesté</placeName> logea. On avoit fait des <tech>Machines</tech> d’une invention particuliere, qui sortoient des Fenestres en beaucoup d’endroits, &amp; qui s’avançant dans le milieu du passage, jettoient des Fleurs sur le Carrosse du <persName>Roy</persName>. Si-tost que la nuit parut, il y eut des <tech>lumieres</tech> à chaque Fenestre, &amp; on alluma des <tech>feux</tech> par tout.</p>
      <p>Le <date>6.</date> <persName>Mr de Bonneüil</persName>, Introducteur des Ambassadeurs, conduisit à l’Audience de <persName>leur Majestez</persName>, de <persName>Monseigneur le Dauphin</persName>, 
        <pb n="207" xml:id="p207"/>de <persName>Madame la Dauphine</persName>, &amp; de <persName>Leurs Altesses Royales</persName>, <persName>Mr de Nassau de Zuilestein</persName>, envoyé des Etats Generaux des<placeName> Provinces Unies</placeName>, pour complimenter <persName>le Roy</persName> et <persName>toute la Maison Royale</persName>, sur leur heureux Voyage.</p>
      <p>Le mesme jour, <persName>Sa Majesté</persName> monta à cheval, avec <persName>Monseigneur le Dauphin</persName> ; &amp; apres avoir fait le tour des <placeName>Remparts</placeName> de <placeName>Valenciennes</placeName>, Elle visita <placeName>les nouvelles Fortifications</placeName> que l’on fait dans les <placeName>Dehors</placeName>, dont Elle fut fort contente. L’apresdînée, 
        <pb n="208" xml:id="p208"/> <persName>La Reyne</persName>, <persName>Madame la Dauphine</persName>, &amp; <persName>Madame</persName>, furent régalées par <persName>Mr de Noailles</persName> d’une magnifique <tech>Collation</tech> dans <placeName>le Camp que ce </placeName><placeName>Duc commande</placeName>. Le soir, des <tech>lumieres</tech> furent de nouveau mises aux Fenestres. On alluma des <tech>Feux</tech> dans toutes les Ruës, &amp; on tira dans <placeName>la Place</placeName> <tech>le Feu d’artifice</tech> qu’on y préparoit depuis fort longtemps. Voicy un discours au <persName>Roy</persName>, des Habitans de <placeName>Valenciennes</placeName> sur ce sujet. 
        <pb n="209" xml:id="p209"/></p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p><persName>SIRE</persName>,</p>
      <p><name>Le Soleil</name> ne se montre jamais à la terre, qu’il ne la remplisse de joye. Ainsi <persName>Vostre Majesté</persName>, que le monde reconnoist comme un autre Soleil, ne peut honorer <placeName>cette Ville</placeName> de sa présence Royale, sans qu’elle porte par tout l’allegresse &amp; l’épanoüissement. Mais <persName>SIRE</persName>, quoy que le <name>Soleil</name> soit le tres-juste, &amp; le tres-fidelle Portrait de <persName>Vostre Majesté</persName>, ce n’est pas sous cette brillante Figure, que nous luy applaudirons aujourd’huy.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="210" xml:id="p210"/>Nos yeux sont trop foibles pour soûtenir de prés les rayons d’un si grand Astre ; &amp; d’ailleurs cette belle Devise, que vos victoires ont porté en mille endroits de la Terre, a jusqu’icy épuisé tant de beaux Esprits, que nous desespérons avec justice d’y pouvoir rien ajoûter de nouveau. C’est <name>Hercule</name>, <persName>SIRE</persName>, que nous avons choisi pour le dessein de nos <tech>Feux</tech>, &amp; pour exprimer l’image de Vostre Majesté. C’est le plus fort, &amp; le plus celebre de tous les Héros de la Fable, qui représente
        <pb n="211" xml:id="p211"/> sans fable &amp; avec vérité <persName>le plus grand, le plus valeureux, &amp; le plus triomphant de tout les Monarques du Monde</persName>. <name>Hercule</name> soûtenant le Ciel apres le cours de ses travaux héroïques, nous marque le zele infatigable avec lequel <persName>Vostre Majesté</persName> soûtient les interests de <name>Dieu</name>, &amp; de l’Eglise. Ce zele, <persName>SIRE</persName>, a paru en mille occasions. L’<name>Heresie</name>, &amp; les Duels exterminez <placeName>du Royaume</placeName> ; tant de puissants secours donnez aux autres Princes contre l’<name>Ennemy commun des Chrestiens </name>; tant d’actions 
        <pb n="212" xml:id="p212"/>glorieuses faites pour la défence, &amp; pour l’accroissement de la Foy, ont fait voir à toute la Terre, que vous estes un <name>Hercule</name>, sur lequel le Ciel de l’Eglise peut sûrement se reposer. Voila, <persName>SIRE</persName>, le sujet de nos <tech>Feux</tech>, &amp; la marque de l’allegresse commune pour l’heureuse arrivée de <persName>Vostre Majesté</persName>. Nous laissons à d’autres Villes le soin d’étaler avec pompe vos Victoires, &amp; vos triomphes, &amp; cette agreable Paix que vous venez de redonner encor à l’<placeName>Europe</placeName>. <placeName>Va</placeName> 
        <pb n="213" xml:id="p213"/><placeName>lenciennes</placeName> se borne à un sujet moins guerrier, mais qui ne doit pas estre moins glorieux à vostre Nom ; &amp; si peut-estre il se trouve ailleurs plus d’appareil, nous espérons qu’on ne verra en aucun lieu plus de zele, ny plus d’attachement pour le service de <persName>Vostre Majesté</persName>.</p>
      <p><tech>Ces Feux</tech>, <persName>SIRE</persName>, ne sont que les étincelles des flâmes qui brûlent nos cœurs pour la gloire, &amp; pour la prospérité de <persName>vostre Personne Sacrée</persName>, &amp; il y a cette diférence, que <tech>les Feux</tech> que nous dressons au 
        <pb n="214" xml:id="p214"/> jourd’huy sont artificiels &amp; de peu de durée ; mais ceux qui sont allumez dans nos cœurs n’ont rien qui tiennent de l’artifice. Ils sont tres sincères &amp; tres-fidelles. Ils nous brûleront aussi longtemps, que dureront nos vies, &amp; nous porteront à publier toûjours hautement que nous sommes avec un tres-profond respect.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p><persName>SIRE</persName>, 
        <lb/>De vostre Majesté,</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>Les tres-humbles, tres-obeïssans, tres-fidelles Sujets &amp; Serviteurs, Les Prevost, Jurez, Echevins, &amp; Conseil de la <placeName>ville de Valenciennes</placeName>.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="215" xml:id="p215"/>Le Dessein <tech>du Feu</tech> estoit du choix de <persName>Mr de Montevecchio</persName>, Lieutenant au Regiment Royal Italien. Il représentoit <name>Hercule</name> soûtenant le Ciel. Vous le pouvez voir dans cette Planche. Je l’ay fait graver pour vous en donner des idées plus fortes. <tech>La Figure de ce Héros</tech> fabuleux avoit vingt pieds de hauteur. On le voyoit dans la contenance d’un Homme qui prend plaisir à porter sa charge, quoy que tres-pesante, pour marquer par là le zele <persName>du roi</persName> à soûtenir 
        <pb n="216" xml:id="p216"/>le fardeau des interests de l’Eglise. La Massuë &amp; la Peau du Lyon posées negligemment aux pieds de <tech>cette Statuë</tech>, faisoient connoistre que <persName>le Roy</persName> abandonne mesme les soins &amp; les marques de ses Victoires, quand il s’agit de prendre party dans la querelle de Dieu. Le Ciel reposant sur les épaules d’<name>Hercule</name>, estoit la Figure de l’Eglise. <name>Le Zodiaque</name> représentoit la Hierarchie Ecclesiastique ; &amp; <name>les Etoiles</name> qui brilloient dans <tech>la Machine du Ciel</tech>, ainsi que <tech>les feux</tech> 
        <pb n="217" xml:id="p217"/>qui en sortirent artificiellement de toutes parts, estoient les portraits des vœux &amp; des ferventes prières que les Peuples soûmis à la Monarchie Françoise adressent continuellement à Dieu pour la gloire &amp; pour la conservation de <persName>Sa Majesté</persName>. <tech>Le Piédestal</tech> sur lequel estoit posée <tech>la Satuë d’</tech><name>Hercule</name>, avoit <tech>quatre Faces</tech>, &amp; chaque Face, une Devise tirée de quelqu’une de ses Armes.</p>
      <p><tech>La première</tech> faisoit paroître sa peau de Lyon, &amp; ce 
        <pb n="218" xml:id="p218"/>
        <pb n="21"/>Mot, <foreign>Terret</foreign>.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p><name>Hercule</name> portant la terreur par tout avec cette Peau dont il s’estoit revestu pour marque de sa victoire, est la <tech>Figure du Roy</tech>. Quelques charmes &amp; quelque douceur qu’on trouve dans la <persName>Personne de ce Grand Monarque</persName>, son nom neanmoins est redoutable à toute la terre, mais particulièrement aux Scélerats, dont il réprime l’insolence par l’autorité de ses Loix, &amp; par la prudente rigueur de sa Justice. <name>Le Lyon Belgique</name> ne pouvoit avoir 
        <pb n="219" xml:id="p219"/> aucun raport avec <name>celuy de Nemée</name>, puis que ce premier, loin de rencontrer la mort dans sa défaite, y trouve sa gloire &amp; son bonheur &amp; son bonheur, &amp; que <persName>le Roy</persName> l’a moins vaincu pour le dépoüiller que pour l’enrichir. C’est ce que marquoient ces Vers.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <l>Que tu dois de ton sort avoir l’ame charmée,</l>
      <l>Fameux <name>Lyon des Païs-Bas</name> !</l>
      <l>Tu passes en vigueur le <name>Lyon de Nemée</name>,</l>
      <l>Et ton <name>Hercule</name> a plus d’appas,</l>
      <l>Plus de force &amp; de renommée,</l>
      <l>Que l’<name>Hercule</name> qui fut le compagnon d’<name>Atlas</name>.</l>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="220" xml:id="p220"/>A <tech>la seconde Face du Piédestal</tech> estoient des Chaînes, avec ce mot <foreign>Coërcent</foreign>. <name>Hercule</name> descendu aux Enfers en tira <name>Cerbere</name>, &amp; l’emmena enchaîné sur la terre. C’est un symbole, qui par les chaînes dont ce <name>Monstre</name> fut lié, nous représente les Loix &amp; les Ordonnances, par lesquelles <persName>Sa Majesté</persName> a arresté la fureur des Duellistes, qui comme autant de Chiens monstrueux, ardens à se déchirer les uns les autres, s’ouvroient l’Enfer à eux-mesmes par leur fausse 
        <pb n="221" xml:id="p221"/> bravoure, &amp; aux autres par leurs dangereux exemples. Ces vers expliquoient cette seconde Devise.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <l>Arrestez vos transports, Combatans Sanguinaires,</l>
      <l>Puis que nostre <name>Hercule François</name></l>
      <l>Par ses Arrests &amp; par ses Loix</l>
      <l>Impose des liens à vos Bras teméraires.</l>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p><tech>La troisième Face du Piédestal</tech> estoit chargée d’un Flambeau, avec ce mot, <foreign>Exurit</foreign>. Hercule brûla les Testes renaissantes de l’<name>Hydre</name> contre laquelle il avoit employé le fer inutilement.</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="222" xml:id="p222"/>Ainsi il a fallu recourir aux derniers remedes contre les Empoisonneurs, dont les desordres n’auroient point cessé, si la clemence du <persName>Roy</persName> n’eust esté inéxorable. La rigueur du feu, en les reléguant dans les abîmes d’où ils paroissent sortis, a esté un châtiment trop doux pour leurs crimes. Ainsi on a pû leur dire,</p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <l>Horribles Monstres de la Terre,</l>
      <l>Portez vos funestes poisons</l>
      <l>Dans les soûterraines prisons ;</l>
      <l>Aux serpens, aux Démons, allez faire la guerre.</l>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="223" xml:id="p223"/><tech>La derniere Face du Piédestal</tech>
        <pb n="avoit pour Devise la Massuë d’"/><name>Hercule</name>
        <pb n=", avec ce mot,"/><foreign>Profligat</foreign>
        <pb n=". S’il n’estoit point d’Ennemis dont"/><name>Hercule</name>
        <pb n="ne vinst à bout avec sa Massuë, combien les Armes de"/><persName>Sa Majesté</persName>
        <pb n="se sont-elles signalées par les déroutes de"/><name>l’Ennemy commun des Chrestiens</name>
        <pb n=" ?"/><placeName>La Hongrie</placeName>
        <pb n=","/><placeName>la Pologne</placeName>
        <pb n=","/><placeName>l’Isle de Candie</placeName>
        <pb n=", &amp;"/><placeName>la Mer Méditerranée</placeName>
        <pb n=", ont esté témoins de ces défaites ; &amp; ce qu’il faut sur tout remarquer, c’est la Massuë avec laquelle"/><name>Hercule </name></p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="224 remporta tant de victoires, estoit de bois d’Olivier, si nous en croyons les Poëtes. Rien ne peut mieux convenir aux Armes du"/><persName>Roy</persName>
        <pb n=". L’Olivier est le symbole de la Paix , &amp;"/>
        <pb n="39"/><persName>LOÜIS LE GRAND </persName>
        <pb n="n’a fait la guerre que pour porter par"/>
        <pb n="41"/>
        <pb n="tout les Olives. C’est par là qu’on luy fait dire fort justement,"/></p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <l>
        <pb n="J’aime à faire la guerre,"/></l>
      <l>
        <pb n="J’aime à lancer les tonnerres,"/></l>
      <l>
        <pb n="Mais mes plus ardens souhaits,"/></l>
      <l>
        <pb n="Sont de donner la paix."/></l>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <l>
        <pb n="Dans"/><tech>la Base de la Machine</tech>
        <pb n="paroissoient aux qua 225 -tre coins"/><name>quatre Animaux</name>
        <pb n="vaincus par"/><name>Hercule</name>
        <pb n=", sçavoir"/><name>l’Hydre</name>
        <pb n=","/><name>Cerbere</name>
        <pb n=","/><name>le Lyon</name>
        <pb n="&amp;"/><name>le Sanglier</name>
        <pb n=". Ils produisirent un tres-bel effet,"/><tech>vomissant des feux avec grand bruit</tech>
        <pb n=", jusqu’à ce qu’ils en eussent esté entierement consumez."/><tech>Autour de la Base</tech>
        <pb n=", on voyoit huit des plus considérables Travaux d’"/><name>Hercule</name>
        <pb n=", par rapport aux Actions Héroïques de"/><persName>nostre auguste Monarque</persName>
        <pb n=". "/><tech>Toute la Machine</tech>
        <pb n="luy estoit dédiée, avec ces mots que le"/><tech>feu</tech> 
        <pb n="rendit visibles,"/><foreign>Herculi Christianissimo</foreign>
        <pb n=". On lisoit au bas,"/><foreign>Post domita Monstra</foreign>
        <pb n=", dans ces trois lettres initiales,"/><foreign>P.D.M</foreign>
        <pb n="."/></l>
      <p>
        <pb n="Les Habitans de"/><placeName>Valenciennes</placeName>
        <pb n="firent aussi voir une Devise, qui expliquoit le bonheur qu’ils trouvent dans l’obeïssance qu’ils rendent au"/><persName>roy</persName>
        <pb n=". C’estoit un Char traîné par des"/><name>Cignes</name>
        <pb n=", avec ces paroles,"/><foreign>Sic Seruire iuvat</foreign>
        <pb n=". Ces quatre Vers les faisoient entendre."/></p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <l>
        <pb n="Le joug que le Ciel nous impose,"/></l>
      <l>
        <pb n="Nous donne tant de Gloire &amp; de prospérité,"/></l>
      <l>
        <pb n="Qu’il nous fait sentir quelque chose"/></l>
      <l>
        <pb n="De plus doux, de plus cher que n’est la liberté."/></l>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="Cette Devise fut trouvée d’autant plus juste, que les"/><name>cignes</name>
        <pb n="servent de Suposts aux Armes de"/><placeName>Valenciennes</placeName>
        <pb n="."/></p>
      <space unit="line" quantity="1"/>
      <p>
        <pb n="Le"/><date>7.</date>
        <pb n="77"/><persName>Le Roy</persName>
        <pb n="alla a u"/><placeName>Quesnoy</placeName>
        <pb n=", accompagné de"/><persName>Monseigneur le Dauphin</persName>
        <pb n=". C’est une petite Ville assez forte, &amp; renommée pour son trafic, qui n’est éloignée de"/><placeName>Valenciennes</placeName>
        <pb n="que de trois lieuës."/><persName>Sa Majesté</persName>
        <pb n=", apres 228 avoir fatigué à son ordinaire, en revint le soir. Pendant ce temps,"/><persName>la Reyne</persName>
        <pb n="estoit allée voir"/><placeName>l’Abbaye de Vicogne</placeName>
        <pb n=", à une lieuë de"/><placeName>la mesme Ville</placeName>
        <pb n=". Elle est de l’Ordre de Prémontré, tres-belle et tres-ancienne, ayant esté bastie l’an 425. &amp; a une bibliothèque fort curieuse. Il y a quelques années que"/><placeName>cette Abbaye</placeName>
        <pb n="ayant vaqué,"/><persName>le Roy</persName>
        <pb n="la donna à"/><persName>Mr le Cardinal de Boüillon</persName>
        <pb n=". Avant de quitter"/><placeName>Valenciennes</placeName>
        <pb n=", il faut vous en dire quelque chose. L’ori 229 -gine de son nom est incertaine. Les uns la tirent de"/><name>l’Empereur Valentinian</name>
        <pb n=", &amp;les autres d’un Chasteau appellé le Val des Cignes, parce qu’il estoit situé en un lieu où l’on voyait quantité de ces Oyseaux."/><placeName>Cette Ville</placeName>
        <pb n="est grande, &amp; a des palais antiques &amp; de tres-belles Eglises. Elle est d’un costé dans la terre ferme, &amp; de tous les autres dans des Marais. Elle fut prise en"/><date>1677</date>
        <pb n=". Par celuy qui est dans la terre-ferme, &amp; qu’on appelle costé de l’attaque. On a abbatu de ce costé-là une partie d’une Ruë pour faire un Réduit en forme de"/><placeName>Citadelle</placeName>
        <pb n=", qui présente deux Bastions vers la Ville, &amp; qui est fermé de l’autre costé par"/><placeName>l’Enceinte de la</placeName><placeName> Place</placeName>
        <pb n="."/><placeName>Ce Réduit</placeName>
        <pb n="est joint à un Ouvrage presque ovale, appellé Pasté , e nvironné d’un Fossé assez profond, &amp; d’un"/><placeName>Rempart fort haut</placeName>
        <pb n="."/><placeName>L’Escaut </placeName>
        <pb n="passe entre"/><placeName>le Pasté</placeName>
        <pb n="&amp;"/><placeName>la Citadelle</placeName>
        <pb n="."/><placeName>Le Pasté</placeName>
        <pb n="est enfermé dans une grande Demy-Lune, &amp; cette Demy-lune dans un Ouvrage à cornes, couvert de Ravelins, 231 qui a esté fait pour occuper une partie d’une Hauteur. Le reste de la Ville est environné de Bastions qu’on revest, &amp; qu’on augmente. Le Roy estant party le"/><date>8. </date>
        <pb n="De"/><placeName>Valenciennes</placeName>
        <pb n=", vint à"/><placeName>Bouchain</placeName>
        <pb n=", &amp; en visita les Fortifications."/></p>
    </body>
    
  </text>
</TEI>
