<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MERCURE GALANT Dédié A Monseigneur LE DAUPHIN, septembre 1680. SECONDE PARTIE.
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680.</title>
        <author key="jean_donneau_de_vize">Jean Donneau de Vizé</author>
        <author key="thomas_corneille">Thomas Corneille</author>
        <author key="charles_du_fresny">Charles Du Fresny</author>
        <editor key="claude_blageart" role="editeur">Claude Blageart</editor>
        <editor key="michel_gueroult" role="editeur">Michel Guéroult</editor>
        <editor key="michel_brunet" role="editeur">Michel Brunet</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Flandres17</edition>
        <respStmt>
          <name>Laurine Meny</name>
          <resp>Transcription et indexation</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - CPER Anamorphoses</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>MERCURE GALANT Dédié A Monseigneur LE DAUPHIN, septembre 1680. SECONDE PARTIE.
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680. A PARIS, AU
            PALAIS.<note>MERCURE, PARIS, AU PALAIS, 1680, CALAIS, P.34-51.</note>
          <ptr target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294?rk=42918;4"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680">1680</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <front>
      <pb n="np" xml:id="p5" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f5"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>MERCURE GALANT Dédié A <persName key="louis_grand_dauphin" role="destinataire"
              >Monseigneur LE DAUPHIN</persName>, <date when="1680-09">septembre 1680</date>.
            SECONDE PARTIE. Contenant le Voyage que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> a
            fait en <placeName key="flandre">Flandre</placeName> en l’année <date when="1680"
              >1680</date>.</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate>
          <date when="1680">1680</date>
        </docDate>
        <docImprint>A <placeName key="paris">PARIS</placeName>, AU <placeName
            key="paris_palais_royal">PALAIS</placeName>.</docImprint>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <pb n="np" xml:id="p6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f6"/>
      <p>On donnera toûjours un Volume nouveau du Mercure Galant le premier jour de chaque Mois,
        &amp; on le vendra, aussi-bien que l'Extraordinaire, Trente fois relié en Veau, &amp;
        Ving-cinq fois en Parchemin.</p>
      <p rend="center">A <placeName key="paris">PARIS</placeName></p>
      <p rend="center">Chez <persName key="guillaume_de_luyne" role="imprimeur">G. DE
          LUYNE</persName>, au <placeName key="paris_palais_royal">Palais</placeName>, dans la Salle
        des Merciers, à la Justice.</p>
      <p rend="center">Chez <persName key="claude_blageart">C. BLAGEART</persName>, <placeName
          key="lille_rue_saint_jacques">Ruë S. Jacques</placeName>, à l'entrée de la <placeName
          key="lille_rue_du_platre">Ruë du Plâtre</placeName>, Et en sa Boutique Court-Neuve du
          <placeName key="paris_palais_royal">Palais</placeName>, AU <persName
          key="louis_grand_dauphin" role="destinataire">DAUPHIN</persName>.</p>
      <p rend="center">Et <persName key="theodore_girard">T. Girard</persName>, au <placeName
          key="paris_palais_royal">Palais</placeName>, dans la Grande Salle, à l'Envie.</p>
      <p><date when="1680">M. D. LXXX.</date></p>
      <p>AVEC PRIVILEGE DU <persName key="louisxiv">ROY</persName></p>

      <div>
        <pb n="34" xml:id="p34" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f42"/>
        <head rend="center">MERCURE GALANT.</head>
        <p>On suivit la Coste, &amp; <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> s’estant trouvée
          sur les six heures du soir aupres du nouveau <placeName key="calais_fort_nieulay">Fort de
            Nieulay</placeName>, en alla voir les Travaux. Elle fut tres-satisfaite de la beauté de
          l’Ouvrage, &amp; trouva la situation du Lieu fort avantageuse, non seulement pour sa
          force, mais pour les utili- <pb n="35" xml:id="p35"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f43"/>tez qu’on y peut tirer des
          eaux de la Mer, &amp; des eaux douces.</p>
        <p>Tandis que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> &amp; <persName
            key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> visitoient ainsi la Coste à
            <tech type="animal">cheval</tech>, &amp; avançoient vers <placeName key="calais"
            >Calais</placeName>, la <persName key="marie_therese">Reyne</persName> avoit pris le
          grand chemin, &amp; y estoit déja arrivée avec <persName key="marie_anne_baviere">Madame
            la Dauphine</persName> &amp; Leurs Altesses Royales. <persName
            key="elisabeth-charlotte_baviere">Madame</persName>, accompagnée de plusieurs Personnes
          du premier rang, alla voir le <placeName key="wissant_port">Port</placeName> dés ce mesme
          jour, &amp; toute celle illustre Compagnie se pro- <pb n="36" xml:id="p36"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f44"/>mena quelque temps dans des
            <tech type="machine_eau">Chaloupes</tech> à un quart de lieuë de Mer.</p>
        <p>Le <date when="1680-07-21">21.</date>
          <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>, arrivée à <placeName key="calais"
            >Calais</placeName> le <date when="1680-07-20">soir précedent</date>, monta à <tech
            type="animal">cheval</tech>, vit six Compagnies Suisses du <persName
            key="regiment_de_phisfer" role="organisation">Regiment de Phisfer</persName>, &amp; fit
          connoistre à leur Colonel combien Elle en estoit satisfaite. Ce <persName key="louisxiv"
            >Prince</persName> alla visiter en suite les Ouvrages de la <placeName
            key="calais_fortifications">Place</placeName>, qu’il admira, &amp; particulierement le
            <placeName key="calais_glacis">Glacis</placeName> qui regarde <placeName
            key="gravelines">Gravelines</placeName>. Il est d’une tres-grande beauté, &amp; on ne
          peut rien voir de plus propre. Apres<pb n="37" xml:id="p37"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f45"/> l’avoir bien consideré,
            <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> se rendit sur le <placeName
            key="calais_rempart">Rampart</placeName>, &amp; en fit le tour. Elle trouva que rien n’y
          manquoit ; apres quoy estant entrée dans la <placeName key="calais_citadelle"
            >Citadelle</placeName>, Elle témoigna vouloir qu’on y travaillast si-tost qu’on auroit
          finy les Ouvrages commencez.</p>
        <p>Le <date when="1680-07-22">22.</date> Elle retourna au <placeName
            key="calais_fort_nieulay">Fort de Nieulay</placeName> pour l’examiner avec toute
          l’attention que mérite un Poste de cette importance. Elle s’en fit apporter le Plan ;
          &amp; comme les Ouvrages de <placeName key="calais">Calais</placeName> luy a-<pb n="38"
            xml:id="p38" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f46"/>voient paru
          fort beaux, Elle voulut encor les voir ce jour-là. On luy servit la <tech type="repas"
            >Collation</tech> sur l’extrémité du <placeName key="calais_glacis">Glacis</placeName>
          qui a sa veuë sur la Mer. La <persName key="marie_therese">Reyne</persName>, <persName
            key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName>, &amp; <persName
            key="marie_anne_baviere">Madame la Dauphine</persName>, qui luy faisoient compagnie,
          découvroient de là tres-distinctement les Châteaux de <placeName key="douvres"
            >Douvres</placeName>, &amp; les Dunes d’<placeName key="angleterre"
            >Angleterre</placeName>. Ce leur fut à tous un fort grand plaisir de voir la Mer qui
          montoit, &amp; qui dans son plein moüille les bords du <placeName key="calais_glacis"
            >Glacis</placeName>. <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> fut tres-<pb n="39"
            xml:id="p39" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f47"/>satisfaite de
          tous ceux qui donnent le soin des Fortifications, &amp; le fit partoistre à <persName
            key="thomas_françois_quien_moyenneville">Mr <hi rend="underline">de
            Moyenneville</hi></persName>, Commis à l’Intendance des Travaux, &amp; à <persName
            key="dupuys">Mr <hi rend="underline">du Puis</hi></persName>qui en est Ingénieur. Elle
          ne le fut pas moins de la vigilance de <persName key="armand_saint_lo">Mr <hi
              rend="underline">de S. Lo</hi></persName> Major de la <placeName key="calais"
            >Ville</placeName>, qu'Elle augmenta ses appointemens. Il est Frere de ce fameux
            <persName key="dupuys">Ingénieur</persName>, qui apres avoir pris <placeName
            key="aire-sur-la-lys">Aire</placeName>, fut tué en donnant ses soins pour le
          service.</p>
        <p>J’ay oublié de vous dire que la <persName key="marie_therese">Reyne</persName>, à l’issuë
            de<pb n="40" xml:id="p40" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f48"/>
          son <tech type="repas">Dîner</tech>, s’estoit divertie à voir dancer un Ballet de guerre
          au son du <tech type="musique">Tambour</tech>, par douze petits Garçons, dont le plus âgé
          n’avoit pas dix ans. Ils firent cent tours de souplesse avec l’Epée, dont ils se servirent
          si adroitement, que la <persName key="marie_therese">Reyne</persName> leur fit connoistre
          la satisfaction qu’elle avoit reçeuë, par une somme d’argent qui leur fut distribuée. Ils
          donnerent en suite le mesme divertissement à <persName key="louis_grand_dauphin"
            >Monseigneur le Dauphin</persName>, qui les fit venir dancer sur l’<placeName
            key="calais_estran">Estran</placeName>, &amp; qui, à<pb n="41" xml:id="p41"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f49"/> l'exemple de la <persName
            key="marie_therese">Reyne</persName>, leur fit sentir des effets de sa libéralité. Ce
          n’est pas d’aujourd’huy que ceux de <placeName key="calais">Calais</placeName> se meslent
          de manier les armes. Leurs Peres s’en sont servis avec gloire pour la défence de leur
          Patrie. <name ana="Bourgeois de Calais">Témoin Eustache <hi rend="underline">de S.
              Pierre</hi></name> &amp; ses Compatriotes, dont <name ana="philippeVI">Philippes de
            Valois</name> récompensa la valeur. Ils en avoient donné d’éclatantes preuves contre
            <name ana="edouardIII">Edoüard Roy d’Angleterre</name>, qui vint assieger leur
            <placeName key="calais">Ville</placeName> en <date when="1346">1346</date>. <name
            ana="Jean de Vienne">Jean <hi rend="underline">de Vienne</hi></name> Maréchal de France,
          &amp; le <pb n="42" xml:id="p42"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f50"/> Seigneur <hi
            rend="underline">d’Andreghan</hi>, Personnage des plus fameux de son temps, y
          commandoient, secondez d’une forte Garnison Françoise, &amp; de l’inébranlable fermeté des
          Habitans. Ces fidelles &amp; zelez Sujets se défendirent avec tant de vigueur &amp; de
          courage, &amp; ce Siege qui dura un an, coûta tant de milliers d’Hommes aux Ennemis,
            qu’<name ana="edouardIII">Edoüard</name> jura qu’il ne seroit jamais maistre de
            <placeName key="calais">Calais</placeName>, qu’il ne fist regorger la Ville de sang.
          Cette Place fut enfin forcée de se <pb n="43" xml:id="p43"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f51"/> rendre à discrétion apres
          une cruelle famine, sur la fin d’<date when="1347-08">Aoust de l’année 1347</date>. &amp;
          ce <name ana="edouardIII">Roy</name> pour expier son Serment, voulut qu’on luy livrast six
          des principaux Citoyens. Leur résolution est remarquable. Ils s’estoient tous assemblez à
          la Maison commune, où cet ordre ayant esté apporté, un d’entr’eux prit aussitost la
          parole, &amp; dit sans la moindre marque d’étónement, <hi rend="i">Qu’ayant tant de fois
            exposé sa vie pour son Païs, il tenoit à gloire de ne point survivre à son mal-</hi><pb
            n="44" xml:id="p44" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f52"/><hi
            rend="i">heur, &amp; offroit sa teste au triomphe d’<name ana="edouardIII"
              >Edoüard</name></hi>. En mesme temps ils crierent tous qu’ils vouloient mourir, &amp;
          il y eut dispute parmy ce grand nombre à qui auroit l’avantage d’estre choisy pour
          Victime. On en nomma six, on les lia, &amp; on les conduisoit au Suplice, quand la <name
            ana="philippa_hainaut">Reyne</name>, Féme d’<name ana="edouardIII">Edoüard</name>, les
          voulut voir, &amp; se les fit amener ainsi garrotez. Ce triste spéctacle luy tira des
          larmes, &amp; la compassion qu’elle eut de leur infortune luy fit demander leur grace au
            <pb n="45" xml:id="p45" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f53"/>
          <name ana="edouardIII">Roy</name> avec de si instantes prieres, qu’il ne la put refuser.
          Il accorda toute entiere, en leur permettant de demeurer à <placeName key="calais"
            >Calais</placeName>, dans l’assurance que ceux qui s’estoient montrez si fidelles pour
          leur Patrie, ne trahiroient pas leur Libérateur. Ils se retierent la plûpart en <placeName
            key="france">France</placeName>, où <name ana="philippeVI">Philippes de Valois</name>
          ordonna que toutes les Chartes qui vaqueroient leur seroient distribuées selon leur
          mérite. <name ana="edouardIII">Edoüard</name> envoya en leur place une Colonie d’Anglois,
          &amp; laissa <placeName key="calais">Calais</placeName> herédi- <pb n="46" xml:id="p46"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f54"/>taire à ses Successeurs, qui
          l’ont possedé deux cens dix ans, c’est à dire jusqu’au mois de <date when="1558-01"
            >Janvier de l’année 1558.</date> qu’il fut repris par la sage conduite du <name
            ana="François de Guise">Duc de Guise</name> sous le Regne de <name ana="henryII">Henry
            II</name>. On peut encor voir la fidelité &amp; le courage de ceux de <placeName
            key="calais">Calais</placeName>, par la vigoureuse &amp; opiniâtre resistance qu’ils
          firét en <date when="1596">1596.</date> sous <name key="henriIV">Henry IV</name>. Le
          Cardinal d’<placeName key="autriche">Austriche</placeName> qui les assiegoit, ayant pris
          la <placeName key="calais">Ville</placeName> d’assaut, tous les Habitans se retirerent
          dans la <placeName key="calais_citadelle">Citadelle</placeName>, où en défendant la <pb
            n="47" xml:id="p47" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f55"/> Bréche,
          ils preférerent une glorieuse mort à la honte de se rendre à l’Ennemy ; &amp; sous ce
          glorieux Regne, leurs Descendans ont repoussé l’Insulte des Espagnols en <date when="1658"
            >1658.</date> avec autant d’intrépidité que de valeur. Ce que je viens de vous dire à la
          gloire de ce Peuple, mérite bien une legere description de la <placeName key="calais"
            >Ville</placeName>. Elle est bâtie en triangle, &amp; tres-bien fortifiée. D’un costé
          elle regarde la Mer, &amp; de l’autre elle est environnée d’Etangs &amp; de Plaines. Neuf
          Bastions la <pb n="48" xml:id="p48"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f56"/> défendent, outre la
            <placeName key="calais_citadelle">Citadelle</placeName>, qui est fort grande, &amp;
          entourée de Fossez profonds &amp; de Marais, qui sont tous remplis de l’eau de la Mer.
          Toutes les cómoditez qu’on peut souhaiter dans une Place de guerre, sont dans cette
            <placeName key="calais_citadelle">Citadelle</placeName>. La <placeName key="calais"
            >Ville</placeName> est des plus marchandes, c’est ce qui la rend fort peuplée. Tous ceux
          qui ont veu son <placeName key="calais_port">Port</placeName>, l’estiment également pour
          sa grandeur &amp; pour sa beauté. Il est fort seûr, &amp; separé en deux Bras pour
          recevoir les <tech type="machine_eau">Vaisseaux</tech> qu’on y <pb n="49" xml:id="p49"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f57"/> voit toûjours en tres-grand
          nombre. Ils sont défendus par un <tech type="construction">Fort</tech> nommé le <placeName
            key="calais_fort_risban">Fort de Risban</placeName>, qui est à gauche du <placeName
            key="calais_port">Port</placeName>.</p>
        <p>Le <persName key="louisxiv">Roy</persName> fut tres-commodément logé à <placeName
            key="calais">Calais</placeName>, &amp; cette Ville luy plût tellement, que pour
          témoigner combien il estoit content du zele &amp; des acclamations des Habitans, il dit
          que s’il ne luy survenoit point d’affaires, il vouloit y venir tous les deux ans. Pendant
          les deux jours qu’on s’y arresta, <persName key="louis_grand_dauphin"
            >Monseigneur</persName> le Dau-<pb n="50" xml:id="p50"
            facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f58"/> phin prit tous les matins
          le divertissement de la Chasse de l’<tech type="animal">Oyseau</tech> le long de la Coste,
          &amp; y fit paroistre son adresse accoûtumée.</p>
        <p>Avant que la Cour partist de <placeName key="calais">Calais</placeName>, <persName
            key="philippe_dangeau">Mr le Marquis <hi rend="underline">de
            Dangeau</hi></persName><note>De Courcillon</note> s’embarqua pour aller complimenter le
            <persName key="charlesII">Roy d’Angleterre</persName>, suivant les ordres qu’il avoit
          reçeus de <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> quelques jours auparavant. Ces
          deux Souverains se rendent ordinairement une semblable civilité, quand le <persName
            key="louisxiv">Roy</persName> vient de ce costé là sur la Frontiere. <pb n="51"
            xml:id="p51" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294/f59"/>
          <persName key="philippe_dangeau">Mr le Marquis <hi rend="underline">de
            Dangeau</hi></persName> a l’esprit si délicat &amp; si éclairé, &amp; il est d’ailleurs
          si magnifique en tout ce qu’il fait, que ses Emplois de cette nature luy seront toûjours
          tres-dignement confiez.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
