<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettres historiques de Monsieur Pellisson.</title>
        <author key="???"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Flandres17</edition>
        <respStmt>
          <name>Laurine Meny</name>
          <resp>Transcription et indexation</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>LETTRES HISTORIQUES DE MONSIEUR PELLISSON. TOME PREMIER. A PARIS, CHEZ JEAN-LUC NYON,
          au premier Pavilon du College Mazarin, à Sainte Monique. M. DCC. XXIX. Avec Approbation,
          &amp; Privilège du Roy.<note>LETTRE DE 1670, PARIS, AU PREMIER PAVILLON DU COLLEGE MAZARIN
            À SAINTE MONIQUE, 1729.</note>
          <ptr
            target="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&amp;gbpv=1&amp;dq=inauthor:+Paul+Pellisson-Fontanier&amp;printsec=frontcover"
          /></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1670"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="1" xml:id="p1"
        facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&amp;gbpv=1&amp;dq=inauthor:+Paul+Pellisson-Fontanier&amp;printsec=frontcover"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>LETTRES HISTORIQUES DE <persName key="paul_pellisson" role="destinataire"
              >MONSIEUR PELLISSON</persName>. TOME PREMIER.</titlePart>
        </docTitle>
        <docImprint>A <placeName key="paris">PARIS</placeName>. Chez <persName key="jean_luc_nyon"
            role="imprimeur">Jean-Luc Nyon</persName>, au Premier Pavillon du <placeName
            key="paris_college_mazarin">College Mazarin</placeName>, à Sainte Monique.</docImprint>
        <docDate>
          <date when="1729">M. DCC. XXIX.</date></docDate>
        <imprimatur>Avec Approbation et Privilege du <persName key="louisxiv"
          >Roy</persName></imprimatur>
      </titlePage>
    </front>

    <body>

      <pb n="50" xml:id="p50"
        facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&amp;gbpv=1&amp;dq=inauthor:+Paul+Pellisson-Fontanier&amp;printsec=frontcover"/>
      <p rend="center">X.</p>
      <p>A <placeName key="dunkerque">Dunkerque</placeName>, ce Jeudi <date when="1670-05-29">29.
          Mai 1670</date>.</p>
      <p>Le séjour de <placeName key="lille">Lille</placeName> finit par une fête galante, que
          <persName key="louis_crevant">M.</persName> &amp; <persName key="chatre_humieres">Madame
          d’Humieres</persName> donnérent au <persName key="louisxiv" role="convive">Roi</persName>
        &amp; aux Dames. Je me trouvai mal &amp; ne la vis pas. C’est pourquoi j’en laisse la
        description particuliére à <persName key="jean_de_montigny" role="convive">M. l’Abbé de
          Montigny</persName>, qui ne manquera pas de s’en acquitter mieux que moi, quand même je
        l’aurois vûë. Le lieu de la fête étoit un jardin de <persName key="louis_crevant">M. le
          Maréchal</persName> dans les dehors de la <placeName key="lille">Ville</placeName>, où le
        fossé plein d’eau courante fait un beau canal. On tira l’<tech type="animal">Oye</tech> sur
        le canal. Cela fut suivi d’une joûte sur des batteaux, d’une promenade des Dames sur l’eau,
        d’un très-beau <tech type="feux-artifice">feu d’artifice</tech> au bout d’un <tech
          type="construction">bastion</tech> dont le pied est dans ce canal, <pb n="51" xml:id="p51"
          facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&gbpv=1&pg=PA51&printsec=frontcover"
        /> &amp; enfin deux grands <tech type="repas">soupers</tech> ou <tech type="repas"
          >ambigu</tech>, dans la maison de <persName key="louis°crevant">M. le Maréchal
          d’Humieres</persName>. La <persName>Gouvernante de Bruxelles</persName> &amp; <persName>sa
          fille</persName><!-- introuvables --> furent de la fête du jardin. Le <persName
          key="louisxiv">Roi</persName> leur parla fort civilement &amp; obligeamment, &amp; les fit
        même prier du <tech type="repas">souper</tech>. Elles s’en excusérent sans manquer au
        respect, sur la seule crainte de se faire une affaire avec l’<placeName key="espagne"
          >Espagne</placeName>, en recevant cet honneur, &amp; même d’en avoir déjà trop fait, par
        la curiosité qu’elles avoient euë de voir leurs Majestez de si près. Le <persName
          key="louisxiv">Roi</persName> fit <tech type="repas">manger</tech> avec lui parmi les
        Dames Françoises, deux Dames de qualité du <placeName key="flandre">pays</placeName>. La
          <persName>fille du Gouverneur de Bruxelles</persName><!-- introuvable --> fut trouvée
        jolie. C’est à-peu-près tout ce que j’en ai appris.</p>
      <p>Depuis <placeName key="audenarde">Oudenarde</placeName> &amp; <placeName key="courtrai"
          >Courtray</placeName> il y a toujours eû un nombre infini de personnes de <placeName
          key="gand">Gand</placeName>, de <placeName key="bruxelles">Bruxelles</placeName> &amp; des
        autres villes d’<placeName key="espagne">Espagne</placeName> à la suite du <persName
          key="louisxiv">Roi</persName>. Cela ne plaît pas aux Espagnols, &amp; pas un de ceux qui
        en ont demandé la permission ne l’a obtenuë ; mais comme il n’y a point eu aussi de défenses
        publiques, on s’est servi de la liberré que la paix donne à tout le monde. <pb n="52"
          xml:id="p52"
          facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&gbpv=1&pg=PA52&printsec=frontcover"
        /></p>
      <p>Le <persName key="louisxiv">Roi</persName> fit plus de libéralitez à <placeName key="lille"
          >Lille</placeName> ; qu’il n’en avoit fait ailleurs. Il ne sortoit point qu’il ne lui en
        coûtât deux ou trois cent pistolles d’argent répandu sur le peuple, &amp; il sortoit aussi
        beaucoup aux troupes ; il trouva le <persName key="regiment_de_turenne" role="organisation"
          >Régiment de Turenne</persName> très-beau, &amp; fit donner cent écus à chacun des
        Capitaines. J’eus la satisfaction d’apprendre que la seconde Compagnie, qui est celle de
          <persName key="de_roger">M. de Roger</persName><!-- introuvable --> mon cousin germain,
        que vous connoissez, avoit été trouvée non seulement la plus belle du Régiment, mais la plus
        belle de toutes celles qu’on avoit encore vûë, par le jugement de <persName
          key="françois_michel_le_tellier_de_louvoy">M. de Louvoy</persName> lui-même.</p>
      <p>A <placeName key="bethune">Bethune</placeName>, je ne trouve rien de fort remarquable que
        la grande &amp; bonne chére du <persName key="antoine_le_prestre_de_vauban"
          >Gouverneur</persName> votre ami, dont j’aurois tort de me taire, puisque j’en pris ma
        part.</p>
      <p>Le <persName key="louisxiv">Roi</persName> loüa extraordinairement la Compagnie de
        Cavalerie de <persName>M. de Basleroy</persName><!-- introuvable -->. C’est un fils de feu
          <persName>M. de Choisy</persName><!-- introuvable -->. Il lui fit donner quatre cens écus,
        qui est la récompense la plus forte qu’on <pb n="53" xml:id="p53"
          facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&gbpv=1&pg=PA53&printsec=frontcover"
        /> ait encore vûë. Ceux qui ont été les mieux traitez entre les Capitaines de Cavalerie
        n’ayant eû que mille francs. <persName>M. de Gombault</persName><!-- introuvable --> qui ne
        demandoit jamais qu’un sou plus que les autres, eût été bien content de cet honneur.</p>
      <p>On a eû déjà deux fois des nouvelles du voyage de <persName
          key="elisabeth-charlotte_baviere">Madame</persName> ; elle arriva à <placeName
          key="dunkerque">Dunkerque</placeName> le <date when="1670-05-24">Samedi</date> au soir,
        sur les cinq heures ; s’embarqua le <date when="1670-05-25">Dimanche</date> à cinq heures du
        matin, &amp; n’arriva à <placeName key="douvres">Douvre</placeName> que le <date
          when="1670-05-26">Lundi</date> à la même heure du matin, c’est-à-dire, qu’elle fut
        vingt-quatre heures à passer. Le <persName key="louisxiv">Roi</persName> son frére y étoit
        venu dès le <date when="1670-05-25">Dimanche</date> au soir en petite compagnie. Mais il
        avoit envoyé au-devant d’elle jusques à 60. personnes, dont il y en avoit quinze ou vingt
        Milords. Il tâcha de lui persuader d’aller jusques à <placeName key="londres"
          >Londres</placeName> pour voir la
        <persName>Reine</persName><!-- Peut-être Catherine de Bragance, reine consort au vu des dates -->,
        qui ne pouvoit venir à <placeName key="douvres">Douvre</placeName>. Elle s’en excusa sur les
        ordres qu’elle avoit eus du <persName key="louisxiv">Roi</persName> en partant, &amp; enfin
        on convint qu’elle iroit <tech type="repas">dîner</tech> à <placeName key="canterbery"
          >Cantorbery</placeName>, qui n’est qu’un chemin de trois heures, &amp; que la <persName
          key="marie_therese_autriche">Reine</persName> sa sœur y viendroit aussi. On n’en fait pas
        davantage jusqu’ici. On lui fit à <pb n="54" xml:id="p54"
          facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&gbpv=1&pg=PA54&printsec=frontcover"/>
        <placeName key="ypres">Ypres</placeName> une réception magnifique. Le <persName
          key="louis_de_crevant">Gouverneur</persName> &amp; le <persName>fils du
          Connérable</persName><!-- introuvable --> allérent à sa rencontre à trois quarts de
        lieuës, avec cent cinquante <tech type="animal">chevaux</tech>. Elle trouva auprès de la
          <placeName key="ypres">Ville</placeName> sept escadrons de très-belle Cavalerie sous les
        armes, dont le premier ayant fait une salve de trop près, &amp; qui faillit à brûler
        quelques-unes des Dames de sa suite, elle fit prier les six autres escadrons d’attendre à
        tirer qu’elle eût passé. A la porte elle reçut les complimens de la <placeName key="ypres"
          >Ville</placeName>. L’escorte Françoise s’arrêta là, excepté 50. chevaux qui traversérent
        la <placeName key="ypres">Ville</placeName> avec elle, <tech type="musique"
          >trompettes</tech> sonnantes, le reste fit le tour pour l’aller rejoindre à l’autre porte.
        La Cavalerie Espagnole salua la Françoise de l’épée, qui est le plus grand honneur qu’on
        puisse se rendre. Les nôtres furent moins civils, par la crainte de faillir, &amp; ne
        saluérent que du chapeau, à cause que cet autre salut leur a été défendu il y a long-temps,
        hors pour certaines personnes très-privilégiées. C’étoit un nommé
          <persName>Carcadeau</persName><!-- introuvable --> qui commandoit, très-brave homme, mais
        dont le scrupule n’a pas été approuvé, ni du <persName key="louisxiv">Roi</persName>, ni <pb
          n="55" xml:id="p55"
          facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&gbpv=1&pg=PA55&printsec=frontcover"
        /> de la Cour, parce que le salut des Espagnols ayant précédé, le mettoit à couvert de tout
        reproche.</p>
      <p>De <placeName key="bethune">Bethune</placeName> nous avons été à <placeName
          key="saint-venant">S. Venant</placeName>, &amp; de-là à <placeName key="bergues">Bergues
          Saint-Vinox</placeName>, d’où nous sommes partis ce matin ; mais pour y venir il falloit
        passer sur les terres d’<placeName key="espagne">Espagne</placeName>, à <placeName
          key="cassel">Montcassel</placeName>, &amp; ailleurs.</p>
      <p>On ne peut pas en user mieux que le <persName>Connétable</persName><!-- introuvable --> a
        fait. Il a envoyé un Commis des Finances pour faire racommoder les chemins, qui en cet
        endroit-là sont d’ordinaire très-mauvais. Nous les avons trouvez en fort bon état, avec
        quantité de <tech type="construction">ponts</tech> &amp; <tech type="construction"
          >garde-fous</tech> tous neufs, &amp; qui sentoient encore la main de l’ouvrier. Les Villes
          d’<placeName key="espagne">Espagne</placeName>, qui pouvoient découvrir le passage du
          <persName key="louisxiv">Roi</persName>, comme <placeName key="saint_omer">S.
          Omer</placeName>, ont tiré leurs <tech type="machine_terre">canons</tech> pour le saluer.
        Un Commissaire a toujours suivi avec deux Escoüades de vingt-cinq Maîtres chacune, pour
        prendre garde aux équipages &amp; aux chemins. Le <persName key="louisxiv">Roi</persName> a
        répondu à toutes ces civilitez par sa libéralité. La journée d’hier lui coûta treize cent
        pistolles de présens. Car il donna<pb n="56" xml:id="p56"
          facs="https://www.google.fr/books/edition/Lettres_historiques_de_Monsieur_Pellisso/r1czAQAAMAAJ?hl=fr&gbpv=1&pg=PA56&printsec=frontcover"
        /> une boëtte de diamans de six cent pistolles à celui que le
          <persName>Connétable</persName><!-- introuvable --> avoit envoyé pour faire accommode les
        chemins, &amp; sept cens pistolles ou à ces deux Escoüades de Cavalerie Espagnole, ou à des
        femmes qui lui présentérent des fleurs, ou à des Récolets qui lui vinrent offrir des
        salades, ou à mille autres sortes de personnes que le bruit de son passage, &amp; des
        journées précédentes, avoient fait venir de bien loin.</p>
      <p><date when="1670-05-29">Aujourd’hui</date> il n’est parti qu’à midi de <placeName
          key="bergues">Bergues</placeName>, n’y ayant que deux heures de chemin à faire tout au
        plus. Il a <tech type="repas">dîné</tech> au <placeName>Fort Saint
        Louis</placeName><!--introuvable-->, l’un des deux qui sont auprès de <placeName
          key="bergues">Bergues</placeName> sur le canal qui vient ici. Il avoit eu dessein de venir
        par eau sur ce canal avec la <persName key="marie_therese_autriche">Reine</persName>, les
        Dames, &amp; <persName key="louis_grand_dauphin">M. le Dauphin</persName>. Mais la
        résolution fut changée hier au soir, &amp; à mon avis, en faveur de la <persName
          key="marie_therese_autriche">Reine</persName>, qui n’aime pas à aller sur l’eau.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
