<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>{title}</title>
        <author key="???">{creator}</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>{copyeditor}</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>{bibl}</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="{date}"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

<pb type="break-before" n="2"/>
<p>creator :</p>
<p>title : Hercule soutenant le Ciel, dessein des feux d’artifice dressés pour l’arrivée du Roi en sa ville de Valenciennes le 5 août 1680 par le Magistrat et Conseil.</p>
<p>date : 1680</p>
<p>bibl : <hi>Hercule soutenant le Ciel, dessein des feux d’artifice dressés pour l’arrivée du Roi en sa ville de Valenciennes le 5 août 1680 par le Magistrat et Conseil</hi>, s.l., 1680.</p>
<p>copyeditor : El Mejdoub, Inès</p>
<space unit="line" quantity="1"/>


<<<<<<< Updated upstream
<head><name>HERCULE</name> SOUTENANT LE CIEL, DESSEIN DES <tech >FEUX D’ARTIFICES</tech> DRESSEZ POUR L’ARRIVÉE DU <persName>ROY</persName> EN SA VILLE DE <placeName>VALENCIENNES</placeName> LE <date>5. Aoust 1680</date>. PAR LE MAGISTRAT ET CONSEIL.</head>
=======
<head><name>HERCULE</name> SOUTENANT LE CIEL, DESSEIN DES <tech type="feux-artifice">FEUX D’ARTIFICES</tech> DRESSEZ POUR L’ARRIVÉE DU <persName>ROY</persName> EN SA VILLE DE <placeName>VALENCIENNES</placeName> LE <date>5. Aoust 1680</date>. PAR LE MAGISTRAT ET CONSEIL.</head>
>>>>>>> Stashed changes
<space unit="line" quantity="1"/>
<div>
<pb n="np"/>
<head>
<<<<<<< Updated upstream
 AU <persName >ROY</persName></head>
=======
 AU <persName role="destinataire" key="louisxiv">ROY</persName></head>
>>>>>>> Stashed changes
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>SIRE,</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Le <name>Soleil</name> ne se montre jamais à la terre, qu’il ne la remplisse de joye : ainsi <persName>VOTRE MAJESTÉ</persName>, que le Monde reconnoit comme un autre Soleil, ne peut honorer cette Ville de sa présence Royale, sans qu’elle porte par tout l’allegresse &amp; l’épanoüissement. 
<pb n="np"/></p>

<p><space rend="tab">    </space>Mais, <persName>SIRE</persName>, quoyque <name>le Soleil</name> soit le tres juste, &amp; le tres fidele portrait de <persName>VOTRE MAJESTÉ</persName> ; ce n’est pas sous cette briliante figure, que nous luy applaudirons aujourd’huy : nos yeux sont trop foibles pour soûtenir de prés les rayons d’un si grand astre : &amp; d’ailleurs cette belle devise, que vos victoires ont portée en mille endroits de la terre, a jusqu’icy épuisé tant de beaux esprits, que nous desesperons avec justice d’y pouvoir rien ajouter de nouveau.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Cet <name >HERCULE</name>, <persName>SIRE</persName>, que nous avons choisi pour dessein de nos <tech>feux</tech>, &amp; pour nous exprimer l’image de <persName>VOTRE MAJESTÉ</persName>. C’est le plus fort, &amp; le plus celebre de tous les HEROS de la fable, qui representera sans fable, &amp; avec verité le plus grand, le plus valeureux, &amp; le plus triomphant de tous les Monarques du Monde.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space><name>Hercule</name> paroîtra soûtenant le Ciel apres le cours de ses travaux heroïques, pour marquer le zele infatigable avec lequel <persName>VOTRE MAJESTÉ</persName> soûtient les interests de Dieu, &amp; de l’Eglise. Ce zele, <persName>SIRE</persName>, a paru en mille occasions : l’Heresie, &amp; les duels exterminez du Royaume ; tant que de puissans secours donnez aux autres Princes contre l’ennemy commun des Chrétiens ; tant d’actions glorieuses faites pour la défence, &amp; pour l’accroissement du Royaume de <name>JESUS-CRIST</name>, ont fait voir à toute la terre, que vous étes un <name>HERCULE</name>, sur lequel le Ciel de l’Eglise peut sûrement se reposer.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Voila, <persName>SIRE</persName> le sujet de nos <tech>feux</tech> &amp; la marque de l’allegresse commune pour l’hûreuse arrivée de <persName>VOTRE MAJESTÉ</persName>. Nous laissons à d’autres Villes le soin d’étaler avec pompe vos victoires, &amp; vos triomphes, &amp; cette agreable paix que vous venez de redonner encore à l’<placeName>Europe</placeName> : <placeName>VALENCIENNES</placeName> se borne à un sujet moins guerrier, mais qui ne sera pas moins glorieux à vôtre Nom : &amp; si peut-être il se trouve ailleurs plus d’appareil, nous esperons, qu’on 
<pb n="np"/> ne verra nulle part plus de zele, ny plus d’attachement pour le service de <persName>VOTRE MAJESTE’</persName>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Ces <tech>feux</tech>, <persName>SIRE</persName>, ne font que les étincelles des flammes qui brûlent nos cœurs pour la gloire, &amp; pour la prosperité de <persName>vôtre Personne Sacrée</persName>. Et il y a cette difference, que les <tech>feux</tech> que nous dressons aujourd’huy sont artificiels, &amp; de peu de durée ; mais ceux qui sont allumez dans nos cœurs n’ont rien qui tienne de l’artifice : ils sont tres sincères, &amp; tres fideles : ils nous brûleront aussi longtems, que dureront nos vies, &amp; nous porteront à publier toûjours hautement que nous sommes avec un tres profond respect.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><persName key="LouisXIV">SIRE DE VOTRE MAJESTE’ </persName></p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Les tres-humbles, tres-obeissans &amp; tres-fideles Sujets &amp; <persName>Serviteurs Les Prevôt</persName>, <persName>Iurez</persName>, <persName>Echevins</persName>, &amp; <persName>Conseil</persName> de la Ville de <placeName>Valenciennes</placeName>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>
<pb n="np"/>
<head>
<name>HERCULE</name> SOUTENANT LE CIEL</head>
</div>
<div>

<head>SYMBOLE HEROIQUE DU <persName>ROY</persName>.</head>
</div>
<div>

<head>EXPLICATION</head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>La pensée d’<name>Hercule</name> soûtenant le Ciel, a quelque chose de grand, &amp; qui pourra contenter la veuë : mais elle est bien plus propre pour l’artifice des <tech>feux</tech>, que pour celui de la <tech>Poësie</tech>, &amp; il y aura sans doute moins de plaisir à la voir étalée sur le papier, qu’à la considerer executée dans <tech>une belle machine</tech>, dont les <tech>feux</tech> n’auront rien qui ne soit agreable, &amp; surprenant. Ce dessein est du choix de <persName>Monsieur de Montevechio Lieutenant au Regiment Royal Italien</persName> : qui l’a trouvé commode pour <tech>ses feux artificiels</tech>, &amp; qui sçait bien qu’il ne faloit pas avoir recours <tech>aux inventions de la Poësie</tech> pour faire les Eloges de nôtre invincible <persName>Monarque</persName>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>La <tech>figure</tech> d’<name>Hercule</name>, laquelle sera placée au bout de la <placeName>grand’place</placeName> de la <placeName>Ville</placeName>, aura environ 20. pieds de hauteur. Elle sera grande, parce qu’elle doit faire l’Image d’un grand <persName>Roy</persName>, dont pourtant elle ne representera jamais assez bien la grandeur.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space><name>Hercule</name> a la contenance d’un homme, qui prend plaisir à porter sa charge quoy que tres-pesante. Aussi la Fable nous apprend que ce robuste <name>Heros</name> la porta tres-aisément.</p>
<p><space rend="tab">    </space>C’est par cette posture libre et dégagée que l’on reconnoîtra le plaisir que <persName>SA MAJESTÉ</persName> prend a soûtenir le fardeau des interests de l’Eglise, &amp; que l’on verra que <persName>son Fils ainé</persName> en fait son plus glorieux employ.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>La massuë &amp; la peau de Lion sont posées negligemment au pied de la statuë d’<name>Hercule</name>. Cela veut dire, que le <persName>Roy</persName> abandonne même les soins &amp; les marques de ses victoires, quand il s’agit de porter la querelle de <name>JESUS-CHRIST</name>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Le Ciel qui repose sur les épaules d’<name>Hercule</name> est la figure de l’Eglise ; <name>le Zodiaque</name> représente la Hierarchie Ecclesiastique ; les Etoiles qui brillent dans <tech>la machine du Ciel</tech>, <seg rend="corpsdetexte2car">&amp;</seg><tech> les feux</tech> qui en sortent artificieusement de toutes parts, sont les portraits de tous ces vœux, &amp; de toutes ces ferventes prières que le peuples soûmis à la Monarchie Françoise addressent continuellement à Dieu pour la gloire &amp; pour la conservation de <persName>SA MAJESTÉ</persName>. Mais quoy qu’il ne soit personne dans tout <placeName>ce florissant Royaume</placeName>, qui ne s’interesse à un sujet si sublime ; les habitans de <placeName>Valenciennes</placeName> sont ceux qui y veulent prendre plus de part.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Ce peuple charmé du bonheur qu’il a d’étre sous la douceur de la domination du <persName>ROY</persName>, ne cessera jamais de faire des vœux au Ciel pour tâcher de la meriter &amp; pour se la pouvoir conserver. Son ardeur est en cela semblable au feu des Etoiles : c’est cependant les Etoiles fixes, qu’il veut imiter dans la conservation du bien qu’il possede, &amp; non pas les errantes.</p>
<<<<<<< Updated upstream
<lg > 
=======
<lg ana="quatrain">
>>>>>>> Stashed changes
<l><hi>Pour la gloire des Fleurs de Lis</hi></l>
<l>Les peuples François s’interessent :</l>
<l>Mais ce sont nos peuples conquis</l>
<l>Qui plus que les autres s’empressent.</l>
<<<<<<< Updated upstream
  </lg>
=======
</lg>
>>>>>>> Stashed changes
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>
<pb n="np"/>Le <tech>piedestal</tech>, sur lequel la Statuë d’<name>Hercule</name> repose, aura quatre faces : &amp; chaque face portera pour devise quelques armes d’<name>Hercule</name>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head>EXPLICATION DE LA PREMIERE DEVISE.</head>
<div>

<head>La première face porte la peau de Lion avec ce mot, <foreign>TERRET</foreign>.</head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Tout le monde sçait qu’<name>Hercule</name>, après avoir étranglé le <name>Lion de la Forest de Nemée</name>, voulut aller revétu de la peau de cét animal, pour marque de sa victoire, &amp; pour porter la terreur par tout. C’est la figure du <persName>ROY</persName> : Quelques charmes &amp; quelque douceur que l’on trouve dans sa Personne Sacrée, son Nom neanmoins est redoutable à toute la terre : mais c’est particulierement aux méchans &amp; aux scelerats qu’il imprime de la terreur. Il sçait vigoureusement reprimer leur insolence par l’autorité de ses Loix, &amp; par la prudente rigueur de sa Justice.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Nous ne prendrons pas icy le parallele du <name>Lion Belgique</name> avec <name>celuy de Nemée</name>, car en cela <name>Hercule </name>est trop farouche pour étre l’image de <persName>SA MAJESTÉ</persName>. <name>Le Lion Belgique</name> ne trouve pas sa mort dans sa défaite, comme celuy que défit <name>le Heros Fabuleux</name> : il y rencontre au contraire sa gloire, son bonheur &amp; sa vie : &amp; ce n’est pas pour le dépouiller que le <persName>ROY</persName> l’a vaincu, mais c’est pour l’enrichir.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l><hi>Ah ! qu’heureuse est sa destinée</hi>,</l>
<l><name><hi>Fameux</hi> <hi>Lion des</hi> </name><placeName>Pais-bas</placeName><hi/> !</l>
<l><hi>Tu surpasse en vigueur</hi> <name><hi>le Lion de Nemée</hi></name> :</l>
<l><hi>Et ton</hi> <name><hi>HERCULE</hi></name><hi> a plus d’appas</hi>,</l>
<l>Plus de force &amp; de renommée,</l>
<l><hi>Que l’</hi><name><hi>Hercule</hi></name><hi> qui fut le compagnon d’</hi><name><hi>Atlas</hi></name>.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space><space rend="tab">    </space>
<pb n="B"/></p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>
<pb n="np"/>A la seconde face du piedestal on voit des chaines avec ce mot, <foreign>COERCENT</foreign>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
</div>
<div>

<head>EXPLICATION DE LA DEUXIEME DEVISE.</head>
<p><space rend="tab">    </space></p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><name>Hercule</name> étant descendu aux <placeName>Enfers</placeName>, en tira <name>un chien à trois têtes nommé Cerbere</name>, &amp; l’emmena enchainé sur la terre. Les Poëtes disent que ce chien étoit le portier des Enfers. C’est icy un Symbole, qui par les chaines dont se monstre fut lié, marque les Loix &amp; les Ordonnances par lesquelles <persName>Sa MAJESTÉ</persName> a arrété la fureur des Duellistes dans <placeName>son Royaume</placeName> : ses Decrets pleins de prudence et de zele pour la gloire de Dieu, ont bridé ces temeraires, &amp; les ont retenus dans le devoir. Ne peut-on pas dire que les Duellistes, si nombreux autre fois en <placeName>France</placeName>, étoient des chiens monstrueux, qui aimoient à se mordre &amp; à se déchirer les uns les autres ? N’étoient-ils pas les funestes portiers des Enfers, puis qu’ils en ouvroient la porte à eux mêmes par leur fausse bravoure, &amp; aux autres par leurs pernicieux exemples ? Ce sont les Ordonnances &amp; les Edits de <persName>SA MAJESTÉ</persName> qui les tiennent enchainez, &amp; qui repriment leur sanglante manie.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l><hi>Arrétez vos transports, Combattans sanguinaires</hi>,</l>
<l><hi>Puisque nôtre</hi> <name>HERCULE</name><hi> Gaulois</hi></l>
<l>Par les arréts, &amp; par ses Loix,</l>
<l>Impose des liens à vos bras temeraires.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>
<pb n="np"/>La troisiéme face du piedestal est chargée d’un flambeau avec ce mot, <foreign>EXURIT</foreign>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head>EXPLICATION DE LA TROISIEME DEVISE.</head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Ceux qui sçavent que ces devises sont les Figures de <persName>nôtre grand Monarque</persName>, croiront d’abord que ce flambeau est celuy de l’amour : &amp; que nous voulons faire comprendre que <persName>SA MAJESTÉ</persName>, par la douceur de son gouvernement, &amp; par les attraits de ses vertus heroïques, porte l’amour des fleurs de Lis dans tous les cœurs de ses sujets. Mais c’est icy un flambeau de justice &amp; non pas un flambeau de l’amour : c’est celuy avec lequel <name>Hercule</name> brûla les têtes renaissantes de <name>l’Hydre</name>, contre laquelle il avoit employé le fer inutilement.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Empoissonneurs, j’apperçois dans ce flambeau vôtre defaite par <name>nôtre HERCULE CHRETIEN</name>. Aprés avoir tenté en vain d’autres violents remedes : il a fallu enfin en venir au feu pour vous exterminer d’un Royaume, ou vos sortileges ont été si long-temps inconnus. La clemence du <persName>Roy</persName>, dont les plus scelerats eprouvent des effets, a paru inexorable dans le châtiment de vos desordres. <persName>SA MAJESTÉ</persName> a voulu venger avec fermeté l’outrage que vous faisiez à Dieu : elle a voulu faire connoître à tout le monde, que vous étiez des monstres parmy la nation du monde de la plus hospitaliere &amp; la moins capable de ces sortes d’attentats. Enfin elle a voulu par toute la rigueur du feu vous releguer dans l’horreur des abîmes, d’ou vous étiez sortis.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l>Horribles monstres de la terre,</l>
<l>Portez vos funestes poisons</l>
<l>Dans les soûterraines prisons ;</l>
<l>Aux serpens, aux demons allez faire la guerre.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>
<pb n="np"/>La quatriéme face du piedestal a pour sa devise la massuë d’<name>Hercule</name>, &amp; ce mot, <foreign>PROFLIGAT</foreign>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head>EXPLICATION DE LA QUATRIEME DEVISE.</head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Le mot de la devise convient bien mieux à <name>l’HERCULE TRES-CHRETIEN</name>, qu’a celuy de la fable. <persName>L’Autheur de ces feux</persName>, qui dans tout son ouvrage considere <persName>nôtre grand Monarque</persName> comme soûtenant le Ciel de l’Eglise, nous a voulu sans doute marquer par là les déroutes de l’ennemy commun des Chrêtiens par les armes de <persName>SA MAJESTÉ</persName>. <placeName>La Hongrie</placeName>, <placeName>la Pologne</placeName>, <placeName>l’isle de Candie</placeName> &amp; <placeName>la mer méditerranée</placeName> ont été les témoins de toutes ces défaites : On a vû dans ces contrées, par un prodige nouveau, <name>le Soleil</name> ennemy &amp; victorieux de <name>la Lune</name>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><space rend="tab">    </space>Les Poëtes ont crû que la massuë avec laquelle <name>Hercule</name> remporta tant de victoires, étoit de bois d’olivier : N’est-ce pas ce qui nous peint admirablement la nature des armes du <persName>Roy</persName> ? L’olivier est le symbole de la paix ; &amp; les armes du <persName>ROY</persName> sont des armes de paix. C’est un <name>Heros</name> qui ne fait la guerre que pour porter par tout les Olives : il aime mieux s’en couvrir que de Lauriers.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l>J’aime à faire la guerre,</l>
<l>J’aime à lancer le tonnerre :</l>
<l>Mais mes plus ardens souhaits</l>
<l>Sont de donner la paix.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><tech>La base de la machine</tech> sera surmontée de quatre animaux vaincus par <name>Hercule</name>. <name>L’Hydre</name>, le <name>Cerbere</name>, <name>le Lion</name>, &amp; <name>le Sanglier</name> paroîtront aux quatre coins remplis de crainte &amp; de frayeur : &amp; vomiront avec grand bruit <tech>des feux &amp; des flammes</tech> jusques à ce qu’ils soient reduits en cendre.</p>
<p>Autour de la base on verra les travaux d’<name>Hercule</name>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head>LES TRAVAUX D’<name>HERCULE</name></head>
</div>
<div>

<head>SYMBOLES HEROIQUES DU <persName>ROY</persName></head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<div>

<head/>
<p><name>HERCULE</name> n’étoit encore qu’au berceau, quand il écrasa de ses petites mains <name>deux horribles Serpens</name>, que <name>la Deesse Junon</name> avait envoyez pour le dévorer.</p>
<p><space rend="tab">    </space><persName>Le ROY</persName> dés les premieres années de son regne a declaré la guerre aux heresies, &amp; les a heureusement étouffées. Qui ne sçait que les heresies sont d’étranges Serpens qui se glissent, &amp; qui se coulent par tout, &amp; qui ne buttent qu’à dévorer les Roys et les peuples ?</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>La seconde planche represente la victoire d’<name>Hercule</name> sur <name>les Centaures</name> : C’étoient des monstres demi-hommes &amp; demi-chevaux que cét invincible tua ou mit en fuite, les chassant de tous les endroits de <placeName>la Thessalie</placeName> qu’ils habitoient auparavant.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l><name><hi>Les Centaures</hi></name><hi> étoient des monstres moins hideux</hi>,</l>
<l>Que tous ces effroyables vices,</l>
<l><hi>Que</hi> <name>l’HERCULE CHRETIEN</name><hi> de son Royaume heureux</hi></l>
<l>Ecarte par ses loix &amp; ses justes supplices.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<p><name>HERCULE</name>, qui avoit allié la civilité avec la force, ne pût souffrir l’inhumain <name>Diomede</name>, qui, dans <placeName>la Thrace</placeName> ou il commandoit, faisoit dévorer à ses chevaux tous les étrangers qui y abordoient. Il vangea vigoureusement cette inhumanité en sacrifiant <name>le Tyran</name> à la méme cruauté.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>L’amour des étrangers qui a paru dans <name>le vaillant fils d’Alcmene</name>, est une expression vive de celuy qui embrase le cœur de <persName>l’Incomparable LOUIS</persName>. Ce sont ces charmes : c’est le bruit de son grand Nom qui attire tant d’étrangers dans la <placeName>Capitale du Royaume</placeName> : mais aussi ce sont ses Loix &amp; ses Arréts contre les malfaisans ennemis de l’hospitalité qui les y conservent à l’abry de toute insulte.</p>
<p>Quoy que les étrangers n’aillent à <placeName>Paris</placeName> que pour y piller ce qu’il y a de plus poli &amp; de plus honneste, le <persName>ROY</persName> neanmoins aime à soutenir &amp; à proteger ces agreables voleurs, &amp; bien loin de les faire dévorer comme <name>Diomede</name>, il souffre qu’ils dévorent eux-mémes tout ce qu’il y a de meilleur dans la <placeName>France</placeName>. Faut-il s’étonner apres cela si celuy qui cherit ainsi tous les peuples, est reciproquement aimé de tous ? &amp; si tant d’autres nations nous envient nôtre bonheur ?</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Les pommes d’or, que l’avarice de <name>Junon</name> avoit confiées à la garde des <name>Hesperides</name>, &amp; d’un épouvantable <name>Dragon</name>, furent enlevées par <name>HERCULE</name>. <name>Ce Heros</name> haïssoit l’avarice quoy qu’elle fût couverte du manteau d’une <name>Divinité</name>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l>Comme <name>Hercule</name>, <persName>LOUIS</persName> ne souffre point l’avare :</l>
<l>Il en blâme la soif par ses riches faveurs ;</l>
<l>Il n’aime qu’à donner : mais quel prodige rare ?</l>
<l>Ainsi donnant il prend nos cœurs. 
<pb n="n p"/></l>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>La passion qu’<name>Hercule</name> avoit pour <name>Déjanire</name> fut cause qu’il dût combattre contre <name>Acheloys</name>, auquel, comme il avoit pris la forme d’un Taureau, <name>HERCULE</name> arracha une corne, &amp; puis il le changea en Fleuve, qui par tout son cours alla publier la gloire du vainqueur.</p>
<p><space rend="tab">    </space>C’est une verité, qu’il n’y a point de Fleuve dans l’<placeName>Europe</placeName>, qui ne soit le témoin des victoires &amp; des grandes actions de nôtre <persName>INVINCIBLE MONARQUE</persName> &amp; qui avec ses eaux n’en ait bien avant porté la renommée. Mais <placeName>l’ESCAULT</placeName> est celuy de tous les Fleuves qui prend le plus de part à la gloire de <persName>notre Conquerant</persName>. Ses <name>Naïades</name> luy preparent aujourd’huy des bouquets &amp; des couronnes au bruit de mille acclamations pour son heureuse arrivée. Et si depuis quelque temps <placeName>ce Fleuve</placeName> à paru desseché, ce n’a été que par l’ardent desir de voir <persName>son Auguste Prince</persName>. Qu’il a de la joye de le contempler à present dans toute la pompe de sa gloire !</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l><placeName>L’Escaut</placeName> ne veut plus que son eau</l>
<l>Avec le feu fasse la guerre,</l>
<l>Depuis qu’il voit qu’un feu nouveau</l>
<l>Preconise <persName>LOUIS</persName>, &amp; rejoüit la terre.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>La défaite du <name>Tyran Géryon</name> est l’un des plus celebres travaux d’<name>Alcide</name>. La Fable nous apprend que c’étoit un monstre qui dans trois corps n’avoit qu’une seule ame.</p>
<p><space rend="tab">    </space>O la juste figure de l’un des plus Illustres exploits de <persName>nôtre ROY</persName> ! L’Heresie est ce <name>Géryon</name> que nôtre <name>Alcide </name>a terrassé : <persName>Luther</persName>, <persName>Calvin</persName> &amp; le Jansenisme en font les trois corps, &amp; l’erreur en est l’ame. Ce dangereux monstre ne vit plus en <placeName>France</placeName> : &amp; si le troisiéme corps, apres tant de coups de massuë, a voulu nagueres encore se remuër, le zele de <persName>SA MAJESTÉ</persName> en a d’abord exterminé les principaux restes de vie : &amp; il leur à fait comprendre qu’il ny avoit point d’azile ny de <placeName><hi>Port</hi></placeName> pour eux dans un Royaume tres-Chrétien.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l><persName>Luther</persName>, le Jansenisme, &amp; <persName>Calvin</persName> sont trois têtes,</l>
<l>Qui formerent en <placeName>France</placeName> un fatal <name>Céryon</name> :</l>
<l>Mais <persName>LOUIS</persName> ajouta ce monstre à ses conquêtes</l>
<l>Et punit sa rebellion.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><name>Hercule </name>pour montrer le zele qu’il avoit pour la sûreté des voyageurs, massacra l’insigne voleur <name>Cacus</name>, qui ayant sa retraite dans <placeName>le mont Aventin</placeName> faisoit des voleries &amp; des meurtres dans tout le Pays d’alentour.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>La sage conduite de <persName>SA MAJESTÉ</persName> a retracé dans nos jours ce fameux travail d’<name>Alcide</name>. Comme elle aime à soutenir les interests du Ciel en gardant la iustice &amp; en protegeant l’innocence, elle a banni de <placeName>tout nôtre Pays</placeName> le vol &amp; le brigandage : on voit ses armées garder toûjours une discipline irreprochable : &amp; l’on sçait que c’est à de justes ennemis qu’en veulent les armes de ses soldats, &amp; non pas à de foibles voyageurs.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
<div>

<head/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p><name>Enthée</name> fils de la terre, d’une grandeur enorme, osa bien tenir quelque temps, &amp; se rebeller contre <name>HERCULE</name> : mais enfin il ceda à son bras victorieux, &amp; il en fut étoufé.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l>Temeraires mutins, avortons de la terre :</l>
<l>Rebelles, qui bravez les thrônes Souverains ;</l>
<l>Contre <persName>le Grand LOUIS</persName> vos efforts seront vains,</l>
<l>Si vous osez penser à luy faire la guerre.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<l><persName>LOUIS</persName> sçait tout gagner par l’attrait de l’amour ;</l>
<l>Tôt ou tard il faut s’y rendre :</l>
<l>Et si l’on veut s’en défendre</l>
<l><persName>LOUIS</persName> sçait tout gagner par la force à son tour.</l>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Toute la <tech>machine</tech> sera dediée à <persName>SA MAJESTÉ</persName>, avec ces mots que le <tech>feu</tech> rendra visibles : <foreign>HERCULI CHRISTIANISSIMO</foreign>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Au bas on lira par ces lettres initiales. P. D. M. <foreign>Post domita monstra</foreign>, &amp; cela s’entendra de la maniere que nous l’avons expliqué.</p>
<p>Fin des travaux d’<name>HERCULE</name>.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
</div>
</div>
<div>
<pb n="np"/>
<head>
LE BON-HEUR DU PEUPLE DE <placeName>VALENCIENNES</placeName> SOUS LA DOMINATION DU <persName>ROY</persName>.</head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<lg ana="quatrain">
<l>Ce joug, que le Ciel nous impose,</l>
<l>Nous donne tant de gloire &amp; de prosperité,</l>
<l>Qu’il nous fait sentir quelque chose</l>
<l>De plus doux, de plus cher, que n’est la liberté.</l>
</lg>
</div>
<div>

<head>EXPLICATION DE LA DEVISE DES <name>CYGNES</name>.</head>
<space unit="line" quantity="1"/>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Si les <name>Cygnes</name> pouvoient parler, ils diroient sans doute qu’il leur est bien plus avantageux de trainer le char d’une Deesse, ainsi que feignoient les Poëtes, que d’étre abandonnez à eux même. Ainsi le Peuple de <placeName>VALENCIENNES</placeName> prefere l’honneur d’étre rangé sous l’obeïssance du <persName>plus grand Roy de l’Univers</persName>, à tous les charmes de la liberté.</p>
<space unit="line" quantity="1"/>
<p>Les <name>CYGNES</name> sont pris des armes de <placeName>VALENCIENNES</placeName> dont ils sont les supports.</p>
</div>

</body>
  </text>
</TEI>
