<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="https://fetes17.github.io/merveilles17/merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>MERCURE GALANT Dédié A Monseigneur LE DAUPHIN, septembre 1680. SECONDE PARTIE.
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680.</title>
        <author key="jean_donneau_de_vize">Jean Donneau de Vizé</author>
        <author key="thomas_corneille">Thomas Corneille</author>
        <author key="charles_du_fresny">Charles Du Fresny</author>
        <editor key="claude_blageart" role="editeur">Claude Blageart</editor>
        <editor key="michel_gueroult" role="editeur">Michel Guéroult</editor>
        <editor key="michel_brunet" role="editeur">Michel Brunet</editor>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Flandres17</edition>
        <respStmt>
          <name>Laurine Meny</name>
          <resp>Transcription et indexation</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - CPER Anamorphoses</publisher>
        <date when="2024"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>MERCURE GALANT Dédié A Monseigneur LE DAUPHIN, septembre 1680. SECONDE PARTIE.
          Contenant le Voyage que le Roy a fait en Flandre en l’année 1680. A PARIS, AU PALAIS. <ptr
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62219294?rk=42918;4"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680">1680</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>

    <front>
      <pb n="np" xml:id="p5" facs=""/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>MERCURE GALANT Dédié A <persName key="louis_grand_dauphin" role="destinataire"
              >Monseigneur LE DAUPHIN</persName>, <date when="1680-09">septembre 1680</date>.
            SECONDE PARTIE. Contenant le Voyage que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> a
            fait en <placeName key="flandre">Flandre</placeName> en l’année <date when="1680"
              >1680</date>.</titlePart>
        </docTitle>
        <docDate>
          <date when="1680">1680</date>
        </docDate>
        <docImprint>A <placeName key="paris">PARIS</placeName>, AU PALAIS.</docImprint>
        <pb n="np" xml:id="p6" facs=""/>
        <p>On donnera toûjours un Volume nouveau du Mercure Galant le premier jour de chaque Mois,
          &amp; on le vendra, aussi-bien que l'Extraordinaire, Trente fois relié en Veau, &amp;
          Ving-cinq fois en Parchemin.</p>
        <p rend="center">A <placeName key="paris">PARIS</placeName></p>
        <p rend="center">Chez G. DE LUYNE, au Palais, dans la Salle des MErciers, à la Justice.</p>
        <p rend="center">Chez C. BLAGEART, Ruë S. Jacques, à l'entrée de la Ruë du Plâtre, Et en sa
          Boutique Court-Neuve du Palais, AU DAUPHIN.</p>
        <p rend="center">Et T. Girard, au Palais, dans la Grande Salle, à l'Envie.</p>
        <docDate>
          <date when="1680">M. D. LXXX.</date>
        </docDate>
        <imprimatur>AVEC PRIVILEGE DU ROY</imprimatur>
      </titlePage>
    </front>

    <body>
      <pb n="np" xml:id="p151" facs=""/>
      <p>Le <date when="1680-08-02">2. du mois</date>, si tost que <persName key="louisxiv">Sa
          Majesté</persName> eut dïné, Elle <pb n="np" xml:id="p152" facs=""/> visita les
        Fortifications de la <placeName key="lille">Ville</placeName>. La
        <persName>Reyne</persName>, <persName key="marie_anne_baviere">Madame la
        Dauphine</persName>, &amp; <persName key="elizabeth_charlotte_baviere"
          >Madame</persName> accompagnées d’un grand
        nombre de Dames des plus qualifiées de la Cour, allerent faire <tech type="repas"
          >Collation</tech> dans le <placeName>Jardin de la Contrescarpe</placeName>. Elles y furent
        magnifiquement régalées par <persName key="chatre_humieres">Madame la Maréchale de
          Humieres</persName> qui leur donna le divertissement de deux <tech type="musique"
          >Concerts</tech>, &amp; apres la <tech type="repas">Collation</tech>, celuy d’un
          <tech>Combat</tech> que des Bateliers firent sur l’eau. Cette auguste Compagnie y prit <pb
          n="np" xml:id="p153" facs=""/> un fort grand plaisir, &amp; sortit de là
        tres-satisfaite.</p>
      <p>Le soir de ce mesme jour on tira un tres-beau <tech type="feux-artifice">Feu
          d’artifice</tech>, dont la guerre des <name key="geants">Geans</name> faisoit le sujet. Je
        croirois ne vous apprendre qu’imparfaitement les choses, si avant que de venir à cette
        description, je ne vous faisois pas voir un Discours que les Magistrats adresserent
        là-dessus au <persName key="louisxiv" role="destinataire">Roy</persName>. En voicy les
        termes. <pb n="np" xml:id="p154" facs=""/></p>
      <p><persName key="louisxiv">SIRE</persName>,</p>
      <p>La Paix, que <persName key="louisxiv">Vostre Majesté</persName> a donnée à toute l’Europe,
        est le fruit d’une guerre glorieuse, &amp; une marque éclatante de sa bonté, dont ses
        Ennemis mêmes ont eu l’avantage de profiter. C’est le comble de la gloire, où
          <name>Dieu</name>, qui a toûjours beny les Armes de <persName>Vostre Majesté</persName>, a
        voulu qu’Elle montast, pour faire voir à toute la Terre <persName>LOÜIS LE GRAND</persName>
        dans une élevation, qui sera le sujet de l’ad <pb n="np" xml:id="p155" facs=""/>miration de
        tous les siecles. <placeName>La Flandre</placeName> est témoin de la multitude, &amp; de la
        rapidité de vos Conquestes, qui paroistront incroyables à la Posterité. Elle a veu le
        premier de tous les Rois à la teste de Ses Armées, comptant autant de Triomphes, qu’on luy a
        veu faire d’Entreprises. Enfin il sembloit qu’il ne manquast plus rien à sa gloire, qu’une
        generosité sans exemple dans le plus auguste des Conquérans. Elle a paru,
          <persName>SIRE</persName>, cette generosité, lors que vous avez donné la Paix <pb n="np"
          xml:id="p156" facs=""/> à toute l’<placeName>Europe</placeName>, sacrifiant des victoires
        assurées au repos mesme de vos Ennemis. La Ville de <placeName>Lile</placeName>, qui est la
        plus redevable à <persName>Vostre Majesté</persName>, joüit heureusement des avantages d’une
        Paix si glorieuse. Elle a attendu, <placeName>SIRE</placeName>, l’occasion de faire éclater
        sa reconnoissance, &amp; de vous donner des marques de la grandeur de sa joye. On a
        travaillé avec plaisir pour trouver quelque chose, qui eust du rapport avec les Actions
        heroïques de <persName>Vostre Majesté</persName>, &amp; qui luy fist connoistre les
        transports de <pb n="np" xml:id="p157" facs=""/> joye qu’a ce Peuple, voyant tant d’Ennemis
        liguez estre redevables de la Paix, &amp; de leur conservation à vostre genérosité. Dans ce
        dessein, nous avons choisi le plus actif, &amp; le plus éclatant de tous les Elemens, qui
        est le Feu ; &amp; pour donner une idée legere de vostre gloire, nous nous sommes servis de
          l’<tech>artifice</tech> prodigieux de cet Element, afin de représenter un sujet guerrier,
        &amp; heroïque, qui, comme nous esperons, ne desagréera pas à <persName>Vostre
          Majesté</persName>. C’est la Gigantoma <pb n="np" xml:id="p158" facs=""/> chie, ou la
        Guerre des <name>Geans</name>, que les Poëtes appellent les Enfans de la Terre. Et de vray,
        pour peu qu’on fasse refléxion sur la guerre derniere, on trouvera que ce sujet, qui est
        l’un des plus illustres de la Fable, renferme l’idée des Actions heroïques de
          <persName>LOÜIS LE GRAND</persName>, &amp; de la confusion de tant d’Ennemis liguez
        inutilement contre Luy. Les Poëtes disent que ces <name>Geans</name> se laissant séduire par
        une présomption témeraire, &amp; comptant trop sur la grandeur de leur taille, <pb n="np"
          xml:id="p159" facs=""/> &amp; de leurs forces prodigieuses, s’allierent ensemble, &amp;
        entreprirent de renverser le Trône de <name>Jupiter</name>. Ce <name>Dieu</name>, sans en
        prendre aucune alarme, se mit en état de faire avoüer à ses Ennemis, que toutes les forces
        de la Terre estoient incapables de l’ébranler, &amp; comme ils s’obstinoient aveuglément
        dans leur entreprise, sur de fausses &amp; et trompeuses espérances, il foudroya le Mont
        Olympe, que ses Ennemis avoient élevé pour l’attaquer. Il aneantit ce grand Ouvrage ; il
        défit <pb n="np" xml:id="p160" facs=""/> tous les Ouvriers, &amp; fit connoistre par là, que
        toutes les Puissances de la Terre, n’égaloient ny la grandeur de son courage, ny la force de
        son bras.</p>
      <p>C’est aussi ce que toute l’Europe a admiré en cette derniere guerre dans la Personne de
          <persName>LOÜIS LE GRAND</persName>. Oüy, <persName>grand Roy</persName>, <persName>Vostre
          Majesté</persName> a vû les plus illustres, &amp; les plus puissans Princes liguez contre
        Elle. Elle a vû les forces redoutables de ces Alliez, qui prétendoient mettre obstacle au
        rapide cours de <pb n="np" xml:id="p161" facs=""/> vos Conquestes ; &amp; Elle a regardé
        cette multitude d’Ennemis qui alarmoient vos bons Sujets, comme des Gens qui venoient
        relever l’éclat de vos Actions guerrieres, &amp; recevoir de vostre main Royale une Paix,
        qu’ils auroient inutilement essayé d’obtenir par l’effort des armes. En effet,
          <persName>SIRE</persName>, <persName>Vostre Majesté</persName> déconcerta tous ces Liguez
        par sa sage conduite, donnant Elle-mesme ordre à toutes choses. Elle les défit dans les
        Batailles. Elle força les Places les mieux fortifiées, &amp; les plus <pb n="np"
          xml:id="p162" facs=""/> imprenables de l’<placeName>Europe</placeName>. Elle aneantit tous
        leurs desseins. Elle soûmit leurs volontez aux siennes ; &amp; voulant couronner sa gloire
        par un prodige de bonté, elle surmonta <name>Jupiter</name>, puis qu’étouffant, pour ainsi
        dire, dans son Ame le desir de la gloire qui luy est si naturel, Elle mit elle-mesme des
        bornes à ses Conquestes. Nous ne disons rien dont toute l’Europe n’ait esté témoin. Elle a
        vû la genérosité de <persName>LOÜIS LE GRAND</persName>, qui, tout couvert de gloire, a
        donné la Paix à ses Ennemis, <pb n="np" xml:id="p163" facs=""/> &amp; a préféré le bien
        public à ses interests, dans un temps où la Victoire sembloit estre fixée à son service.
        C’est ce qui a surpris toute la Terre, &amp; qui rendant le nom de <persName>Vostre
          Majesté</persName> immortel, luy donne avec justice le titre du plus grand &amp; du plus
        genereux de tous les Roys. C’est aussi ce que nous reconnoissons avec toute la venération
        que nous devons à <persName>V. Majesté</persName>, espérant qu’Elle nous fera la grace
        d’agréer nos respects, &amp; de croire que nous sommes &amp; que nous serons toûjours avec
          <pb n="np" xml:id="p164" facs=""/> toute la la soûmission possible,</p>
      <p><persName>SIRE</persName>,</p>
      <p>De <persName>Vostre Majesté</persName>,</p>
      <p>Les tres-humbles, tres-obeïssans, &amp; tres-fidelles Sujets &amp; Serviteurs</p>
      <p>Les Rewart, Mayeur, Echevins,</p>
      <p>Conseil, &amp; Huit Hommes de la Ville de <placeName>Lile</placeName>.</p>
      <p>Vous pouvez juger par ce Discours de l’amour des Habitans de <placeName>Lile</placeName>
        pour le <persName>Roy</persName>, &amp; vous allez en connoistre les effets par la dépense
        du <tech>Feu</tech> dót on y parle. Je vous en envoye le Dessein gravé ; &amp; afin que vous
        le <pb n="np" xml:id="p165" facs=""/> compreniez avec moins de peine, j’y adjoûte
        l’Explication.</p>
      <p>Ce <tech>Feu</tech> estoit d’une invention toute singuliere ; &amp; comme il changea de
        Décoration, on auroit raison de l’appeler un <tech>Feu par Machines</tech>. Ainsi il peut
        estre divisé en deux Spéctacles. Le premier représentoit la Gigantomachie, ou la guerre des
          <name>Geans</name>.</p>
      <p>Une <tech>Montagne de dix toifes de tour</tech>, &amp; soûtenuë sur un
          <tech>Piédestal</tech>, s’élevoit au milieu de la <placeName>grande Place</placeName>. <pb
          n="np" xml:id="p166" facs=""/> Plusieurs <name>Geans</name> paroissoient sur cette
          <tech>Montagne</tech>, &amp; faisoient connoistre par le soin qu’ils prenoient à y
        entasser pierre sur pierre, qu’ils avoient dessein d’usurper l’Empire de
          <name>Jupiter</name>, &amp; qu’ils travailloient à bastir un Lieu qui leur facilitast le
        moyen de l’escalader. Ils sembloient tous s’animer l’un l’autre au Combat, &amp; n’avoir
        devant les yeux que la Victoire.</p>
      <p>Voila quelle fut la premiere des deux <tech>Machines</tech>, qui à trois toifes de distance
        estoit illuminée tout autour <pb n="np" xml:id="p167" facs=""/> par quatre
          <name>Nymphes</name> proportionnées à sa grandeur. Ces <name>Nymphes</name>, représentant
        les quatre Parties de l’<placeName>Europe</placeName> qui ont esté le Théatre de la Guerre,
        estoient la <placeName>France</placeName>, l’<placeName>Espagne</placeName>, l’Empire, &amp;
        la <placeName>Suede</placeName> ; &amp; comme la <name>France</name> est le premier principe
        &amp; a source de tous les biens qui nous viennent de la Paix, une <tech>fusée</tech> partit
        du costé où estoit <persName>Sa Majesté</persName>, &amp; laissa par un chemin une
          <tech>grosse queuë</tech>, qui ne se sépara point que la <tech>Fusée</tech> n’eust
        communiqué <pb n="np" xml:id="p168" facs=""/> son <tech>feu</tech> à la matiere que la
          <name>Nymphe</name> qui servoit de figure à la <name>France</name>, portoit dans une
        Couronne de Châteaux qu’on luy voyoit sur la teste. Le <tech>bruit</tech> des
          <tech>Boëtes</tech> &amp; des <tech>Petards</tech> se fit aussitost entendre ; &amp; ce
        qu’il y eut d’admirable, c’est qu’ils contrefirent la Marche Françoise assez distinctement,
        pour la faire reconnoistre de tout le monde. La <placeName>France</placeName> estant
        entierement éclairée, répádit une infinité de <tech>feux</tech>, qui en se communiquant à la
          <name>Nymple</name> la plus voisine <pb n="np" xml:id="p169" facs=""/> qui représentoit
          l’<name>Espagne</name>, faisoient remarquer la promptitude avec laquelle cette
          <name>Nation</name> a donné la main à la <name>France</name>, afin d’attirer
          l’<name>Allemagne</name> et la <name>Suede</name> par son exemple. En suite cette seconde
          <name>Nymphe</name> fit part des <tech>feux</tech> qu’elle avoit reçeus à la
          <name>troisiéme</name>, &amp; cette <name>troisiéme</name> à la <name>derniere</name> ; de
        sorte que toutes les quatre parurent en un moment comme autant de sources de lumieres.</p>
      <p>Ce fut à la faveur de tant de <tech>clartez</tech> qu’on découvrit <pb n="np" xml:id="p170"
          facs=""/> le commencement de la Gigantomachie, et le vray Portrait de cette fameuse
        Guerre. On eust dit que les <name>Geans</name>, environnez tout-à-coup
          d’<tech>éclairs</tech>, &amp; surpris des épouvantables <tech>coups de Tonnerre</tech>,
        qui firent trembler toutes les <tech>Montagnes</tech> qu’ils avoient entassées l’une sur
        l’autre, eussent perdu dans ce mesme instant les présompteueuses espérances qu’ils avoient
        conçeuës ; de maniere qu’ils mirent eux-mesmes le desordre &amp; le desespoir par tout.
        Enfin <pb n="np" xml:id="p171" facs=""/> celuy des <name>Geans</name> qui estoit le plus
        élevé, lança une grosse piece de Rocher contre la personne de <name>Jupiter</name> mesme. Le
          <name>Soleil</name>, qui est le symbole de la grandeur du <persName>Roy</persName>, parut
        aussitost envoyé par ce <name>Souverain des Dieux</name>. Il estoit armé d’un Foudre pour
        écraser le <name>Geant</name>, &amp; ces mots formez en <tech>caracteres de feu</tech> se
        lûrent en l’air aupres de luy, <foreign>unus in omnes</foreign>. Le brillant éclat de ce
          <name>Soleil</name> surprit tout le monde. Il arresta le Rocher qui venoit d’estre lancé,
        &amp; le repoussa <pb n="np" xml:id="p172" facs=""/> avec tant de force, que les
          <tech>Montagnes</tech> que ces Teméraires entassoient en ayant esté renversées, ils
        trouverent leur tombeau sous ce débris. On le connut aisément par ces trois <tech>mots
          lumineux</tech> qu’on vit paroistre aussitost en l’air, <foreign>Redit in
          Autores</foreign>. Le renversement de la <tech>Montagne</tech> mit le feu à plus de huit
        cens <tech>Boëtes</tech>, ce qui fit un <tech>fracas</tech> inconcevable, &amp; en mesme
        temps un tres-bel effet.</p>
      <p>Il me reste, pour vous expliquer entierement cette <pb n="np" xml:id="p173" facs=""/>
        premiere partie, à vous faire la description du <tech>Piédestal</tech> qui servoit à sa
          <tech>Machine</tech>. Comme il estoit octogone, on y voyoit huit <tech>Façades</tech>.
        C’estoient autant de Tableaux de la Guerre, dont ces <tech>Façades</tech> représentoient les
        malheurs, en sorte pourtant que par une double signification les Symboles &amp; les Devises
        qui les ornoient, faisoient connoistre les avantages que la <name>Paix</name> devoit
        produire.</p>
      <p>Dans la premiere <tech>Façade</tech>, on voyoit <name>Bacchus</name> pâle, dé- <pb n="np"
          xml:id="p174" facs=""/> fait, &amp; inconsolable de ce qu’il manquoit de Vin, parce que
        les Partisans de <name>Mars</name> luy avoient cassé son Tonneau &amp; sa Bouteille par une
        manie qui les possede assez ordinairement. Cela estoit cause qu’il négligeoit le soin de la
        Vigne qui restoit infructueuse. On pouvoit connoistre combien il aspiroit à la Paix par les
        plaintes qu’il faisoit au <name>Dieu de la Guerre</name>, marquées dans ces paroles qu’on
        lisoit aupres de luy sur un <tech>Ecriteau</tech>. <foreign>Mars mihi vina negat</foreign>.
          <pb n="np" xml:id="p175" facs=""/>
        <name>Cerés</name> sans épys faisoit le sujet de la secone <tech>Façade</tech>. Elle
        paroissoit aussi déplorer son infortune, en voyant sa Moisson toute gâtée par ces
        impitoyables Soldats qui ravagent les Campagnes, &amp; qui employent les Instrumens dont on
        cultive la terre, aux desseins de leur fureur. Ces paroles qu’on lisoit dans le Tableau,
          <foreign>Alios vertantur in usus</foreign>, faisoient cónoistre combien elle souhaitoit
        que le retour de la Paix fist servir ces Instrumens à d’autres usages qu’à la cruauté. <pb
          n="np" xml:id="p176" facs=""/> On voyoit dans la <tech>troisiéme</tech>,
          <name>Saturne</name> en habit de fer, avec ces paroles, <foreign>Faciet Pax
          aurea</foreign>. Rien ne pouvoit mieux marquer l’espérance que ce <name>Dieu</name> avoit
        qu’une heureuse <name>Paix</name> succederoit à la Guerre, &amp; que changeant en or son
          <tech>habit de fer</tech>, elle nous rameneroit le premier âge du monde avec les richesses
        &amp; l’abondance de toute sorte de biens, sans qu’il fallust plus parler ny d’Epée ny
        d’Armes, qui ne peuvent présager que des ruines. <pb n="np" xml:id="p177" facs=""/> La
          <tech>quatriéme</tech> faisoit paroistre <name>Minerve</name> désolée, en voyant pâlir les
        feüilles &amp; les branches de ses Olives, &amp; quantité de Livres renversez, pour marque
        que les belles Lettres estoient détroites. L’espérance dont cette <name>Déesse</name> se
        flatoit que la venuë de la Paix feroit cesser ces desordres, se connoissoit par cette
        Devise, <foreign>Pace reviviscent</foreign>.</p>
      <p><name>Apollon</name>, tout resveur dans la cinquiéme, regardoit avec chagrin ses Lauriers
        flétris. Quoy que la douleur qui es- <pb n="np" xml:id="p178" facs=""/> toit peinte sur son
        visage, fist entendre qu’il ne tiroit plus de sa Harpe que des sons lugubres, ces paroles,
          <foreign>Resonam concordia reddet</foreign>, ne laissoient pas de marquer que quand la
        Paix seroit de retour, ses Concerts reprendroient bientost leurs premiers charmes.</p>
      <p>Dans la <tech>sixiéme</tech>, on voyoit <name>Pluton</name> regardant avec surprise ses
        Cofres remplis de toute sorte d’Armes au lieu de l’argent qu’il prétendoit y trouver. Le
        Caducée de <name>Mercure</name>, qui est le symbole <pb n="np" xml:id="p179" facs=""/> de la
        Paix, luy donnoit lieu d’espérer, en les touchant par un bout, qu’il les changeroit en
        Chaînes d’or. C’est ce que signifioient ces paroles, <foreign>Vis tanta
        attactus</foreign>.</p>
      <p>La <tech>septiéme</tech> représentoit <name>Flore</name> dans une posture mélancolique
        &amp; nonchalante, ce qui exprimoit parfaitement le dépit où elle estoit du ravage de ses
        Jardins. Dans cette tristesse, elle paroissoit se plaindre, de ce que les horreurs de la
        Guerre empeschant que les <name>Zéphirs</name> ne vinssent entretenir l’éclat <pb n="np"
          xml:id="p180" facs=""/> de ses Fleurs, elle avoit perdu l’avantage de joüir de leur douce
        haleine. Ces paroles, <foreign>Cum flabunt Zephiri</foreign>, faisoient connoître
        l’espérance qu’elle avoit de leur retour par la Paix qu’elle attendoit.</p>
      <p>La <tech>huitiéme</tech> faisoit voir <name>Neptune</name> tout alarmé de ce que les Armées
        navales troubloient le Commerce, &amp; forçoient les Matelots à rester au Port, sans
        qu’aucun d’eux osast lever l’Ancre, ny tendre les Voiles. Il marquoit par ces paroles,
          <foreign>Donec Pax redeat</foreign>, que la <name>Paix</name> seule <pb n="np"
          xml:id="p181" facs=""/> pouvoit finir ces malheurs.</p>
      <p>Apres le Spéctacle dont je vous ay fait la description, on fut fort surpris d’en voir un
        second naître tout à coup de ce premier. Le Rocher lancé par le <name>Geant</name>, ayant
        esté repoussé contre luy-mesme par le <name>Soleil</name>, les autres Rochers s’écarterent
        en se brisant. Tout fut renversé, &amp; de ces ruines sortit un nombre infiny de
          <tech>feux</tech> de diférentes manieres, qui ayant consumé en un moment toute la
          <tech>Montagne</tech>, n’en épargnerent que le <tech>Piédes</tech>- <pb n="np"
          xml:id="p182" facs=""/>
        <tech>tal</tech>, sur lequel parut la Paix dont la <tech>Machine</tech> estoit soûtenuë d’un
          <tech>Piédestal</tech> particulier, au bas duquel on lût ces paroles, <foreign>E cinere
          Belli</foreign>.</p>
      <p>Cette <name>Paix</name> née des cendres de la Guerre, fut d’autant plus agreable, qu’on
        avoit trouvé les <name>Geans</name> affreux. Elle estoit au milieu de deux
          <name>Génies</name>. Celuy de <persName>Sa Majesté</persName>, qu’on voyoit sur un nüage à
        sa droite, ayant apperçeu à costé de luy un <tech>Autel</tech> couvert de diverses Armes, y
        mit aussitost le <tech>feu</tech> avec son Arc. Ces <pb n="np" xml:id="p183" facs=""/> Armes
        disputerent quelque temps contre la force du <tech>feu</tech>, mais enfin elles en furent
        détruites. Ce symbole estoit si clair, qu’il n’avoit besoin d’aucune explication. On ne
        laissa pas pourtant de ooir ces trois lettres <foreign>A.I.M.</foreign> tracées en
          <tech>caracteres de feu</tech>. Elles vouloient dire, <foreign>Amori in meos</foreign>,
        &amp; faisoient connoistre que le <persName>Roy</persName>, en sacrifiant ses Armes à la
        Paix, n’y avoit esté porté par aucun fâcheux évenement, mais par la seule bonté qu’il a pour
        ses Peuples. <pb n="np" xml:id="p184" facs=""/></p>
      <p>Le <name>Génie</name> de <placeName>Lile</placeName>, placé à la gauche de la
          <name>Paix</name>, voulant reconnoistre les sentimens favorables qu’a <persName>Sa
          Majesté</persName> pour cette <name>Ville</name>, décochast de son costé une <tech>Fleche
          de feu</tech> sur un <tech>Autel</tech>, où les cœurs de tout ce Peuple estoient ramassez.
        Ce <tech>feu</tech> qui les embrasa, parut les consacrer tous à l’amour qu’ils ont pour ce
          <persName>Grand Monarque </persName>que. Ces deux lettres, <foreign>A.P</foreign>. que
        formerent tout à coup des <tech>caractères de feu</tech>, &amp; qui vouloient dire
          <foreign>Autori Pacis</foreign>, firent assez voir que les Ha- <pb n="np" xml:id="p185"
          facs=""/> bitans de <placeName>Lile</placeName> regardoient le <persName>Roy</persName>
        comme le seul Auteur de la Paix. <lb/>Cependant toute la <tech>Machine</tech> s’alluma,
        &amp; on vit briller un <tech>feu</tech> si serein, qu’il fut aisé de juger que c’estoit la
          <name>Paix</name> qui le produisoit. Un <tech>feu</tech> plus vif &amp; plus rouge luy
        succeda. Il donna les derniers agrémens à cet <tech>artifice</tech>, &amp; marqua ces mots,
        Vive le <persName>Roy</persName>, en <tech>caracteres</tech> pareils aux premiers. Au dessus
        estoit une <tech>Couronne Royale</tech>, éclatante de lumieres, le tout soûtenu par des <pb
          n="np" xml:id="p186" facs=""/>
        <tech>Laqs-d’amour</tech>. Ce Spéctacle, qui dura plus d’une demy-heure, fut accompagné d’un
        nombre extraordinaire de <tech>Fusées volantes</tech>. Les unes, se croisant en l’air, y
        formerent des <tech>Berceaux</tech> ; &amp; les autres, une infinité d’<tech>Etoiles</tech>,
        dont le Ciel parut remply. Le <tech>Piédestal</tech> qui servoit d’appuy particulier à cette
          <tech>Machine</tech>, estoit quarré, &amp; avoit quatre <tech>Façades</tech>, c’est-à-dire
        autant de diférens Tableaux de la Paix.</p>
      <p>Dans la <tech>premiere</tech>, on voyoit deux Mains, enfilant <pb n="np" xml:id="p187"
          facs=""/> des Cœurs, qui sont les symboles de la réünion des Princes. Ces paroles
        servoient d’ame à ce Tableau, <foreign>Optate munera Pacis</foreign>.</p>
      <p>Une Corne d’abondance remplie de Fruits, &amp; une autre pleine de Carquans d’or &amp;
        d’argent, faisoient l’ornement de la <tech>seconde</tech>. Au milieu estoit un Caducée de
          <name>Mercure</name>, &amp; au dessus ces paroles, <foreign>Omnia pariter cum
        eo</foreign>. Le Caducée qui marque la Paix, donnoit à entendre que toutes les sortes de
        biens viennent avec elle. <pb n="np" xml:id="p188" facs=""/> La <tech>troisiéme</tech>
        représentoit plusieurs Rameaux meslez en confusion, parmy lesquels une Main en prenoit un
        d’Olivier, avec ces mots, <foreign>Hæec præstat</foreign>. Cela montroit que la Paix se
        preférer à la Victoire.</p>
      <p>On découvroit dans la <tech>quatriéme</tech> une Palme &amp; un Laurier croisez ensemble,
        au milieu d’une Couronne de Fleurs qui renfermoit cet unique mot,
        <foreign>Victori</foreign>, Ces autres estoient au dessus de la Palme &amp; du Laurier,
          <foreign>Certant fine sanguine</foreign>. <pb n="np" xml:id="p189" facs=""/> L’Invention
        de ce <tech>Feu</tech> fut tres-applaudie, &amp; le zele des Habitans de
          <placeName>Lile</placeName> fort estimé. Il faut vous parler en peu de mots de leur
          <placeName>Ville</placeName>. Elle passe pour la premiere des
          <placeName>Païs-Bas</placeName> apres <placeName>Amstredam</placeName>, tant pour la
        multitude du Peuple, que pour le Commerce qu’elle entretient. Son nom Latin
          <foreign>Insula</foreign>, vient de ce qu’elle estoit autrefois etourée d’Etangs &amp; de
        Marécages, qu’on a eu l’adresse de tarir &amp; de secher. <persName>Baudoüin le
          Debonnaire</persName> qui y prit nai- <pb n="np" xml:id="p190" facs=""/> sance, luy donna
        le nom de <placeName>Lile</placeName> par cette raison. Il estoit <persName>Fils de
          Baudoüin</persName>, dit <persName>le Barbu</persName>, <persName>Comte de
          Flandres</persName>, qui l’avoit fait bastir l’an <date when="1007">1007</date>. Ce
          <persName>Fils</persName> la fit clore de Murailles en <date when="1066">1066</date>. y
        fonda l’<placeName>Eglise de S. Pierre</placeName>, &amp; voulut que les Evesques de
          <placeName>Cambray</placeName> &amp; de <placeName>Téroüanne</placeName> en fussent
        Chanoines. Cette <placeName>Ville</placeName> est si riche &amp; si marchande, qu’elle
        prestoit souvent de l’argent au <persName>Roy d’Espagne</persName> lors qu’elle estoit sous
        sa domination. Les Places publiques y sont spacieu- <pb n="np" xml:id="p191" facs=""/> ses,
        les Ruës fort larges &amp; droites, les Maisons belles, les Eglises magnifiques, &amp; en
        tres-grand nombre ; on a comparé à <placeName>Lyon</placeName> pour le nombre de ses
        Edifices &amp; les Habitans. Elle est du <placeName>Diocese de Tournay</placeName>,
        fortifiée de plusieurs Bastiós Royaux, avec plusieurs sortes d’Ouvrages, &amp; défenduë de
        deux <placeName>Citadelles</placeName>, dont <persName>Mr de Vauban</persName> est
        Gouverneur. L’une qu’on nomme <placeName>la grande</placeName>, est un
          <placeName>Pentagone</placeName> régulier. Le dedans contient une
          <placeName>Place</placeName> aussi en pentagone, envi- <pb n="np" xml:id="p192" facs=""/>
        ronnée de Maisons. Rien n’est plus beau que le <placeName>Magazin des Armes</placeName>. Il
        y a plusieurs Chambres garnies de Mousquets, Mousquetons, &amp; Fuzils ; &amp; entr’autres,
        on y voit deux gros Mousquets qu’on croiroit de petites Coulevrines. Les Bastions sont
        revestus dans les Fossez, avec des Tenailles par tout devant les Courtines, &amp; au devant
        des Ravelins, dans lesquels il y a des Réduits avec leurs Fossez. Les Chemins couverts sont
        interrompus par des Traverses, <pb n="np" xml:id="p193" facs=""/> &amp; la
          <placeName>Citadelle</placeName> environnée de Marais. On l’a plutost faite en ce lieu là
        que vers celuy de la <placeName>Ville</placeName> qui est le plus élevé, parce qu’elle
        devoit estre la plus fortifiée, qu’elle ne peut attaquer les Ennemis que par deux Bastions,
        &amp; que la <placeName>Ville</placeName> les voit à quatre ou cinq, &amp; qu’enfin elle est
        suffisamment défenduë par ce costé-là. Il y a une petite <placeName>Citadelle</placeName>
        neuve entre les Murailles, de l’autre costé de la <placeName>Ville</placeName>. Elle a deux
        Moineaux qui la regardent, dont les deux courtines ser- <pb n="np" xml:id="p194" facs=""/>
        vent de flanc au grand Bastion qui est du costé de la Campagne. Quoy que <persName>Sa
          Majesté</persName> ait beaucoup contribué aux Travaux de cette
          <placeName>Place</placeName>, elle pouvoit passer pour imprenable lors qu’elle en fit la
        conqueste en <date when="1667">1667</date>. tant pour les Fortifications qu’elle avoit déja,
        que pour sa grandeur, &amp; le nombre extraordinaire de ses Habitans. Cependant elle ne luy
        cousta que dix-sept jours. Comme elle est la plus considérable de toutes les Places que le
          <persName>Roy</persName> ait dans les <pb n="np" xml:id="p195" facs=""/>
        <placeName>Païs-Bas</placeName>, elle est aussi le <placeName>Siege du Gouveneur
          General</placeName>.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
