<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Bradamante ridicule représentée devant le Roy</title>
                <author/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Merveilles17</edition>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Nicolas</name>
                    <resp>Encodage</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque Nationale de France</institution>
                        <repository>Département des Estampes et de la Photographie</repository>
                        <idno>Réserve, Coll. Hennin, QB-201 (31)-FOL p.25</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <title>La Bradamante ridicule représentée devant le Roy</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="estampe">
                            <p>Estampe à l'eau-forte</p>
                            <supportDesc>
                                <dimensions unit="cm">
                                    <height/>
                                    <width/>
                                </dimensions>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1664">1664 ou postérieur</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <figure>
        <graphic url="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8403384q
            "/>
        <!-- Je ne parviens à faire fonctionner le lien -->
        <figDesc>Plusieurs personnages se trouvent côte à côte dans un cercle. En bas de celui-ci,
            Pinpalotides, un soldat grec, et Léon, Prince de Grèce. Ils sont tous deux vêtus d'une
            armure et de casques de formes orginales. Le premier a un plastron s'élèvant jusqu'à sa
            tête, tient une épée et un bouclier. Il se querelle avec le chef bulgare qui se trouve à
            sa droite. Le second, semble porter un seau en guise de plastron. Un sabre est accroché
            à sa ceinture, et il tient une canne. A leurs côtés, se trouve Herault, portant une
            tunique ornée d'ananas, une grande collerette et un chapeau similaire à un abat-jour. A
            droite, Bradamante, habillée d'une armure, d'un casque en forme de poisson, tient une
            lance et un bouclier. A sa gauche, Hipalque, porte une robe en forme de cloche et tient
            un éventail. Sur le haut du cercle, Roger et Tartaglia de Bulgarie, vêtus d'armures aux
            formes animales, se battent. Le premier monte un cochon, le second un dindon. Enfin,
            sur le côté gauche du cercle, l'ambassadeur et un chef bulgare. L'ambassadeur porte une
            longue cape, un collier de pommes de terre et des éperons même sur sa jambe de bois. Il
            tient un gant dans sa main droite. Le chef bulgare, porte une amure, avec un plastron
            remontant jusqu'à sa tête, un casque en forme de cruche surmonté d'un moulin à vent,
            ainsi qu'une épée. Il se querelle avec Pinpalotides.<tech type="costume"/></figDesc>
        <p> Pinpalodites. Soldat Grec. Leon. Prince de Grece. Herault. Bradamante. Hipalque. Roger.
            Tartgalia de Bulgarie. Ambassadeur. Chef Bulagare.</p>
    </figure>
</TEI>
