<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Relation de la feste de Versailles. Du dix-huitième juillet mil six cens soixante-huit. Par André Félibien. </title>
        <author> FÉLIBIEN André </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition> Merveilles17 </edition>
        <respStmt>
          <name> Marion Ignace </name>
          <resp> transcription,stylage et encodage </resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher> Université d’Artois - Lille, MESHS </publisher>
        <date when="2020"> 2020 </date>
        <availability status="restricted">
          <licence target="
            https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
            "/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <author> FÉLIBIEN André </author>
          <title> Relation de la feste de Versailles. Du dix-huitième juillet mil six cens soixante-huit. Par André Félibien. </title>
          <pubPlace> Paris </pubPlace>
          <publisher> Pierre le Petit </publisher>
          <date when="1668"> 1668 </date>
        </bibl>
      </sourceDesc>
      <profileDesc>
        <creation>
          <date when="1668"> 1668 </date>
        </creation>
        <abstract>
          <listEvent>
            <event xml:id="merveilles17_i_felibien1668" when="1668-07-18">
              <placeName key="#versailles"/>
            </event>
          </listEvent>
        </abstract>
      </profileDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" xml:id="p1"/>
      <head> Relation de la Feste de <placeName key="versailles_chateau">Versailles</placeName>.</head>
      <head>Du <date when="1668-07-18">dix-huitième juillet mil six cens soixante-huit</date>.</head>
      <p>(Image)</p>
      <p>A <placeName key="paris">Paris</placeName>,</p>
      <p>Chez <persName> Pierre le Petit </persName>, Imprimeur &amp; Librairie ordinaire</p>
      <p>Du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, <placeName key="rue_saint_jacques">ruë S. Jacques, à la Croix d’Or</placeName>.</p>
      <p><date when="1668-07-18">M. DC. LXVIII</date>.</p>
      <pb n="2" xml:id="p2"/>
      <pb n="3" xml:id="p3"/>
      <p>(Image)</p>
      <p> Relation de la Feste de <placeName key="versailles">Versailles</placeName>.</p>
      <p>Du <date when="1668-07-18">dix-huitième juillet mil six cens soixante-huit</date>.</p>
      <p>(Image)<persName key="louisxiv">LE Roy</persName> ayant accordé la Paix aux instances de ses Alliez &amp; aux vœux de toute <placeName key="europe">l’Europe</placeName>, &amp; donné des marques d’une modération &amp; d’une bonté sans exemple, mesme dans le plus fort de ses conquestes, ne pensoit plus qu’à s’appliquer aux affaires de son <placeName key="france">Royaume</placeName>, lors que pour reparer en quelque sorte ce que la Cour avoit perdu dans le Carnaval pendant</p>
      <pb n="4" xml:id="p4"/>
      <p>son absence, il resolut de faire une Feste dans les <placeName key="versailles_jardins">jardins de Versailles</placeName> où parmy les plaisirs que l’on trouve dans un sejour si délicieux, l’esprit fust encore touché de ces beautez surprenantes &amp; extraordinaires dont ce grand <persName key="louisxiv">Prince</persName> sçait si bien assaisonner tous ses divertissements.</p>
      <p ana="description">Pour cet effet voulant donner la Comedie ensuite d’une colation, &amp; souper aprés la Comedie qui fust suivy d’un bal &amp; d’un <tech type="feux-artifice">feu d’artifice</tech> ; il jetta les yeux sur les personnes qu’il jugea les plus capables pour disposer toutes les choses propres à cela. Il leur marqua lui-mesme les endroits où la disposition du lieu pouvoit par sa beauté naturelle contribuër davantage à leur <tech type="decor">decoration</tech>. Et parce que l’un des plus beaux ornemens de cette Maison est la quantité des <tech type="eaux">eaux</tech> que l’art y a conduites malgré la nature qui les luy avoit refusées, <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> leur ordonna de s’en servir le plus qu’ils pourroient à l’embellissement de ces lieux, &amp; mesme leur ouvrit les moyens de les employer &amp; d’en tirer les effets qu’elles peuvent faire. </p>
      <p ana="description">Pour l’execution de cette Feste <persName key="duc_de_crequy">le Duc de Crequy</persName>, comme premier Gentilhomme de la Chambre, fut chargé de ce qui regardoit la Comédie ; <persName key="marechal_de_bellefond">le Mareschal de Bellefond</persName> comme </p>
      <pb n="5" xml:id="p5"/>
      <p ana="description">premier Maistre-d’Hostel du <persName key="louisxiv">Roy</persName> prit le soin de la colation, du souper &amp; de tout ce qui regardoit le service des tables ; &amp; <persName key="colbert">Monsieur Colbert</persName> comme Sur-Intendant des Bastimens fit construire &amp; embellir les divers lieux destinez à ce divertissement royal, &amp; donna les ordres pour l’execution des <tech type="feux-artifice">feux d’artifices</tech>. </p>
      <p ana="description"><persName key="vigarani">Le sieur Vigarani</persName> eut ordre de dresser le <tech type="construction">theatre</tech> pour la Comedie ; <persName key="sieur_gissey">le sieur Gissey</persName> d’accomoder un endroit pour le souper ; &amp; <persName key="louis_le_vau">le sieur le V</persName> au premier Architecte du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, un autre pour le bal. </p>
      <p ana="description"> Le <date when="1668-07-18"> Mercredy 18. jour de Juillet</date>
        <persName key="louisxiv">le Roy</persName> estant party de <placeName key="saint_germain">Saint Germain</placeName> vint disner à <placeName key="versailles">Versailles</placeName> avec <persName key="marie_therese">la Reine</persName>, <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName>, <persName key="monsieur">Monsieur</persName> &amp; <persName key="henriette_d_angleterre">Madame</persName> ; Le reste de la Cour estant arrivé incontinent aprés midy, trouva des Officiers du <persName key="louisxiv">Roy</persName> qui faisoient les honneurs &amp; recevoient tout le monde dans les salles du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName> où il y avoit en plusieurs endroits des tables dressées &amp; dequoy se refraischir ; les principales Dames furent conduites dans des chambres particulieres pour se reposer.</p>
      <p ana="description">Sur les six heures du soir <persName key="louisxiv">le Roy</persName> ayant commandé au <persName key="marquis_de_gesvres">Marquis de Gesvres</persName> Capitaine de ses Gardes de faire ouvrir toutes les portes afin qu’il n’y eust personne qui ne prist part au divertisse- </p>
      <pb n="6" xml:id="p6"/>
      <p ana="description">ment, sortit du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName> avec <persName key="marie_therese">la Reine</persName> &amp; tout le reste de la Cour pour prendre le plaisir de la promenade. </p>
      <p ana="description">Quand leurs <persName key="louis_xiv"><persName key="marie_therese">Majestez</persName></persName> eurent fait le tour du <placeName key="versailles_jardins">parterre</placeName>, elles descendirent dans celuy de gazon qui est du costé de la grotte, où aprés avoir considéré les fontaines qui les embellissent, Elles s’arresterent particulierement à regarder celle qui est au bas du <placeName key="versailles_jardins_petit_parc">petit parc</placeName> du costé de la <tech type="eaux">pompe</tech>. Dans le milieu de son <placeName key="versailles_jardins_dragon">bassin</placeName> l’on voit un dragon de bronze, qui percé d’une fléche semble vomir le sang par la gueule, en poussant en l’air un <tech type="eaux">boüillon d’eau</tech> qui retombe en pluye, &amp; couvre tout le bassin. </p>
      <p ana="description">Autour de ce <placeName key="versailles_jardins_dragon">dragon</placeName> il y a quatre petits Amours sur des cignes qui font chacun un grand <tech type="eaux">jet d’eau</tech> &amp; qui nagent vers le bord comme pour se souver : Deux de ces Amours qui sont en face du dragon, se cachent le visage avec la main pour ne le pas voir, &amp; sur leur visage l’on apperçoit toutes les marques de la crainte parfaitement exprimées. Les deux autres plus hardis parce que le monstre n’est pas tourné de leur costé, l’attaquent de leurs armes. Entre ces Amours sont des Dauphins de bronze dont la gueule ouverte pousse en l’air de gros <tech type="eaux">boüillons d’eau</tech>. </p>
      <pb n="7" xml:id="p7"/>
      <p ana="description"><persName key="louis_xiv"><persName key="marie_therese">Leur Majestez</persName></persName> allerent ensuite chercher le frais dans ces <placeName key="versailles_jardins">bocquets</placeName> si délicieux où l’épaisseur des arbres empesche que le soleil ne se fasse sentir. Lors qu’Elles furent dans celuy dont un grand nombre d’agreables allées forme une espece de labyrinte, Elles arriverent aprés plusieurs détours dans un <placeName key="versailles_jardins">cabinet</placeName> de verdure pentagone où aboutissent cinq allées. Au milieu de ce <placeName key="versailles_jardins">cabinet</placeName> il y a une fontaine dont le bassin est bordé de gazon. De ce bassin sortoient cinq <tech type="decor">tables</tech> en maniere de <tech type="decor">bufets</tech>, chargées de toutes les choses qui peuvent composer une colation magnifique. </p>
      <p ana="description">L’une de ces <tech type="decor">tables</tech> representoit <tech type="decor">une montagne, où dans plusieurs especes de cavernes on voyoit diverses sortes de viandes froides</tech> : L’autre estoit comme la face d’<tech type="decor">un Palais basty de massepains &amp; pastes sucrées</tech>. Il y en avoit une chargée de <tech type="decor">pyramides de confitures seiches</tech> ; une autre d’une infinité de <tech type="decor">vases</tech> remplis de toutes sortes de liqueurs ; &amp; la derniere estoit composée de Caramels. Toutes ces <tech type="decor">tables</tech> dont les plans estoient ingenieusement formez en divers compartimens, estoient couvertes d’une infinité de choses delicates, &amp; disposées d’une maniere toute nouvelle ; leurs pieds &amp; leurs dossiers estoients environnez de </p>
      <pb n="8" xml:id="p8"/>
      <p ana="description"><tech type="decor">feüillages</tech> meslez de <tech type="decor">festons de fleurs</tech>, dont une partie estoit soûtenuë par des <name>Bacchantes</name>. Il y avoit entre ces <tech type="decor">tables</tech> une petite plouse de mousse verte qui s’avançoit dans le bassin, &amp; sur laquelle on voyoit dans un grand <tech type="decor">vase</tech> un <tech type="decor">oranger dont les fruits estoient confits</tech> : chacun de ces <tech type="decor">orangers</tech> avoit à costé de luy deux autres <tech type="decor">arbres de differentes especes, dont les fruits estoient pareillement confits</tech>. </p>
      <p ana="description">Du milieu de ces <tech type="decor">Tables</tech> s’élevoit un <tech type="eaux">jet d’eau</tech> de plus de trente pieds de haut, dont la chûte faisoit un bruit tres-agreable : Desorte qu’en voyant tous ces <tech type="decor">buffets</tech> d’une mesme hauteur joints les uns aux autres par les <tech type="decor">branches d’arbres</tech> &amp; les <tech type="decor">fleurs</tech> dont ils estoient revestus, il sembloit que ce fust une petite montagne du haut de laquelle sortist une fontaine. </p>
      <p ana="description"><tech type="construction">La palissade</tech> qui fait l’enceinte de ce <placeName key="versailles_jardins">cabinet</placeName> estoit disposée d’une maniere toute particuliere : <persName key="le_jardinier">Le Jardinier</persName> ayant employé son industrie à bien ployer les <tech type="construction">branches des arbres &amp; à les lier ensemble de diverses façons, en avoit formé une espece d’architecture</tech>. Dans le milieu du couronnement on voyoit un <tech type="construction">socle de verdure</tech> sur lequel il y avoit un <tech type="construction">dé</tech> qui portoit un <tech type="decor">vase</tech> remply de <tech type="decor">fleurs</tech>. Au costé du <tech type="construction">dé</tech> &amp; sur le mesme <tech type="construction">socle</tech> estoient deux autres <tech type="decor">vases</tech> de </p>
      <p>(Image double page – NP)</p>
      <pb n="9" xml:id="p9"/>
      <p ana="description"><tech type="decor">fleurs</tech>, &amp; en cet endroit le haut de la <tech type="construction">palissade</tech> venant doucement à s’arrondir en forme de galbe, se terminoit aux deux extrémitez par deux autres <tech type="decor">vases aussi remplis de fleurs</tech>. </p>
      <p ana="description">Au lieu de <tech type="construction">sieges de gazon</tech> il y avoit tout au tour du <placeName key="versailles_jardins">cabinet</placeName> des <tech type="decor">couches de melons</tech>, dont la quantité, la grosseur &amp; la bonté estoit surprenante pour la saison. Ces <tech type="decor">couches</tech> estoient faites d’une maniere toute extraordinaire, &amp; à bien considerer la beauté de ce lieu l’on auroit pû dire autrefois que les hommes n’auroient point eu de part à un si bel arangement, mais que quelques Divinitez de ces bois auroient employé leurs soins pour l’embellir de la sorte. </p>
      <p ana="description">Comme il y a cinq allées qui se terminent toutes dans ce <placeName key="versailles_jardins">cabinet</placeName> &amp; qui forment une étoile, l’on trouvoit ces allées ornées de chacun costé de vingt-six arcades de cyprés. Sous chaque arcade &amp; sur des <tech type="construction">sieges de gazon</tech> il y avoit de grands <tech type="decor">vases remplis de divers arbres chargez de leurs fruits</tech>. Dans la premiere de ces allées il n’y avoit que des orangers de Portugal. La seconde estoit toute de bigarottiers &amp; de cerisiers meslez ensemble. La troisième estoit bordée d'abricottier &amp; de peschers. La quatriéme de groisilliers de Hollande. Et dans la cinquiéme. </p>
      <pb n="10" xml:id="p10"/>
      <p ana="description">l’on ne voyoit que des poiriers de differente espece. Tous ces <tech type="decor">arbres</tech> faisoient un agreable objet à la veuë, à cause de leurs fruits qui paroissoient encore davantage contre l’épaisseur du bois. </p>
      <p ana="description">Au bout de ces cinq allées il y a cinq grandes <tech>niches de verdure</tech> que l’on voit toutes en face du milieu du <placeName key="versailles_jardins">cabinet</placeName>. Ces <tech type="construction">niches</tech> estoient cintrées ; &amp; sur les <tech type="construction">pilastres</tech> des costez s’élevoient deux <tech type="decor">rouleaux</tech> qui s’alloient joindre à un quarré qui estoit au milieu. Dans ce quarré l’on voyoit les chiffres du <persName key="louisxiv">Roy</persName> composez de differentes <tech type="decor">fleurs</tech>, &amp; des deux costez pendoient des <tech type="decor">festons</tech> qui s’attachoient à l’extrémité des <tech type="decor">rouleaux</tech>. A costé de la <tech type="construction">niche</tech> il y avait deux <tech type="construction">arcades</tech> aussi de verdure avec leurs <tech type="construction">pilastres</tech> d’un costé &amp; d’autre ; &amp; tous ces <tech type="construction">pilastres</tech> étoient terminez par des <tech type="decor">vases remplis de fleurs</tech>. </p>
      <p ana="description">Dans l’une de ces <tech type="construction">niches</tech> estoit la figure du <tech type="decor">Dieu Pan</tech>, qui ayant sur le visage toutes les marques de la joye, sembloit prendre part à celle de toute l’assemblée. Le Sculpteur l’avoit disposé dans une action qui faisoit connoistre qu’il estoit mis là, comme <name>la Divinité </name>qui presidoit dans ce lieu. </p>
      <p ana="description">Dans les quatre autres <tech type="construction">niches</tech> il y avoit quatre <tech type="decor">Satyres</tech> deux hommes &amp; deux femmes, </p>
      <pb n="11" xml:id="p11"/>
      <p ana="description">qui tous sembloient danser &amp; témoigner le plaisir qu’ils ressentoient de se voir visitez par un si grand <persName key="louisxiv">Monarque</persName> quivy d’une si belle Cour. Toutes ces figures estoient dorées et faisoient un effet admirable contre le verd de ces palissades. </p>
      <p ana="description">Aprés que leurs <persName key="louis_xiv"><persName key="marie_therese">Majestez</persName></persName> eyrent esté quelque temps dans cet endroit si charmant, &amp; que les Dames eurent fait colation, <persName key="louisxiv">le Roy</persName> abandonna les <tech type="decor">Tables</tech> au pillage des gens qui suivoient, &amp; la destruction d’un arrangement si beau servit encore d’un divertissement agreable à toute la Cour, par l’empressement &amp; la confusion de ceux qui démolissoient ces <tech type="decor">châteaux de massepain &amp; ces montagnes de confitures</tech>. </p>
      <p ana="description">Au sortir de ce lieu <persName key="louisxiv">le Roy</persName> rentrant dans une calesche, <persName key="marie_therese">la Reine</persName> dans sa chaise, &amp; tout le reste de la Cour dans leurs carosses poursuivirent leur promenade pour se rendre à la Comedie, &amp; passant dans une grande allée de quatre rangs de tilleuls, firent le tour du bassin de la fontaine des cygnes, qui termine <placeName key="versailles_jardins_allee_royale">l’allée royale</placeName> vis à vis du <placeName key="versailles_chateau">chasteau</placeName>. Ce bassin est un quarré long finissant par deux demi-ronds ; Sa longueur est de soixante toises sur quarante de large. Dans son milieu il y a une infinité de </p>
      <pb n="12" xml:id="p12"/>
      <p ana="description"><tech type="eaux">jets d’eau</tech>, qui réünis ensemble font une gerbe d’une hauteur &amp; d’une grosseur extraordinaire. </p>
      <p ana="description">A costé de la grande <placeName key="versailles_jardins_allee_royale">allée royale</placeName> il y en a deux autres qui en sont éloignées d’environ deux cens pas. Celle qui est à droit en montant vers le <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName> s’appelle <placeName key="versailles_jardins_allee_du_roi">l’allée du Roy</placeName> &amp; celle qui est à gauche <placeName key="versailles_jardins_allee_des_prés">l’allée des prez</placeName>. Ces trois allées sont traversées par une autre qui se termine à deux grilles qui font la closture du <placeName key="versailles_jardins_petit_parc">petit parc</placeName>. Ces deux allées des costez &amp; celle qui les traverse ont cinq toises de large ; mais à l’endroit où elles se rencontrent elles forment un grand espace qui a plus de treize toises en quarré. C’est dans cet endroit de <placeName key="versailles_jardins_allee_du_roi">l’allée du Roy</placeName> que le <persName key="vigarani">sieur Vigarani</persName> avoit disposé le lieu de la Comedie. <tech type="construction">Le Theatre</tech> qui avançoit un peu dans le quarré de la place s’enfonçoit de dix toises dans l’allée qui monte vers le <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, &amp; laissoit pour <tech type="construction">la Salle</tech> un espace de treize toises de face sur neuf de large. L’exhaussement de ce <tech type="construction">Salon</tech> estoit de trente pieds jusques à <tech type="construction">la corniche</tech>, d’où les costez du <tech type="construction">plat-fond</tech> s’élevoient encore de huit pieds jusques au dernier enfoncement. Il estoit couvert de <tech type="decor">feüillée</tech> par dehors, &amp; par dedans paré de riches <tech type="decor">tapisseries</tech> que <persName key="sieur_du_mets">le sieur du Mets</persName> Intendant des meubles de la Couronne </p>
      <pb n="13" xml:id="p13"/>
      <p ana="description">avoit pris soin de faire disposer de la maniere la plus belle &amp; la plus convenable pour la <tech type="decor">decoration</tech> de ce lieu. Du haut du <tech type="construction">plat-fond</tech> pendoient trente-deux <tech type="lumieres">chandeliers</tech> de crystal portant chacun dix <tech type="lumieres">bougies</tech> de cire blanche. Autour de <tech>la Sale</tech> estoient plusieurs sieges disposez en amphitheatre remplis de plus de douze cent personnes ; &amp; dans <tech>le parterre</tech> il y avoit encore sur des bancs une plus grande quantité de monde. Cette <tech type="construction">Sale</tech> estoit percée par deux grandes <tech type="construction">arcades</tech> dont l’une estoit vis-à-vis du <tech type="construction">Theatre</tech> &amp; l’autre du costé qui va vers <placeName key="versailles_jardins_grande_allee">la grande allée</placeName>. L’ouverture du <tech type="construction">Theatre</tech> estoit de trente six pieds, &amp; de chaque costé il y avoit deux grandes <tech type="construction">colomnes torses</tech> de bronze &amp; de lapis environnées de <tech type="decor">branches</tech> &amp; <tech type="decor">feüilles de vigne</tech> d’or : Elles estoient posées sur des <tech type="construction">pieds d’estaux de marbre</tech>, &amp; portoient une grande <tech type="construction">corniche</tech> aussi de marbre dans le milieu de laquelle on voyoit <tech type="decor">les armes du Roy</tech> sur un cartouche doré accompagné de <tech type="decor">trophées</tech> ; l’architecture estoit d’ordre Ionique. Entre chaque <tech type="construction">colomne</tech> il y avoit une <tech type="decor">figure</tech> : Celle qui estoit à droit representoit <name>la Paix</name>, &amp; Celle qui estoit à gauche figuroit <name>la Victoire</name>, pour monstrer que <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> est toûjours en estat de faire que ses peuples joüissent d’une paix heureuse &amp; pleine </p>
      <pb n="14" xml:id="p14"/>
      <p ana="description">d’abondance, en établissant le repos dans <placeName key="europe">l’Europe</placeName>, Où d’une victoire glorieuse &amp; remplie de joye, quand <persName key="louisxiv">Elle</persName> est obligée de prendre les armes pour soûtenir ses droits. </p>
      <p ana="description">Lors que <persName key="louis_xiv"><persName key="marie_therese">leurs Majestez</persName></persName> furent arrivées dans ce lieu dont la grandeur &amp; la magnificence surprit toute la Cour ; &amp; quand Elles eurent pris leurs places sur <tech type="construction">le haut Dais</tech> qui estoit au milieu du <tech type="construction">parterre</tech>, on leva la toile qui cachoit <tech type="decor">la decoration</tech> du <tech type="construction"> Theatre</tech> : &amp; alors les yeux se trouvant tout-à-fait trompez, l’on crut voir effectivement <tech type="decor">un jardin</tech> d’une beauté extraordinaire. </p>
      <p ana="description">A l’entrée de ce <tech type="decor">jardin</tech> l’on découvroit deux <tech type="construction">palissades</tech> si ingenieusement moulées qu’elles formoient un ordre d’architecture, dont <tech type="construction">la corniche</tech> estoit soûtenuë par quatre <tech type="construction">termes</tech> qui representoient des <tech type="decor">Satyres</tech>. La partie d’en-bas de ces <tech type="construction">termes</tech>, &amp; ce qu’on appelle <tech type="construction">guaine</tech> estoit de jaspe &amp; le reste de bronze doré. Ces <tech type="decor">Satyres</tech> portoient sur leurs testes des corbeilles pleines de fleurs : Et sur les <tech type="construction">pieds d’estaux</tech> de marbre qui soûtenoient ces mesmes <tech type="construction">termes</tech>, il y avoit de grands <tech type="decor">vases dorez aussi remplis de fleurs</tech>. </p>
      <p ana="description">Un peu plus loin paroissoient deux <tech type="construction">terrasses</tech> revestuës de marbre blanc qui environnoient un long <tech type="decor">canal</tech>. Aux bords de ces <tech type="decor">terrasses</tech> il y </p>
      <pb n="15" xml:id="p15"/>
      <p ana="description">avoit des <tech type="decor">masques</tech> dorez qui vomissoient de <tech type="eaux">l’eau</tech> dans <tech type="decor">le canal</tech>, &amp; au dessus de ces <tech type="decor">masques</tech> on voyoit des <tech type="decor">vases</tech> de bronze doré d’où fortoient aussi autant de veritables <tech type="eaux">jets d’eau</tech>. </p>
      <p ana="description">On montoit sur ces <tech type="construction">terrasses</tech> par trois degrez, &amp; sur la mesme ligne où estoient rangez <tech type="construction">les termes</tech> il y avoit d’un costé &amp; d’autre une allée de grands arbres entre lesquels paroissoient des <tech type="construction">cabinets</tech> d’une architecture rustique : Chaque <tech type="construction">cabinet</tech> couvroit un grand <tech type="construction">bassin de marbre soûtenu sur un pied d’estail</tech> de mesme matiere, &amp; de ces <tech type="construction">bassins</tech> sortoient autant de <tech type="eaux">jets d’eau</tech>. </p>
      <p ana="description">Le bout du <tech type="decor">canal</tech> le plus proche estoit bordé de douze <tech type="eaux">jets d’eau</tech> qui formoient autant de chandeliers, &amp; à l’autre extremité on voyoit un superbe <tech type="construction">édifice</tech> en forme de dôme. Il estoit percé de trois grands <tech type="construction">portiques</tech> au travers desquels on découvroit une grande étenduë de païs. </p>
      <p ana="description">D’abord l’on vit sur le <tech type="construction">Theatre</tech> une colation magnifique d’oranges de Portugal &amp; toutes sortes de fruits chargez à fond &amp; en pyramides dans trente-six corbeilles qui furent servies à toute la Cour par <persName key="marechal_de_bellefond">le Mareschal de Bellefond</persName>, &amp; par plusieurs Seigneurs, pendant que <persName key="de_launay">le sieur de Launay</persName> Intendant des menus plaisirs &amp; affaires de la Chambre donnoit de tous costez des </p>
      <pb n="16" xml:id="p16"/>
      <p ana="description">imprimez qui contenoient le sujet de la Comedie &amp; du Balet. </p>
      <p>Bien que la piece qu’on representa doive estre considerée comme un Impromptus &amp; un de ces ouvrages où la necessité de satisfaire sur le champ aux volontez du <persName key="louisxiv">Roy</persName> ne donne pas toûjours le loisir d’y apporter la derniere main, &amp; d’en former les derniers traits ; neanmoins il est certain qu’elle est composée de parties si diversifiées &amp; si agreables qu’on peut dire qu’il n’en a guere paru sur le Theatre de plus capable de satisfaire l’oreille &amp; les yeux des spectateurs. <seg ana="description">La prose dont on s’est servy est un langage tres-propre pour l’action qu’on represente ; &amp; les vers qui se chantent entre les actes de la Comedie conviennent si bien au sujet &amp; expriment si tendrement les passions dont ceux qui les recitent doivent estre émus, qu’il n’y a jamais rien eu de plus touchant. Quoy qu’il semble que ce soit deux Comedies que l’on jouë en mesme temps, dont l’une soit en prose &amp; l’autre en vers, elles sont pourtant si bien unies à un mesme sujet qu’elles ne font qu’une mesme piece &amp; ne representent qu’une seule action. </seg>
      </p>
      <p ana="description">L’ouverture du theatre se fait par <name>quatre Bergers</name><note place="margin"><persName key="beauchamp">Beauchamp</persName>.</note>
        <tech type="costume">déguisez en valets de festes</tech> qui ac- </p>
      <p>(Image double page NP)</p>
      <pb n="17" xml:id="p17"/>
      <p ana="description">compagnez de <name>quatre autres Bergers</name><note place="margin"><persName key="andre_hubert">André</persName>, <persName key="la_pierre_favier">La Pierre Favier</persName>. <persName key="descouteaux">Descouteaux</persName>, <persName key="philibert">Philibert</persName>, <persName key="jean">Jean</persName> &amp; <persName key="martin_hottere">Martin Hottere</persName>.</note> qui joiient de la flûte, sont une danse où ils obligent d’entrer avec eux <name>un riche Païsan</name> qu’ils rencontrent &amp; qui mal satisfait de son mariage, n’a l’esprit remply que de fascheuses pensées : Aussi l’on voit qu’il se retire bien-tost de leur copagnie où il n’a demeuré que par contrainte. <name>Climene</name><note place="margin"><persName key="hilaire_dupuis">Mlle Hylaire</persName>.</note> &amp; <name>Clovis</name><note place="margin"><persName key="mlle_de_froteaux">Mlle de Froteaux</persName>.</note> qui sont <name>deux Bergeres</name> amies, entendant le son des flûtes, viennent joindre leurs voix à ces instrumens &amp; chantent. </p>
      <l>L’Autre jour d’Annette</l>
      <l>J’entendis la voix,</l>
      <l>Qui sur la musette</l>
      <l>Chantoit dans nos bois ;</l>
      <l>Amour, que sous ton empire</l>
      <l>On souffre de maux cuisans !</l>
      <l>Je le puis bien dire</l>
      <l>Puisque je le sens.</l>
      <l>La jeune Lisette</l>
      <l>Au mesme moment</l>
      <l>Sur le ton d’Annette</l>
      <l>Reprit tendrement,</l>
      <l>Amour, si sous ton empire</l>
      <l>Je souffre des maux cuisans,</l>
      <l>C’est de n’oser dire</l>
      <l>Tout ce que je sens.</l>
      <pb n="18" xml:id="p18"/>
      <p ana="description"><name>Tircis</name><note place="margin"><persName key="francois_blondel">Blondel</persName>.</note> &amp; <name>Philene</name><note place="margin"><persName key="jean_gaye">Gaye</persName>.</note>
        <name>Amans</name> de ces <name>deux Bergeres</name>, les abordent pour les entretenir de leur passion, &amp; font avec elles une Scene en musique </p>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Laissez-nous en repos, Philene.</l>
      <label type="speaker">Climene.</label>
      <l>Tircis, ne vien point m’arrester.</l>
      <label type="speaker">Tircis, &amp; Philene </label>
      <l>Ah ! belle inhumaine,</l>
      <l>Daigne un moment m’écouter ?</l>
      <label type="speaker">Climene, &amp; Cloris.</label>
      <l>Mais, que me veux-tu conter ?</l>
      <label type="speaker">Les deux Bergers.</label>
      <l>Que d’une flâme immortelle</l>
      <l>Mon cœur brûle sous tes loix.</l>
      <label type="speaker">Les deux Bergeres.</label>
      <l>Ce n’est pas une nouvelle,</l>
      <l>Tu me l’as dit mille fois.</l>
      <label type="speaker">Philene.</label>
      <l>Quoy ? veux-tu toute ma vie</l>
      <l>Que j’aime &amp; n’obtienne rien ?</l>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Non, ce n’est pas mon envie,</l>
      <l>N’aime plus, je le veux bien.</l>
      <label type="speaker">Tircis.</label>
      <l>Le Ciel me force à l’hommage</l>
      <l>Dont tous ces bois sont témoins.</l>
      <pb n="19" xml:id="p19"/>
      <label type="speaker">Climene.</label>
      <l>C’est au Ciel, puis qu’il t’engage,</l>
      <l>A te payer de tes soins.</l>
      <label type="speaker">Philene.</label>
      <l>C’est par ton merite extréme</l>
      <l>Que tu captives mes vœux.</l>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Si je merite qu’on m’aime</l>
      <l>Je ne dois rien à tes feux.</l>
      <l>Les deux Bergers.</l>
      <l>L’écat de tes yeux me tue.</l>
      <l>Les deux Bergeres.</l>
      <l>Détourne de moy tes pas.</l>
      <l>Les deux Bergers.</l>
      <l>Je me plais dans cette veuë.</l>
      <l>Les deux Bergeres.</l>
      <l>Berger, ne te plains donc pas.</l>
      <label type="speaker">Philene.</label>
      <l>Ah ! belle Climene.</l>
      <label type="speaker">Tircis.</label>
      <l>Ah ! belle Cloris.</l>
      <label type="speaker">Philene.</label>
      <l>Ren-la pour moy plus humaine.</l>
      <label type="speaker">Tircis.</label>
      <l>Dompte pour moy ses mépris.</l>
      <label type="speaker">Climene, à Cloris.</label>
      <l>Sois sensible à l’amour que te porte Philene.</l>
      <pb n="20" xml:id="p20"/>
      <label type="speaker">Cloris, à Climene.</label>
      <l>Sois sensible à l’ardeur dont Tircis est épris.</l>
      <label type="speaker">Climene.</label>
      <l>Si tu veux me donner ton exemple, Bergere,</l>
      <l>Peut-estre je le recevray.</l>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Si tu veux te resoudre à marcher la premiere,</l>
      <l>Poßible que je te suivray.</l>
      <label type="speaker">Climene, à Philene.</label>
      <l>Adieu, Berger.</l>
      <label type="speaker">Cloris, à Tircis.</label>
      <l>Adieu, Berger.</l>
      <label type="speaker">Climene.</label>
      <l>Atten un favorable sort.</l>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Attent un doux succés du mal qui te possede.</l>
      <label type="speaker">Tircis.</label>
      <l>Je n’attends aucun remede.</l>
      <label type="speaker">Philene.</label>
      <l>Et je n’attens que la mort.</l>
      <label type="speaker">Tircis, &amp; Philene </label>
      <l>Puis qu’il nous faut languir en de tels déplaisirs,</l>
      <l>Mettons fin en mourant à nos tristes soupirs.</l>
      <p ana="description">Ces deux <name>Bergers</name> se retirent l’ame pleine de douleur &amp; de desespoir, &amp; ensuite de cette </p>
      <pb n="21" xml:id="p21"/>
      <p ana="description">Musique commence le premier Acte de la Comedie en prose. </p>
      <p ana="description">Le sujet est qu’un riche <name>Païsan</name> s’estant marié à <name>la fille d’un Gentilhomme</name> de campagne, ne reçoit que du mépris de <name>sa femme</name> aussi bien que de <name>son beau-pere</name> &amp; de <name>sa belle-mere</name>, qui ne l’avoient pris pour leur <name>gendre</name> qu’à cause de ses grands biens. </p>
      <p>Toute cette Piece est traitée de la mesme sorte que le sieur de <persName key="moliere">Moliere</persName> a de coûtume de faire les autres Pieces de theatre ; c’est à dire qu’il y represente avec des couleurs si naturelles le caractere des personnes qu’il introduit, qu’il ne se peut rien voir de plus ressemblant que ce qu’il a fait pour montrer la peine &amp; les chagrins où se trouvent souvent ceux qui s’allient au dessus de leur condition. Et quand il dépeint l’humeur &amp; la maniere de faire de certains Nobles campagnards, il ne forme point de traits qui n’expriment parfaitement leur veritable image. <seg ana="description">Sur la fin de l’Acte le <name>Paysan</name> est interrompu par une <name>Bergere</name> qui luy vient apprendre le desespoir des deux <name>Bergers</name> : mais comme il est agité d’autres inquietudes, il la quitte en colere, &amp; <name>Cloris</name> entre qui vient faire une plainte sur la mort de son <name>Amant</name>.</seg></p>
      <pb n="22" xml:id="p22"/>
      <l>Ah ! mortelles douleurs !</l>
      <l>Qu’ay-je plus à pretendre ?</l>
      <l>Coulez, coulez mes pleurs,</l>
      <l>Je n’en puis trop répandre.</l>
      <l>Pourquoy faut-il qu’un tyrannique honneur</l>
      <l>Tienne nostre ame en esclave asservie ?</l>
      <l>Helas ! pour contenter sa barbare rigueur</l>
      <l>J’ay reduit mon Amant à sortir de la vie.</l>
      <l>Ah ! mortelles douleurs !</l>
      <l>Qu’ay-je plus à pretendre ?</l>
      <l>Coulez, coulez mes pleurs,</l>
      <l>Je n’en puis trop répandre.</l>
      <l>Me puis-je pardonner dans ce funeste sort</l>
      <l>Les severes froideurs dont je m’estoit armée,</l>
      <l>Quoy donc, mon cher amant, je t’ay donné la mort :</l>
      <l>Est-ce le prix, helas ! de m’avoir tant aimée ?</l>
      <l>Ah ! mortelles douleurs, etc.</l>
      <p ana="description">Aprés cette plainte commença le second Acte de la Comedie en prose. C’est une suite des déplaisirs du <name>Païsan</name> marié qui se trouve encore interrompu par la mesme <name>Bergere</name>, qui vient luy dire que <name>Tircis</name> &amp; <name>Philene</name> ne sont point morts, &amp; luy monstre six <name>Batteliers</name><note place="margin"><persName key="jouan">Joüan</persName>, <persName key="beauchamp">Beauchamp</persName>, <persName key="chicanneau">Chicanneau</persName>, <persName key="la_pierre_favier">Favier</persName>, <persName key="noblet">Noblet</persName>, <persName key="mayeu">Mayeu</persName>.</note> qui les ont sauvez. <name>Le Païsan</name> impotuné de tous ces avis se retire &amp; quitte la place aux <name>Batteliers</name>, qui ravis de la recompense qu’ils ont receuë </p>
      <pb n="23" xml:id="p23"/>
      <p ana="description">dansent avec leurs crocs &amp; se joüent ensemble, aprés quoy se recite le troisiéme acte de la Comedie en prose. </p>
      <p ana="description">Dans ce dernier Acte l’on voit <name>le Païsan</name> dans le comble de la douleur par les mauvais traitements de sa femme. Enfin un de ses amis luy conseille de noyer dans le vin toutes ses inquietudes, &amp; l’emmene pour joindre sa troupe, voyant benir toute la foule des <name>Bergers</name> amoureux qui commence à celebrer par des chants &amp; danses le pouvoit de l’amour. </p>
      <p ana="description">Icy la <tech type="decor">decoration du theatre</tech> se trouve changée en un instant, &amp; l’on ne peut comprendre comment tant de veritables <tech type="eaux">jets d’eau</tech> ne paroissent plus, ny par quel artifice au lieu de <tech type="construction">ces cabinets &amp; de ces allées</tech> on ne découvre sur le <tech type="construction">theatre</tech> que de <tech type="decor">grandes roches entremeslées d’arbres</tech>, où l’on voit plusieurs <name>Bergers</name> qui chantent &amp; qui joüent de toutes sortes d’instrumens. <name>Cloris</name> commence la premiere à joindre sa voix au son des flûtes &amp; des musettes. </p>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Icy l’ombre des ormeaux</l>
      <l>Donne un teint frais aux herbettes,</l>
      <l>Et les bords de ces ruisseaux</l>
      <l>Brillent de mille fleurettes</l>
      <l>Qui se mirent dans les eaux.</l>
      <pb n="24" xml:id="p24"/>
      <l>Prenez, Bergers, vos musettes,</l>
      <l>Ajustez vos chalumeaux,</l>
      <l>Et mestons nos chansonnettes</l>
      <l>Aux chants des petits oiseaux.</l>
      <l>Le Zephire entre ces eaux</l>
      <l>Fait mille courses secrettes,</l>
      <l>Et les Roßignols nouveaux</l>
      <l>De leurs douces amourettes</l>
      <l>Parlent aux tendres rameaux.</l>
      <l>Prenez, Bergers, vos musettes, &amp;c.</l>
      <p ana="description">Pendant que la Musique charme les oreilles, les yeux sont agreablement occupez à voir danser plusieurs <name>Bergers</name><note place="margin"><name>Bergers</name>. <persName key="chicanneau">Chicanneau</persName>, <persName key="saint_andre">S. André</persName>, <persName key="la_pierre">La Pierre</persName>, <persName key="la_pierre_favier">Favier</persName>. <name>Bergeres</name>. <persName key="bonard">Bonard</persName>, <persName key="arnald">Arnald</persName>, <persName key="noblet">Noblet</persName>, <persName key="foignard">Foignard</persName>.</note> &amp; <name>Bergeres</name>
        <tech type="costume">galamment vestuës</tech>. Et <name>Climene</name> chante </p>
      <l>Ah ! qu’il est doux, belle Silvie,</l>
      <l>Ah ! qu’il est doux de s’enflâmer ;</l>
      <l>Il faut retrancher de la vie</l>
      <l>Ce qu’on en passe sans aimer.</l>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>Ah ! les beaux jours qu’Amour nous donne</l>
      <l>Lors que sa flâme unit les cœurs ;</l>
      <l>Est-il ny gloire ny Couronne</l>
      <l>Qui vaille ses moindres douceurs ?</l>
      <pb n="25" xml:id="p25"/>
      <label type="speaker">Tircis.</label>
      <l>Qu’avec peu de raison on se plaint d’un martyre</l>
      <l>Que suivent de si doux plaisirs.</l>
      <label type="speaker">Philene.</label>
      <l>Un moment de bonheur dans l’amoureux Empire</l>
      <l>Repare dix ans de soûpirs.</l>
      <l>Tous ensemble.</l>
      <l>Chantons tous de l’amour le pouvoir adorable,</l>
      <l>Chantons tous dans ces lieux</l>
      <l>Ses attraits glorieux ;</l>
      <l>Il est le plus aimable</l>
      <l>Et le plus grand des Dieux.</l>
      <p ana="description">A ces mots l’on vit s’approcher du fond du theatre <tech type="decor">un grand rocher couvert d’arbres</tech>, sur lequel estoit assise toute <name>la troupe de Bachus</name> composée de quarante <name>Satyres</name><note place="margin">D’Estival.</note>, l’un d’eux s’avançant à la teste chanta fierement ces paroles, </p>
      <l>Arrestez, c’est trop entreprendre,</l>
      <l>Un autre Dieu dont nous suivons les loix,</l>
      <l>S’oppose à cet honneur qu’à l’Amour osent rendre</l>
      <l>Vos musettes &amp; vos voix :</l>
      <l>A des titres si beaux, Bacchus seul peut pretendre,</l>
      <l>Et nous sommes icy pour défendre ses droits.</l>
      <label type="speaker">Choeur de Bachus.</label>
      <l>Nous suivons Bachus le pouvoir adorable,</l>
      <pb n="26" xml:id="p26"/>
      <l>Nous suivons en tous lieux</l>
      <l>Ses attraits glorieux,</l>
      <l>Il est le plus aimable</l>
      <l>Et le plus grand des Dieux.</l>
      <l>Plusieurs du party de Bachus mesloient aussi leurs pas à la Musique, &amp; l’on vit un combat des Danseurs &amp; des Chantres de Bachus, contre les Danseurs &amp; les Chantres qui soûtenoient le party de l’Amour.</l>
      <label type="speaker">Cloris.</label>
      <l>C’est le Printemps qui rend l’ame</l>
      <l>A nos champs semez de fleurs ;</l>
      <l>Mais c’est l’Amour &amp; la flâme</l>
      <l>Qui font revivre nos cœurs.</l>
      <label type="speaker">Un suivant de Bachus.<note place="margin"><persName key="gingan">Gingan</persName>.</note></label>
      <l>Le Soleil chasse les ombres</l>
      <l>Dont le Ciel est obscurci,</l>
      <l>Et des ames les plus sombres</l>
      <l>Bachus chasse le souci.</l>
      <label type="speaker">Chœur de Bachus.</label>
      <l>Bachus est reveré sur la terre &amp; sur l’onde.</l>
      <label type="speaker">Chœur de l’Amour.</label>
      <l>Et l’Amour est un Dieu qu’on adore en tous lieux.</l>
      <label type="speaker">Chœur de Bachus.</label>
      <l>Bachus a son pouvoir a soûmis tout le monde.</l>
      <label type="speaker">Chœur de l’Amour.</label>
      <l>Et l’Amour a domté les Hommes &amp; les Dieux.</l>
      <pb n="27" xml:id="p27"/>
      <label type="speaker">Chœur de Bachus.</label>
      <l>Rien peut-il égaler sa douceur sans seconde ?</l>
      <label type="speaker">Chœur de l’Amour.</label>
      <l>Rien peut-il égaler ses charmes precieux ?</l>
      <label type="speaker">Chœur de Bachus.</label>
      <l>Fy de l’amour &amp; de ses feux.</l>
      <label type="speaker">Le party de l’Amour.</label>
      <l>Ah ! quel plaisir d’aimer.</l>
      <label type="speaker">Le party de Bachus.</label>
      <l>Ah ! quel plaisir de boire.</l>
      <label type="speaker">Le party de l’Amour.</label>
      <l>A qui vit sans amour, la vie est sans appas.</l>
      <label type="speaker">Le party de Bachus.</label>
      <l>C’est mourir que de vivre, &amp; de ne boire pas.</l>
      <label type="speaker">Le party de l’Amour.</label>
      <l>Aimables fers,</l>
      <label type="speaker">Le party de Bachus.</label>
      <l>Douce victoire.</l>
      <label type="speaker">Le party de l’Amour.</label>
      <l>Ah ! quel plaisir d’aimer.</l>
      <label type="speaker">Le party de Bachus.</label>
      <l>Ah ! quel plaisir de boire.</l>
      <label type="speaker">Les deux partis.</label>
      <l>Non, non c’est un abus,</l>
      <l>Le plus grand Dieu de tous.</l>
      <label type="speaker">Le party de l’Amour.</label>
      <l>C’est l’Amour.</l>
      <l>
        <pb n="28" xml:id="p28"/>
      </l>
      <label type="speaker">Le party de Bachus.</label>
      <l>C’est Bachus.</l>
      <p ana="description">Un <name>Berger</name><note place="margin"><persName key="le_gros">Le Gros</persName>.</note> arrive qui se jette au milieu des deux partis pour les separer, &amp; leur chante ces vers, </p>
      <l>C’est trop, c’est trop, Bergers, hé pourquoy ces débats ?</l>
      <l>Souffrons qu’en un party la raison nous assemble,</l>
      <l>L’Amour a des douceurs, Bachus a des appas,</l>
      <l>Ce sont deux Deitez qui sont fort bien ensemble,</l>
      <l>Ne les separons pas.</l>
      <label type="speaker">Les deux Chœurs ensemble.</label>
      <l>Meslons donc leurs douceurs aimables,</l>
      <l>Meslons nos voix dans ces lieux agreables,</l>
      <l>Et faisons repeter aux Echos d’alentour,</l>
      <l>Qu’il n’est rien de plus doux que Bachus &amp; l’Amour.</l>
      <p ana="description">Tous les Danseurs se meslent ensemble, &amp; l’on voit parmy les <name>Bergers</name> &amp; les <name>Bergeres</name> quatre des suivans de <name>Bachus</name><note place="margin">Suivans de Bachus. Beauchamp, Dolivet, Chicanneau, Maey. Bachantes. Paysan, Manceau, Le Roy, Pesan.</note> avec des thyrses, &amp; quatre <name>Bacchantes</name> avec des especes de tambours de Basque, qui representent ces cribles qu’elles portoient anciennement aux festes de Bachus. Des ces thyrses les suivans frapent sur les cribles des <name>Bacchantes</name>, &amp; font differentes postures pendant que les <name>Bergers</name> &amp; les <name>Bergeres</name> dansent plus serieusement. </p>
      <pb n="29" xml:id="p29"/>
      <p ana="description">On peut dire que dans cet ouvrage le sieur de <persName key="lully">Lully</persName> a trouvé le secret de satisfaire &amp; de charmer tout le monde ; car jamais il n’y a rien eu de si beau ny de mieux inventé. Si l’on regarde les danses, il n’y a point de pas qui ne marque l’action que les Danseurs doivent faire, &amp; dont les gestes ne soient autant de paroles qui se fassent entendre. Si l’on regarde la Musique, il n’y a rien qui n’exprime parfaitement toutes les passions &amp; qui ne ravisse l’esprit des Auditeurs. Mais ce qui n’a jamais esté veu, est cette harmonie de voix si agreable, cette symphonie d’instruments, cette belle union de differens chœurs, ces douces chansonnettes, ces dialogues si tendres &amp; si amoureux, ces échos, &amp; enfin cette conduite admirable dans toutes les parties, où depuis les premiers recits l’on a veu toûjours que la Musique s’est augmentée, &amp; qu’enfin aprés avoir commencé par une seule voix, elle a finy par un concert de plus de cent personnes que l’on a veuës toutes à la fois sur un mesme <tech type="construction">Theatre</tech> joindre ensemble leurs instrumens, leurs voix &amp; leurs pas, dans un accord &amp; une cadence qui finit la Piece, en laissant tout le monde dans une admiration qu’on ne peut assez exprimer. </p>
      <p ana="description">Cet agreable spectacle estant finir de la for- </p>
      <pb n="30" xml:id="p30"/>
      <p ana="description">te, <persName key="louisxiv">le Roy</persName> &amp; toute la Cour sortirent par le <tech type="construction">Portique</tech> du costé gauche du <tech type="construction">Salon</tech>, &amp; qui rend dans l’allée de traverse au bout de laquelle à l’endroit où elle coupe <placeName key="versailles_jardins_allee_des_prés">l’allée des prez</placeName>, l’on apperceut de loin un <tech type="construction">Edifice</tech> élevé de cinquante pieds de haut. Sa figure estoit octogone, &amp; sur le haut de la couverture s’élevoit une espece de <tech type="construction">Dôme</tech> d’une grandeur &amp; d’une hauteur si belle &amp; si proportionnée que le tout ensemble ressembloit beaucoup à ces beaux temples antiques dont l’on voit encore quelques restes : Il estoit tout couvert de <tech type="decor">feüillages</tech>, &amp; remply d’une infinité de <tech type="lumieres">lumieres</tech>. A mesre qu’on s’en approchoit on y découvroit mille differentes beautez : Il estoit isolé &amp; l’on voyoit dans les huit angles autant de <tech type="construction">pilastres</tech> qui servoient comme de pieds forts ou d’arboutans élevez de quize pieds de haut. Au dessus de ces <tech type="construction">pilastres</tech>, il y avoit de grands <tech type="decor">vases</tech> ornez de differentes façon &amp; remplis de <tech type="lumieres">lumieres</tech>. Du haut de ces <tech type="decor">vases</tech> sortoit une fontaine qui retombant à l’entour les environnoit comme d’une cloche de crystal. Ce qui faisoit un effet d’autant plus admirable qu’on voyoit un <tech type="lumieres">feu</tech> éclairer agreablement au milieu de l’eau. </p>
      <p>Cet <tech type="construction">edifice</tech> estoit percé de huit portes. Au</p>
      <p>(Image double page NP)</p>
      <pb n="31" xml:id="p31"/>
      <p ana="description">devant de celle par où l’on entroit, &amp; sur deux <tech type="construction">pieds d’estaux de verdure</tech> estoient deux grandes <tech type="decor">figures</tech> dorées qui representoient deux <name>Faunes</name> joüant chacun d’un instrument. Au dessus de ces portes on voyoit comme une espece de <tech type="decor">frise</tech> ornée de huit grands <tech type="decor">basreliefs</tech>, representant par des <tech type="decor">figures</tech> assises les quatres Saisons de l’année &amp; les quatre parties du Jour. A costé des premieres il y avoit de doubles L. &amp; à costé des autres des fleurs de lys. Elles estoient toutes enchassées parmy le <tech type="decor">feüillage</tech>, &amp; faites avec un artifice de <tech type="lumieres">lumiere</tech> si beau &amp; si surprenant, qu’il sembloit que toutes ces <tech type="decor">figures</tech>, ces L, &amp; ces fleurs de lys fussent d’un métal lumineux &amp; transparant. </p>
      <p ana="description">Le tour du petit <tech type="construction">dôme</tech> estoit aussi orné de huit <tech type="decor">basreliefs</tech> éclairez de la mesme sorte ; mais au lieu de figures c’estoit des <tech type="decor">trophées</tech> disposez en differentes manieres. Sur les angles du principal <tech type="construction">edifice</tech> &amp; du petit <tech type="construction">dôme</tech> il y avoit de grosses boules de verdure qui en terminoient les extremitez. </p>
      <p ana="description">Si l’on fut surpris en voyant par dehors la beauté de ce lieu, on le fut encore davantage en voyant le dedans. Il estoit presque impossible de ne se pas persuader que ce ne fust un echantement, tant il y paroissoit de choses </p>
      <pb n="32" xml:id="p32"/>
      <p ana="description">qu’on croiroit ne se pouvoir faire que par magie. Sa grandeur estoit de huit toiles de diametre. Au milieu il y avoit un grand <tech type="construction">Rocher</tech>, &amp; autour du <tech type="construction">Rocher</tech> une table de figure octogone chargée de soixante quatre couverts. Ce <tech type="construction">Rocher</tech> estoit percé en quatre endroits, il sembloit que la Nature eust fait choix de tout ce qu’elle a de plus beau &amp; de plus riche pour la composition de cet ouvrage, &amp; qu’elle eust elle-mesme pris plaisir d’en faire son chef-d’œuvre : tant les Ouvriers avoient bien sceu cacher l’artifice dont ils s’estoient servis pour l’imiter. </p>
      <p ana="description">Sur la cime du <tech type="construction">Rocher</tech> estoit <name>le cheval Pegaze</name> : il sembloit en se cabrant faire sortir <tech type="eaux">l’eau</tech> qu’on voyoit couler doucement de dessous ses pieds ; mais qui aussi-tost tomboit avec abondance &amp; formoit comme quatre <tech type="eaux">fleuves</tech>. Cette qui se precipitoit avec violence &amp; par gros <tech type="eaux">boüillons</tech> parmy les pointes du <tech type="construction">Rocher</tech>, le rendoit tout blanc d’écume &amp; ne s’y perdoit que pour paroistre ensuite plus belle &amp; plus brillante : Car resortant avec impetuosité par des endroits cachez, elle faisoit des <tech type="eaux">chûtes</tech> d’autant plus agreables qu’elles se separoient en plusieurs petits <tech type="eaux">ruisseaux</tech> parmy <tech type="decor">les cailloux &amp; les coquilles</tech>. Il sortoit de </p>
      <pb n="33" xml:id="p33"/>
      <p ana="description">tous les endroits les plus creux du <tech type="construction">Rocher</tech> mille <tech type="eaux">gouttes d’eau</tech>, qui, avec celles des <tech type="eaux">cascades</tech> venoient à inonder une plouse couverte de mousse &amp; de divers <tech type="decor">coquillages</tech> qui en faisoit l’entrée. C’estoit sur ce beau vert &amp; à l’entour de ces <tech type="decor">coquilles</tech> que ces <tech type="eaux"> eaux venant à se répandre &amp; à couler agreablement faisoient une infinité de retours qui paroissoient autant de petites ondes</tech> d’argent, &amp; avec un murmure doux &amp; agreable qui s’accordoit au bruit des <tech type="eaux">cascades</tech>, tomboient en cent differentes manieres dans huit <tech type="construction">canaux</tech> qui separoient la table d’avec le <tech type="construction">Rocher</tech> &amp; en recevoient toutes les <tech type="eaux">eaux</tech>. Ces <tech type="construction">canaux</tech> estoient revestus de <tech type="decor">carreaux de porcelaine &amp; de mousse</tech>, au bord desquels il y avoit de grands <tech type="decor">vases</tech> à l’antique émaillez d’or &amp; d’azur, qui jettant <tech type="eaux">l’eau</tech> par trois differens endroits remplissoient trois grandes <tech type="decor">coupes de crystal</tech> qui se dégorgeoient encore dans ces mesmes <tech type="construction">canaux</tech>. </p>
      <p ana="description">Au dessous du <name>cheval Pegase</name>, &amp; vis-à-vis la porte par où l’on entroit, on voyoit <name>la figure d’Apollon</name> assise, tenant dans sa main une lyre ; <name>les neuf Muses</name> estoient au dessous de luy qui tenoient aussi divers instrumens. Dans les quatre coins du <tech type="construction">Rocher</tech> &amp; au dessous de <tech type="eaux">la chûte de ces fleuves</tech>, il y avoit quatre <tech type="decor">figures</tech> cou- </p>
      <pb n="34" xml:id="p34"/>
      <p ana="description">chées qui en representoient <name>les Divinitez</name>. </p>
      <p ana="description">De quelque costé qu’on regardast ce <tech type="construction">Rocher</tech>, l’on y voyoit toûjours differens <tech type="eaux">effets d’eau</tech>, &amp; les <tech type="lumieres">lumieres</tech> dont il estoit éclairé estoient si bien disposées, qu’il n’y en avoit point qui ne contribuassent à faire paroistre toutes <tech type="decor">les figures</tech> qui estoient d’argent, &amp; à faire briller davantage les divers <tech type="eaux">éclats de l’eau</tech> &amp; les differentes couleurs <tech type="decor">des pierres &amp; des crystaux</tech> dont il estoit composé. Il y avoit mesme des <tech type="lumieres">lumieres</tech> si industrieusement cachées dans les cavitez de ce <tech type="construction">Rocher</tech>, qu’elles n’estoient point apperceuës, mais qui cependant le faisoient voir par tout, &amp; donnoient un lustre &amp; un éclat merveilleux à toutes <tech type="eaux">les gouttes d’eau</tech> qui tomboient. </p>
      <p ana="description">Des huit Portes dont ce <tech type="construction"/>Salon estoit percé, il y en avoit quatre au droit des quatre grandes allées, &amp; quatre autres qui estoient vis-à-vis de petites allées, qui sont dans les angles de cette place. A costé de chaque porte il y avoit quatre grandes <tech type="construction">niches</tech> percées à jour, &amp; remplies d’un grand <tech type="construction">pied</tech> d’argent ; Au dessus estoit un grand <tech type="decor">vaze</tech> de mesme matiere, qui portoit une <tech type="decor">girandolle</tech> de crystal, allumée de dix <tech type="lumieres">bougies</tech> de cire blanche. Dans les huit angles qui forment la figure de ce lieu, il y avoit </p>
      <pb n="35" xml:id="p35"/>
      <p ana="description">un corps solide taillé rustiquement, &amp; dont le fond verdâtre brilloit en façon de crystal ou d’eau cougelée. Contre ce corps estoient quatre <tech type="decor">Coquilles</tech> de marbre les unes au dessous des autres, &amp; dans des distances fort proportionnées ; la plus haute estoit la moins grande, &amp; celles de dessous augmentoient toûjours en grandeur pour mieux recevoir <tech type="eaux">l’eau</tech> qui tomboit des unes dans les autres. On avoit mis sur la <tech type="decor">Coquille</tech> la plus élevée une <tech type="decor">girandolle</tech> de crystal allumée de dix <tech type="lumieres">bougies</tech>, &amp; de cette <tech type="decor">Coquille</tech> sortoit de <tech type="eaux">l’eau</tech> en forme de nape, qui tombant dans la seconde <tech type="decor">Coquille</tech> se répandoit dans une troisiéme où <tech type="eaux">l’eau</tech> d’un <tech type="decor">masque</tech> posé au dessus, venant à se rendre la remplissoit encore davantage. Cette troisiéme <tech type="decor">Coquille</tech> estoit portée par deux <tech type="decor">Dauphins</tech>, dont les écailles estoient de couleur de nacre : Ces deux <tech type="decor">Dauphins</tech> jettoient de <tech type="eaux">l’eau</tech> dans la quatriéme <tech type="decor">Coquile</tech>, où tomboit aussi en nape <tech type="eaux">l’eau</tech> de la <tech type="decor">Coquille</tech> qui estoit au dessus ; &amp; toutes ces <tech type="eaux">eaux</tech> venoient enfin à se rendre dans un <tech type="construction">Bassin</tech> de marbre, aux deux extremitez duquel estoient deux grands <tech type="decor">vazes remplis d’orangers</tech>. </p>
      <p ana="description">Le <tech type="construction">Platfond</tech> de ce lieu n’estoit pas ceintré en forme de voûte ; Il s’élevoit jusques à l’ouverture du petit <tech type="construction">Dôme</tech> par huit pans qui re- </p>
      <pb n="36" xml:id="p36"/>
      <p ana="description">presentoient un compartiment de menuiserie artistement taillé de <tech type="decor">feüillages</tech> dorez. Dans ces compartimens qui paroissoient percez, l’on avoit peint des <tech type="decor">branches d’arbres</tech> au naturel pour avoir plus d’union avec la <tech type="decor">feüillée</tech>, dont le corps de cet <tech type="construction">édifice</tech> estoit composé ; Le haut du petit <tech type="construction">dôme</tech> estoit aussi un compartiment d’une riche <tech type="decor">broderie</tech> d’or &amp; d’argent sur un fond vert. </p>
      <p ana="description">Outre vingt-cinq <tech type="decor">lustres</tech> de crystal, chacun de dix <tech type="lumieres">bougies</tech>, qui éclairoient ce lieu, &amp; qui tomboient du haut de la <tech type="construction">voûte</tech> ; il y en avoit encore d’autres au milieu des huit portes qui estoient attachez avec de grandes <tech type="construction">écharpes de gaze</tech> d’argent entre des <tech type="decor">festons de fleurs</tech> noüez avec de pareilles <tech type="construction">écharpes</tech> enrichies d’une <tech type="decor">frange</tech> de mesme. </p>
      <p ana="description">Sur la grande <tech type="construction">corniche</tech> qui regnoit tout autour de ce <tech type="construction">Salon</tech>, estoient rangez soixante-quatre <tech type="decor">vases</tech> de Porcelaine remplis de diverses <tech type="decor">fleurs</tech> ; &amp; entre ces vases on avoit mis 64. <tech type="decor">boules de crystal</tech> de diverses couleurs &amp; d’un pied de diametre, soustenuës sur des <tech type="decor">pieds</tech> d’argent : Elles paroissoient comme autant de pierres precieuses, &amp; estoient éclairées d’une maniere si ingenieuse que <tech type="lumieres">la lumiere</tech> passant au travers, &amp; se trouvant chargée des differentes couleurs de ces <tech type="decor">crystaux</tech>, se répandoit par tout le haut du <tech type="construction">Plafond</tech>, </p>
      <pb n="37" xml:id="p37"/>
      <p ana="description">où elle faisoit des effets si admirables qu’il sembloit que ce fussent les couleurs mesme d’un veritable Arc-en-Ciel. De cette corniche &amp; du tour que formoit l’ouverture du petit <tech type="construction">dôme</tech>, pendoient plusieurs <tech type="decor">festons</tech> de toutes sortes de <tech type="decor">fleurs</tech> attachez avec de grandes <tech type="construction">écharpes de gaze</tech> d’argent, dont les bouts tombant entre chaque <tech type="decor">feston</tech>, paroissoient avec beaucoup d’éclat &amp; de grace sur tout le corps de cette <tech type="construction">Architecture</tech> qui estoit de <tech type="decor">feüillages</tech>, &amp; dont l’on avoit si bien sceu former differentes sortes de <tech type="decor">verdure</tech>, que la diversité des <tech type="decor">arbres</tech> qu’on y avoit employez &amp; que l’on avoit sceu accommoder les uns auprés des autres, ne faisoit pas une des moindres beautez de la composition de cet agreable <tech type="construction">édifice</tech>. </p>
      <p ana="description">Au delà du Portique, qui estoit vis-à-vis de celuy par où l’on entroit, on avoit dressé un <tech type="decor">Bufet</tech> d’une beauté &amp; d’une richesse toute extraordinaire. Il estoit enfoncé de dix-huit pieds dans l’allée, &amp; l’on y montoit par trois grands <tech type="construction">degrez</tech> en forme d’estrade : Il y avoit des deux costez de ce <tech type="decor">Bufet</tech> deux maniere d’aîles élevées d’environ dix pieds de haut, dont le dessous servoit pour passer deux qui portoient les viandes ; Sur le milieu de chacune de ces aîles estoit un <tech type="construction">Socle de verdure</tech> qui portoit un grand gueridon d’argent chargé d’une <tech type="decor">girandolle</tech> aussi d’argent allumée de <tech type="lumieres">bougies</tech> de </p>
      <pb n="38" xml:id="p38"/>
      <p ana="description">cire blanche ; &amp; à costé de ces gueridons plusieurs grands <tech type="decor">vazes</tech> d’argent. Contre ce <tech type="construction">Socle</tech> estoit attachée une grãde <tech type="decor">plaque</tech> d’argent à trois branches, portant chacune un <tech type="lumieres">flambeau</tech> de cire blanche. </p>
      <p ana="description">Sur la <tech type="decor">table du Bufet</tech> il y avoit quatre <tech type="construction">degrez</tech> de deux pieds de large, &amp; de trois à quatre pieds de haut, qui s’élevoient jusques à un <tech type="construction">Platfond de feüillée</tech> de vingt-cinq pieds d’exhaussement ; Sur ce <tech type="decor">Bufet</tech> &amp; sur ces <tech type="construction">degrez</tech> l’on voyoit dans une disposition agreable vingt-quatre <tech type="construction">bassins</tech> d’argent d’une grandeur extréme &amp; d’un ouvrage merveilleux ; Ils estoient separez les uns des autres par autant de grands <tech type="decor">vazes, de casolettes &amp; de girandolles</tech> d’argent d’une pareille beauté ; Il y avoit sur la table vingt-quatre grands <tech type="decor">pots d’argent remplis de toutes sortes de fleurs, avec la nef du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, la vaisselle &amp; les verres destinez pour son service</tech>. Au devant de la table on voyoit une grande <tech type="decor">cuvette</tech> d’argent en forme de coquille, &amp; aux deux bouts du <tech type="decor">Bufet</tech> quatre <tech type="decor">gueridons</tech> d’argent de six pieds de haut, sur lesquels estoient des <tech type="decor">girandolles</tech> d’argent allumées de dix <tech type="lumieres">bougies</tech> de cire blanche. </p>
      <p ana="description">Dans les deux autres <tech type="construction">arcades</tech> qui estoient à costé de celle-cy, estoient deux autres <tech type="construction">Bufets</tech> moins hauts &amp; moins larges que celuy du milieu : Chaque <tech type="decor">table</tech> avoit deux <tech type="construction">degrez</tech>, sur lesquels estoient </p>
      <pb n="39" xml:id="p39"/>
      <p ana="description">dressez quatre grands <tech type="construction">bassins</tech> d’argent, qui accompagnoient un grand <tech type="decor">vaze</tech> chargé d’une <tech type="decor">girandolle</tech> allumée de dix <tech type="lumieres">bougies</tech>, &amp; entre ces <tech type="construction">bassins</tech> &amp; ce <tech type="decor">vaze</tech> il y avoit plusieurs <tech type="decor">figures</tech> d’argent. Aux deux bouts du <tech type="decor">Bufet</tech> l’on voyoit deux grandes <tech type="decor">placques</tech> portant chacune trois <tech type="lumieres">flambeaux</tech> de cire blanche, au dessus du dossier un <tech type="decor">gueridon</tech> d’argent chargé de plusieurs <tech type="lumieres">bougies</tech>, &amp; à costé plusieurs grands <tech type="decor">vazes</tech> d’un prix &amp; d’une pesanteur extraordinaire ; outre six grands <tech type="construction">bassins</tech> qui servoient de fond. Devant chaque <tech type="decor">table</tech> il y avoit une grande <tech type="decor">cuvette</tech> d’argent pesant mille marcs, &amp; ces <tech type="decor">tables</tech> qui estoients comme deux credences pour accompagner le grand bufet du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, estoient destinées pour le service des Dames.</p>
      <p ana="description">Au delà de <tech type="construction">l’arcade</tech>, qui servoit d’entrée du costé de l’allée qui descend vers les grilles du <placeName key="versailles_grand_parc">grand parc</placeName>, estoit un enfoncement de dix-huit toises de long, qui formoit comme un avant-Salon. </p>
      <p ana="description">Ce lieu estoit terminé d’un grand <tech type="construction">portique de verdure</tech>, au delà duquel il y avoit une grande <tech type="construction">Sale</tech> bornée par les deux costez des <tech type="construction">palissades</tech> de l’allée, &amp; par l’autre bout d’un autre <tech type="construction">portique de feüillages</tech>. Dans cette <tech type="construction">Sale</tech> l’on avoit dressé quatre grandes <tech type="construction">tentes</tech> tres-magnifiques, sous lesquelles étoient </p>
      <pb n="40" xml:id="p40"/>
      <p ana="description">huit tables accompagnées de leurs bufets, chargez de <tech type="construction">bassins</tech>, de verres &amp; de <tech type="lumieres">lumieres</tech>, disposées dans un ordre tout à fait singulier. </p>
      <p ana="description">Lors que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> fut entré dans <tech type="construction">le Salon</tech> octogone, &amp; que toute la Cour surprise de la beauté &amp; de la disposition si extraordinaire de ce lieu, en eut bien considéré toutes les parties, <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> se mit à table, le dos tourné du costé par où elle avoit entré, &amp; lors que <persName key="monsieur">Monsieur</persName> eut aussi pris sa place, les Dames qui estoient nommées par <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> pour y souper, prirent les leurs selon qu’elles se rencontrerent sans garder aucun rang : Celles qui eurent cet honneur furent, </p>
      <list>
        <item><persName key="mesdemoiselles_d_angouleme">Mesdemoiselles d’Angoulesmes</persName>.</item>
        <item><persName key="aubry_de_courcy">Me Aubry de Courcy</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_saint_arbre">Me de Saint Arbre</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_broglio">Me de Broglio</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_bailleul">Me de Bailleul</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_bonnelle">Me de Bonnelle</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_bignon">Me Bignon</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_bordeaux">Me de Bordeaux</persName>.</item>
        <item><persName key="mademoiselle_borelle">Mlle Borelle</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_brissac">Me de Brissac</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_coulange">Me de Coulange</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_de_clerembaut">Me la Mareschale de Clerembaut</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_de_castelnau">Me la Mareschale de Castelnau</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_comminge">Me de Comminge</persName>.</item>
        <item><persName key="marquise_de_castelnau">Me la Marquise de Castelnau</persName>.</item>
        <item><persName key="marie_lorraine_elbeuf">Mlle d’Elbeuf</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_d_albret">Me la Mareschale d’Albret</persName> &amp; <persName key="mlle_d_albret">Mlle sa fille</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_d_estree">Me la Mareschale d’Estrée</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_de_la_ferte">Me la Mareschale de la Ferté</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_la_fayette">Me de la Fayette</persName>.</item>
        <item><persName key="comtesse_de_fiesque">Me la Cõtesse de Fiesque</persName>.</item>
        <pb n="41" xml:id="p41"/>
        <item><persName key="madame_de_fontenay_hotman">Me de Fontenay Hotman</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_fieubet">Me de Fieubet</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_de_grancay">Me la Mareschalle de Grancay</persName> &amp; <persName>Mlles ses deux filles</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_des_hameaux">Me des Hameaux</persName>.</item>
        <item><persName key="marechale_de_l_hopital">Me la Mareschalle de l’Hospital</persName>.</item>
        <item><persName key="lieutenante_civile">Me la Lientenãnte Civile</persName>.</item>
        <item><persName key="comtesse_de_louvigny">Me la Comtesse de Louvigny</persName>.</item>
        <item><persName key="mademoiselle_de_manicham">Mlle de Manicham</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_mekelbourg">Me de Mekelbourg</persName>.</item>
        <item><persName key="grande_marechale">Me la grande Mareschalle</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_marre">Me de Marré</persName>.</item>
        <item><persName key="marie_nemours">Me de Nemours</persName>.</item>
        <item><persName key="anne_de_richelieu">Me de Richelieu</persName>.</item>
        <item><persName key="duchesse_de_richemont">Me la Duchesse de Richemont</persName>.</item>
        <item><persName key="mlle_de_tresme">Mlle de Tresme</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_tambonneau">Me Tambonneau</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_la_trousse">Me de la Trousse</persName>.</item>
        <item><persName key="presidente_tubeuf">Me la Presidẽnte Tubeuf</persName>.</item>
        <item><persName key="duchesse_de_la_valierre">Me la Duchesse de la Valierre</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_vilacerf">Me de Vilacerf</persName>.</item>
        <item><persName key="duchesse_de_virtemberg">Me la Duchesse de Virtemberg</persName> &amp; <persName>Me sa fille</persName>.</item>
        <item><persName key="madame_de_valavoire">Me de Valavoire</persName>.</item>
      </list>
      <p ana="description">Comme la somptuosité de ce festin passe tout ce qu’on pourroit dire, tant par l’abondance &amp; la delicatesse des viandes qui furent servies, que par le bel ordre que <persName key="marechal_de_bellefond">le Mareschal de Bellefond</persName> &amp; <persName key="sieur_de_valentine">le Sieur de Valentiné</persName> Controlleur General de la Maison du <persName key="louisxiv">Roy</persName> y apporterent ; je n’entreprendray pas d’en faire le détail : Je diray seulement que le pied du Rocher estoit revêtu parmy les <tech type="decor">Coquilles &amp; la mousse, de quantité de pastes, de confitures, de conserves, d’herbages</tech>
      </p>
      <pb n="42" xml:id="p42"/>
      <p ana="description"><tech type="decor">&amp; de fruits sucrez</tech>, qui sembloient estre crûs parmy les pierres &amp; en faire partie. Il y avoit sur les huit angles qui marquent la figure du Rocher &amp; de la table huit <tech type="decor">pyramides de fleurs</tech>, dont chacune estoit composée de treize porcelaines remplies de differens mez ; Il y eut cinq services chacun de cinquante-six grands plats ; les plats du desert estoient chargez de seize <tech type="decor">porcelaines en pyramides</tech>, où tout ce qu’il y a de plus exquis &amp; de plus rare dans la saison y paroissoit à l’œil et au goust, d’une maniere qui secondoit bien ce que l’on avoit fait dans cet agreable lieu pour charmer la veuë. Dans une allée assez proche delà, &amp; sous une tente estoit la table de <persName key="marie_therese">la Reine</persName> où mangeoit <persName key="henriette_d_angleterre">Madame</persName>, <persName key="mademoiselle">Mademoiselle</persName>, <persName key="maille_breze_conde">Madame la Princesse</persName>, <persName key="marie_bourbon_carignan">Madame la Princesse de Carignan </persName>; <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> soupa au <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName> dans son appartement. </p>
      <p ana="description"><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> estoit servy par <persName key="hj_bourbon_conde">Monsieur le Duc</persName>, &amp; <persName key="monsieur">Monsieur</persName> par <persName key="sieur_de_valentine">le Sieur de Valentiné</persName> ; <persName key="sieurs_grotteau">Les Sieurs Grotteau</persName> Controlleur de la bouche, <persName key="gaut">Gaut</persName> &amp; <persName key="chamois">Chamois</persName> Controlleurs d’Offices, mettoient les viandes sur la table. </p>
      <p ana="description"><persName key="marechal_de_bellefond">Le Mareschal de Bellefond</persName> servoit <persName key="marie_therese">la Reine</persName> ; <persName key="courtet">Le Sieur Courtet</persName> Controlleur d’Office servoit <persName key="henriette_d_angleterre">Madame</persName> ; <persName key="sieur_de_la_grande">le Sieur de la Grande</persName> aussi Controlleur </p>
      <pb n="43" xml:id="p43"/>
      <p ana="description">d’Office mettoit sur la table ; Les cent Suisses de la Garde portoient les viandes ; &amp; les Pages &amp; Valets de Pied du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, de <persName key="marie_therese">la Reine</persName>, de <persName key="monsieur">Monsieur</persName> &amp; de <persName key="henriette_d_angleterre">Madame</persName> servoient les tables de leurs <persName key="louisxiv"><persName key="marie_therese">Majestez</persName></persName>. </p>
      <p ana="description">Dans le mesme temps que l’on portoit sur ces deux tables, il y en avoit huit autres que l’on servoit de la mesme maniere, qui estoient dressés sous les quatre tentes dont j’ay parlé, &amp; ces tables avoient leurs Maistres d’Hostel, qui faisoient porter les viandes par les Gardes Suisses. </p>
      <p ana="description">La premiere estoit celle, </p>
      <p ana="description">De <persName key="mancini_soissons">Mad. la Comtesse de Soissons</persName> de 20. couverts. </p>
      <p ana="description">De <persName key="louise_savoie_bade">Mad. la Princesse de Bade</persName> de 20. couverts. </p>
      <p ana="description">De <persName key="lansac_crequi">Mad. la Duchesse de Crequy</persName> de 20. couverts. </p>
      <p ana="description">De <persName key="anne_de_la_mothe_houdancourt">Mad. la Marechalle de la Mothe</persName> de 20. cou. </p>
      <p ana="description">De <persName key="julie_montausier">Mad. de Montausier</persName> de 40. couverts. </p>
      <p ana="description">De <persName key="marechale_de_bellefond">Mad. la Mareschalle de Bellefond</persName> de 65. couverts. </p>
      <p ana="description">De <persName key="chatre_humieres">Mad. la Marechalle d’Humieres</persName> de 20. cou. </p>
      <p ana="description">De <persName key="beauvilliers_bethune">Madame de Bethune</persName> de 20. couverts. </p>
      <p ana="description">Il y en avoit encore trois autres dans une petite allée à costé de celle que tenoit <persName key="marechale_de_bellefond">Madame la Mareschalle de Bellefond</persName>, de quinze à seize couverts chacune, dont les Maistres d’Hostel du <persName key="louisxiv">Roy</persName> avoient le soin. </p>
      <p ana="description">Quantité d’autres tables se servoient de la desserte de <persName key="marie_therese">la Reine</persName>, &amp; des autres, pour les femmes de la <persName key="marie_therese">Reine</persName> &amp; pour d’autres personnes. </p>
      <pb n="44" xml:id="p44"/>
      <p ana="description">Dans <placeName key="versailles_jardins_bassin_de_flore">la Grotte</placeName> proche du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, il y eut trois tables pour les Ambassadeurs, qui furent servies en mesme temps de 22. couverts chacune. </p>
      <p ana="description">Il y avoit encore en plusieurs endroits des tables dressées où l’on donnoit à manger à tout le monde, &amp; l’on peut dire que l’abondance des viandes, des vins &amp; des liqueurs ; la beauté &amp; l’excellence des fruits &amp; des confitures, &amp; une infinité d’autres choses delicatement apprestées, faisoit bien voir que la magnificience du <persName key="louisxiv">Roy</persName> le répandoit de tous costez. </p>
      <p ana="description"><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> s’estant levé de table pour donner un nouveau divertissement aux Dames, &amp; passant par le Portique, où l’allée monte vers <placeName key="versailles_chateau">le Chasteau</placeName> les conduisit dans <placeName key="versailles_jardins_bassin_de_ceres">la Sale du Bal</placeName>. </p>
      <p ana="description">A deux cens pas de l’endroit, où l’on avoit soupé &amp; dans une traverse d’allées, qui forme un espace d’une vaste grandeur, l’on avoit dressé un <tech type="construction">Edifice</tech> de figure octogone haut de plus de neuf toises &amp; large de dix ; Toute la Cour marcha le long de l’allée sans s’appercevoir du lieu où elles estoit, mais comme elles eut fait plus de la moitié du chemin, il y eu une <tech type="construction">palissade de verdure</tech>, qui s’ouvrant tout d’un coup de part &amp; d’autre, laissa voir au travers d’un grand <tech type="construction">portique</tech> un <tech type="construction">Salon</tech> remply d’une infinité de <tech type="lumieres">lumiere</tech>, &amp; une longue allée au delà, dont l’extraordinaire beauté surprit tout le monde. </p>
      <p>(Image double page NP)</p>
      <pb n="45" xml:id="p45"/>
      <p ana="description">Ce <tech type="construction">Bastiment</tech> n’estoit pas tout de feüillages comme celuy où l’on avoit soupé ; Il representoit une superbe <tech type="construction">Salle</tech> revestuë de marbre &amp; de porphire, &amp; ornée seulement en quelques endroits de <tech type="decor">verdure</tech> &amp; de <tech type="decor">festons</tech>. Un grand <tech type="construction">portique</tech> de seize pieds de large &amp; de trente-deux de haut servoit d’entrée à ce riche <tech type="construction">Salon</tech> ; Il avançoit environ trois toises dans l’allée, &amp; cette avance servoit encore de vestibule, &amp; faisoit symetrie aux autres enfoncemens qui se rencontroient dans les huict costez. Du milieu du <tech type="construction">portique</tech> pendoient de grands <tech type="decor">festons de fleurs</tech> attachez de part &amp; d’autre. Aux deux costez de l’entrée &amp; sur deux pieds d’estaux on voyoit des <tech type="construction">thermes</tech> representant des <tech type="decor">Satyres</tech>, qui estoient là comme les gardes de ce beau lieu. A la hauteur de huict pieds de ce <tech type="construction">Salon</tech> estoit ouvert par les six costez entre la porte par où l’on entroit &amp; l’allée du milieu : Ces ouvertures formoient six grandes <tech type="construction">arcades</tech> qui servoient de tribunes, où l’on avoit dressé plusieurs sieges en forme d’amphitheatres, pour asseoir plus de six-vingts personnes dans chacune. Ces enfoncemens estoient ornez de <tech type="decor">feüillages</tech> qui venant à se terminer contre les <tech type="construction">pilastres</tech> &amp; le haut des <tech type="construction">arcades</tech> y montroient assez que ce bel endroit estoit paré comme à un jour de Feste, puis que l’on y mesloit des <tech type="decor">feüilles &amp; des fleurs</tech> pour l’orner ; </p>
      <pb n="46" xml:id="p46"/>
      <p ana="description">car <tech type="construction">les impostes &amp; les clefs des arcades</tech> estoient marquez par des <tech type="decor">festons</tech> &amp; des <tech type="decor">ceintures de fleurs</tech>. </p>
      <p ana="description">Du costé droit dans <tech type="construction">l’arcade</tech> du milieu &amp; au haut de l’enfoncement estoit <tech type="construction">une grotte</tech> de rocaille, où dans un large <tech type="construction">bassin</tech> travaillé rustiquement l’on voyoit <tech type="decor">Arion</tech> porté sur <tech type="decor">un Dauphin</tech>, &amp; tenant une lyre : Il y avoit à costé de luy deux <tech type="decor">Tritons</tech> ; C’estoit dans ce lieu que les Musiciens estoient placez. A l’opposite l’on avoit mis tous les joüeurs d’Instrumens : L’enfoncement de l’arcade où ils estoient formoit aussi <tech type="construction">une grotte</tech> où l’on voyoit <tech type="decor">une Orphée</tech> sur <tech type="construction">un rocher</tech>, qui sembloit joindre sa voix à celle de deux <name>Nymphes</name> assises auprés de luy. Dans le fond des quatre autres <tech type="construction">arcades</tech> il y avoit d’autres <tech type="construction">grotes</tech>, où par la gueule de certains <tech type="decor">monstres</tech> sortoit de <tech type="eaux">l’eau qui tomboit dans des bassins ristiques d’où elles s’échappoit entre des pierres, &amp; degouttoit lentement parmy la mousse &amp; les rocailles.</tech>
      </p>
      <p ana="description">Contre les huict <tech type="construction">pilastres</tech> qui formoient ces <tech type="construction">arcades</tech>, &amp; sur des <tech type="construction">pieds d’estaux</tech> de marbre l’on avoit posé huict grandes <tech type="decor">figures de Femmes</tech>, qui tenoient dans leurs mains divers Instrumens, dont elles sembloient se servir pour contribuer au divertissement du Bal. </p>
      <p ana="description">Dans le milieu des <tech type="construction">pieds-d’estaux</tech> il y avoit des </p>
      <pb n="47" xml:id="p47"/>
      <p ana="description"><tech type="decor">masques</tech> de bronze doré, qui jettoient de <tech type="eaux">l’eau</tech> dans un <tech type="construction">bassin</tech>. Au bas de chaque <tech type="construction">pied-d’estail</tech>, &amp; des deux costez du mesme <tech type="construction">bassin</tech> s’élevoient deux <tech type="eaux">jets d’eau</tech> qui formoient deux chandeliers. Tout autour de ce <tech type="construction">Salon</tech> regnoit un <tech type="decor">siege</tech> de marbre sur lequel d’espace en espace estoient plusieurs <tech type="decor">vases remplis d’Orangers</tech>. </p>
      <p ana="description">Dans <tech type="construction">l’arcade</tech> qui estoit vis-à-vis de l’entrée, &amp; qui servoit d’ouverture à une grande allée de verdure l’on voyoit encore sur deux <tech type="construction">pieds d’estaux</tech> deux <tech type="decor">figures</tech>, qui representoient <name>Flore &amp; Pomone</name> : De ces <tech type="construction">pieds d’estaux</tech> il en sortoit de <tech type="eaux">l’eau</tech> comme de ceux du <tech type="construction">Salon</tech>. </p>
      <p ana="description">Le haut de ce <tech type="construction">Salon</tech> s’élevoit au dessus de la <tech type="construction">corniche</tech> par huit <tech type="construction">pans</tech> jusques à la hauteur de douze pieds ; puis formant un <tech type="construction">plat-fond</tech> de figure octogone, laissoit dans le milieu une ouverture de pareille forme, dont l’enfoncement estoit de cinq à six pieds. Dans ces huit <tech type="construction">pans</tech> estoient huit grands <tech type="decor">Soleils</tech> d’or soûtenus de huit <tech type="decor">figures, qui representoient les douze mois de l’Année avec les figures du Zodiaque : Le fond estoit d’azur semé de Fleurs-de-lis d’or &amp; le reste enrichy de roses &amp; autres ornemens</tech> d’or, d’où pendoient trente-deux <tech type="decor">lustres</tech> portant chacun douze <tech type="lumieres">bougies</tech>. </p>
      <p ana="description">Outre toutes ces <tech type="lumieres">lumieres</tech> qui faisoient le plus </p>
      <pb n="48" xml:id="p48"/>
      <p ana="description">beau jour du monde, il y avoit dans les six <tech type="construction">tribunes</tech> vingt-quatre <tech type="decor">plaques</tech>, dont chacune portoit neuf <tech type="lumieres">bougies</tech> : &amp; aux deux côtez des huit <tech type="construction">pilastres</tech> au dessus des <tech type="decor">figures</tech>, sortoient de <tech type="decor">la feüillée</tech> de grands <tech type="decor">fleurons</tech> d’argent, en forme de branches d’arbres, qui soûtenoient treize <tech type="decor">chandeliers</tech> disposez en pyramides. Aux deux côtez de la porte, &amp; dans l’endroit qui servoit comme de vestibule, il y avoit six grandes <tech type="decor">plaques</tech> en ovale enrichies <tech type="decor">des chiffres du Roy</tech> ; chacune de ces <tech type="decor">plaques</tech> portoit seize <tech type="decor">chandeliers</tech> allumez de seize <tech type="decor">bougies</tech>. </p>
      <p ana="description">L’Allée qui aboutit au milieu de ce <tech type="construction">Salon</tech>, avoit plus de vingt pieds de large : Elle étoit toute défeuïllée de part &amp; d’autre &amp; paroissoit découverte par le haut ; Par les côtez elle sembloit accompagnée de huit <tech type="construction">cabinets</tech>, pù à chaque encoigneure l’on voyoit sur des <tech type="construction">pieds d’estaux</tech> de marbre des <tech type="construction">thermes</tech> qui representoient des <tech type="decor">Satyres</tech> ; A l’endroit où estoient ces<tech type="construction"> thermes</tech>, les cabinets se fermoient en berceau. </p>
      <p ana="description">Au bout de l’allée il y avoit une <tech type="construction">Grotte</tech> de rocaille, où l’art estoit si heureusement joint à la nature, que parmy les <tech type="decor">figures</tech> qui l’ornoient, on y voyoit cette belle negligence &amp; cet arrangement rustique, qui donne un si grand plaisir à la veüe. </p>
      <pb n="49" xml:id="p49"/>
      <p ana="description">Au haut, &amp; dans le lieu le plus enfoncé de la <tech type="construction">Grotte</tech>, on découvroit une espece de <tech type="decor">masque</tech> de bronze doré, representant la teste d’un <tech type="decor">monstre marin</tech>. Deux <tech type="decor">Tritons</tech> argentez ouvroient les deux côtez de la gueule de ce <tech type="decor">masque</tech>, duquel s’élevoit en forme d’aigrette un gros <tech type="eaux">boüillon d’eau</tech>, dont la chûte augmentant celle qui tomboit de sa gueule extraordinairement grande, faisoit une nappe, qui se répandoit dans un grand <tech type="construction">bassin</tech> d’où ces deux <tech type="decor">Tritons</tech> sembloient sortir. </p>
      <p ana="description">De ce <tech type="construction">bassin</tech> se formoit une autre grande nappe accompagnée de deux gros <tech type="eaux">jets d’eau</tech> que deux <tech type="decor">animaux</tech> d’une figure monstreuse vomissoient en se regardant l’un l’autre. Ces deux <tech type="decor">animaux</tech> qui ne paroissoient qu’à demy hors de la roche, estoient aussi de bronze doré. De cette quantité <tech type="eaux">d’eau</tech> qu’ils jettoient, &amp; de celle de ce <tech type="construction">bassin</tech> qui tomboit dans un autre beaucoup plus grand, il se formoit une troisiéme nape, qui couvrant tout le bas du <tech type="construction">rocher</tech>, &amp; se déchirant inégalement contre les pierres d’en bas, gaisoit paroître des éclats si beaux &amp; si extraordinaires, qu’on ne les peut bien exprimer. </p>
      <p ana="description">Cette abondance <tech type="eaux">d’eau qui comme un agreable torrent, se precipitoit de la sorte par differentes chûtes </tech>, sembloit couvrir <tech type="construction">le rocher</tech> de </p>
      <pb n="50" xml:id="p50"/>
      <p ana="description">plusieurs voiles d’argent qui n’empêchoient pas qu’on ne vît la disposition des pierres &amp; des <tech type="decor">coquillages</tech>, dont les couleurs paroissoient encore avec plus de beauté parmy la mousse moüillée, &amp; au travers de <tech type="eaux">l’eau qui tomboit en bas, où elle formoit de gros boüillons</tech> d’écume. </p>
      <p ana="description">De ce dernier endroit où toute cette <tech type="eaux">eau</tech> finissoit la chûte dans un quarré qui estoit au pied de <tech type="construction">la grote</tech>, elle se divisoit en deux <tech type="construction">canaux</tech>, qui bordant les deux côtez de l’allée, venoient à se terminer dans un grand <tech type="construction">bassin</tech>, dont la figure estoit d’un quarré long, augmenté par les quatre côtez de quatre demy-ronds, lequel separoit l’allée d’avec le <tech type="construction">Salon</tech> : Mais cette <tech type="eaux">eau</tech> ne couloit pas, sans faire paroître mille beaux effets ; Car vis-à-vis des huit <tech type="construction">cabinets</tech>, il y avoit dans chaque <tech type="construction">canal</tech> deux <tech type="eaux">Jets-d’eau</tech>, qui formoient de chaque côté seize lances de douze à quinze pieds de haut ; &amp; d’espace en espace <tech type="eaux">l’eau</tech> de ces <tech type="construction">canaux</tech> venant à tomber, faisoit des <tech type="eaux">cascades</tech> qui composoient autant de petites nappes argentées, dont la longueur de chaque <tech type="construction">canal</tech> étoit agreablement interrompüe. </p>
      <p ana="description">Ces <tech type="construction">canaux</tech> estoient bordez de gazon de part &amp; d’autre : Du côté des <tech type="construction">cabinets</tech> &amp; entre les <tech type="construction">thermes</tech> qui en marquoient les encoigneures, il y avoit dans de grands <tech type="decor">vases</tech>, des </p>
      <pb n="51" xml:id="p51"/>
      <p ana="description">orangers chargez de <tech type="decor">fleurs &amp; de fruits</tech>, &amp; le milieu de l’allée estoit d’un sable jaune qui partageoit les deux litieres de gazon. </p>
      <p ana="description">Dans le <tech type="construction">bassin</tech> qui separoit l’allée d’avec le Salon, il y avoit un groupe de quatre <tech type="decor">dauphins</tech> dans des <tech type="decor">coquilles</tech> de bronze doré posées sur un petit <tech type="decor">rocher</tech> : C’est quatre <tech type="decor">dauphins</tech> ne formoient qu’une seule teste, qui estoit renversée, &amp; qui ouvrant la gueuel en haut poussoit un <tech type="eaux">jet d’eau</tech> d’une grosseur extraordinaire. Aprés que cette <tech type="eaux">eau</tech> qui s’élevoit de plus de trente pieds de haut, avoit frappé la feüillée avec violence, elle retomboit dans le <tech type="construction">bassin</tech> en mille petites boules de crystal. </p>
      <p ana="description">Aux deux costez de ce <tech type="construction">bassin</tech> il y avoit quatre grandes <tech type="decor">plaques</tech> en ovale, chargées chacune de quinze <tech type="lumieres">bougies</tech> ; mais comme toutes les autres <tech type="lumieres">lumieres</tech> qui éclairoient cette allée, estoient cachées derriere les <tech type="construction">pilastres</tech>, &amp; les <tech type="construction">thermes</tech> qui marquoient les <tech type="construction">cabinets</tech>, l’on ne voyoit qu’un jour universel qui se répandoit si agreablement dans tout ce lieu, &amp; en découvroit le parties avec tant de beauté, que tout le monde preferoit cette clarté à la lumiere des plus beaux jours. Il n’y avoit point de <tech type="eaux">Jets-d’eau</tech> qui ne fist paroître mille brillans ; &amp; l’on reconnoissoit principalement </p>
      <pb n="52" xml:id="p52"/>
      <p ana="description">dans ce lieu &amp; dans <tech type="construction">la Grotte</tech> où <persName key="louisxiv">le Roy</persName> avoit soupé, <tech type="eaux">une distribution d’eaux</tech> si belle &amp; si extraordinaire, que jamais il ne s’est rien veu de pareil. <persName key="sieur_joly">Le sieur Joly</persName> qui en avoit eu la conduite, les avoit si bien menagées, que produisant toutes des effets differens ; il y avoit encore une union &amp; un certain accord qui faisoit paroître par tout une agreable beauté ; la chûte des unes, servant en plusieurs endroits à donner plus d’éclat à la chute des autres. Les <tech type="eaux">Jets-d’eau</tech> qui s’élevoient de quinze pieds sur le devant des deux <tech type="construction">canaux</tech>, venoient peu à peu à se diminuer de hauteur &amp; de force à mesure qu’ils s’éloignoient de la veüe ; de sorte que s’accordant avec la belle maniere dont l’on avoit disposé l’allée, il sembloit que cette allée qui n’avoit guere plus de quinze toises de long, en eust quatre fois davantage : tant toutes choses y estoients bien conduites. </p>
      <p ana="description">Pendant que dans un sejour si charmant, <persName key="louis xiv"><persName key="marie_therese">leurs Majestez</persName></persName> &amp; toute la Cour prenoient le divertissement du Bal, à la veuë de ces beaux <tech type="decor">objets</tech>, &amp; au bruit de ces <tech type="eaux">eaux</tech> qui n’interrompoit qu’agreablement le son des instrumens ; l’on preparoit ailleurs d’autres spectacles dont personne ne s’estoit apperceu &amp; qui devoient surprendre tout le monde. <persName key="sieur_gissey">Le sieur Gissey</persName> outre </p>
      <pb n="53" xml:id="p53"/>
      <p ana="description">le soin qu’il avoit pris du lieu où <persName key="louisxiv">le Roy</persName> avoit soupé, &amp; des desseins de tous les habits de la Comedie, se trouvant encore chargé des Illuminations qu’on devoit mettre au <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, &amp; en plusieurs endroits du <placeName key="versailles_jardins_petit_parc">parc</placeName>, travailloit à mettre toutes ces choses en ordre, pour faire que ce beau divertissement eust une fin aussi heureuse &amp; aussi agreable, que le succez en avoit esté faborable jusques alors : ce qui arrive en effet par les soins qu’il y prit. Car en un moment toutes les choses furent si bien ordonnées, que quand <persName key="louisxiv"><persName key="marie_therese">leurs Majestez</persName></persName> sortirent du Bal, <persName key="louisxiv"><persName key="marie_therese">Elles</persName></persName> apperceurent <placeName key="versailles_jardins_parterre_de_latone">le tour du fer à cheval</placeName> &amp; <placeName key="versailles_chateau">le Chasteau</placeName> tout en <tech type="feux-artifice">feu</tech>, mais d’un <tech type="feux-artifice">feu</tech> si beau &amp; si agreable, que cet élement qui ne paroît guere dans l’obscurité de la nuit sans donner de la crainte &amp; de la frayeur, ne causoit que du plaisir &amp; de l’admiration. Deux cens <tech type="decor">vases</tech> de quatre pieds de haut de plusieurs façons, &amp; ornez de differentes manieres, entourroient ce grand espace qui enferme les parterres de gazon, &amp; qui forme le fer à cheval. Au bas des <tech type="construction">degrez</tech> qui sont au milieu, on voyoit quatre <tech type="decor">figures representant quatre Fleuves</tech> ; &amp; au dessus, sur quatre <tech type="construction">pieds d’estaux</tech> qui sont aux extremitez des rampes, quatre autres <tech type="decor">figures qui representoient les quatre parties du mon</tech>- </p>
      <pb n="54" xml:id="p54"/>
      <p ana="description"><tech type="decor">de.</tech> Sur les angles du <placeName key="versailles_jardins_parterre_de_latone">fer à cheval</placeName> &amp; entre les <tech type="decor">vases</tech>, il y avoit trente-huit <tech type="decor">candelabres</tech> ou <tech type="decor">chandeliers</tech> antiques de six pieds de haut. Et ces <tech type="decor">vases</tech>, ces <tech type="decor">candelabres</tech>, &amp; ces <tech type="decor">figures</tech> estant éclairées de la mesme sorte que celles qui avoient paru dans la frise du <tech type="construction">Salon</tech> où l’on avoit soupé, faisoient un spectacle merveilleux. Mais la Cour estant arrivée au haut du fer à cheval, &amp; découvrant encore mieux tout le <placeName key="versailles_chateau">Château</placeName>, ce fut alors que tout le monde demeura dans une surprise qui ne se peut connoître qu’en la ressentant. </p>
      <p ana="description">Il estoit orné de quarante-cinq <tech type="decor">figures</tech> : Dans le milieu de la porte du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, il y en avoit une qui representoit <tech type="decor">Janus</tech> ; &amp; des deux côtez dans les quatorze fenestres d’en bas, l’on voyoit differens <tech type="decor">trophées de guerre</tech>. A l’estage d’en haut, il y avoit quinze <tech type="decor">figures qui representoient diverses Vertus, &amp; au dessus, un Soleil avec des lyres, &amp; d’autres instrumens, ayant rapport à Apollon</tech>, qui paroissoient en quinze differens endroits. Toutes ces <tech type="decor">figures</tech> estoient de diverses couleurs, mais si brillantes &amp; si belles, que l’on ne pouvoit dire si c’estoient differens metaux allumez, ou des pierres de plusieurs couleurs qui fussent éclairées par un artifice inconnu. Les <tech type="construction">balustrades</tech> qui environnent le fossé </p>
      <p>(Image double page NP)</p>
      <pb n="55" xml:id="p55"/>
      <p ana="description">du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, estoient illuminées de la mesme sorte, &amp; dans les endroits où durant le jour on avoit veu des <tech type="decor">vases remplis d’orangers &amp; de fleurs</tech>, l’on y voyoit cent <tech type="decor">vases</tech> de diverses sortes allumez de differentes couleurs. </p>
      <p ana="description">De si merveilleux objets arrestoient la veuë de tout le monde, lors qu’un bruit qui s’éleva de la grande allée, fit qu’on se tourna de ce costé-là, aussi-tost on la vit éclairée d’un bout à l’autre, de soixante &amp; douze <tech type="construction">thermes</tech> faits de mesme maniere que les <tech type="decor">figures</tech> qui estoient au <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, &amp; qui la bordoient des deux costez. </p>
      <p ana="description">De ces <tech type="construction">thermes</tech> il partit en un moment un si grand nombre de <tech type="feux-artifice">fusées</tech>, que les unes se croisant sur l’allée faisoient une espace de berceau, &amp; les autres s’eslevant tout droit, &amp; laissant jusques en terre une grosse trasse de lumiere, formoient comme une haute palissade de feu. Dans le temps que ces <tech type="feux-artifice">fusées</tech> montoient jusques au Ciel &amp; qu’elles remplissoient l’air de mille clartez plus brillantes que les étoiles, l’on voyoit tout au bas de l’allée, le grand bassin d’eau qui paroissoit une mer de flâme &amp; de lumiere, dans laquelle une infinité de <tech type="feux-artifice">feux</tech> plus rouges &amp; plus vifs sembloient se joüer au milieu d’une clarté plus blanche &amp; plus claire. </p>
      <p ana="description">A de si beaux effets, se joignit le bruit de plus </p>
      <pb n="56" xml:id="p56"/>
      <p ana="description">de cinq cens boëtes qui estant dans <placeName key="versailles_grand_parc">le grand parc</placeName>, &amp; fort esloignées, sembloient estre l’Echo de ces grands éclats dont les grosses <tech type="feux-artifice">fusées</tech> faisoient retentir l’air lors qu’elles estoient en haut. </p>
      <p ana="description">Cette grande allée ne fut guere en cet estat, que les trois bassins de fontaines qui sont dans le parterre de gazon au bas du <placeName key="versailles_jardins_parterre_de_latone">fer à cheval</placeName>, parurent trois sources de lumieres. Mille <tech type="feux-artifice">feux</tech> sortoient du milieu de l’eau, qui comme furieux &amp; s’eschappant d’un lieu où ils auroient esté retenus de force, se répandoient de tous côtez sur les bords du <placeName key="versailles_jardins_parterre_de_latone">parterre</placeName>. Une infinité d’autres <tech type="feux-artifice">feux</tech> sortant de la gueule des Lezards, des Crocodiles, des Grenoüilles, &amp; des autres animaux de bronze qui sont sur les bords des fontaines, sembloient aller secourir les premiers, &amp; se jettant dans l’eau sous la figure de plusieurs serpens, tantost separement, tantost joints ensemble par gros pelotons, luy faisoient une rude guerre. Dans ces combats accompagnez de bruits épouventables, &amp; d’un embrazement qu’on ne peut representer, ces deux Elemens estoient si étroitement meslez ensemble, qu’il estoit impossible de les distinguer : Mille <tech type="feux-artifice">fusées</tech> qui s’eslevoient en l’air, paroissoient comme des jets-d’eau enflâmez ; &amp; <tech type="eaux">l’eau qui boüillonnoit</tech> de toutes parts, ressembloit à des </p>
      <pb n="57" xml:id="p57"/>
      <p ana="description">à des flots de Feu &amp; à des flâmes agitées.</p>
      <p ana="description">Bien que tout le monde sceust que l’on preparoit des <tech type="feux-artifice">Feux d’artifices</tech>, neanmoins en quelque lieu qu’on allast durant le jour, l’on n’y voyoit nulle disposition, desorte que dans le temps que chacun estoit en peine du lieu où ils devoient paroître, l’on s’en trouve tout d’un coup environné. Car non seulement ils partoient de ces bassins de fontaines, mais encore des grandes allées qui environnent <placeName key="versailles_jardins_parterre_de_latone">le Parterre</placeName> : Et en voyant sortir de terre, mille <tech type="feux-artifice">flâmes</tech> qui s’élevoient de tous costez, l’on ne sçavoit s’il y avoit des <tech type="construction">Canaux</tech> qui fournissent cette nuit-là autant de <tech type="feux-artifice">feux</tech>, comme pendant le jour on avoit veu de <tech type="eaux">jets-d’eau</tech> qui rafraischissoient ce beau parterre. Cette surprise causa un agreable desordre parmy tout le monde, qui ne sçachant où le retirer, se cachoit dans l’épaisseur des bocages &amp; se jettoit contre terre.</p>
      <p ana="description">Ce spectacle ne dura qu’autant de temps qu’il faut pour imprimer dans l’esprit une belle image, de ce que <tech type="eaux">l’eau</tech> &amp; <tech type="feux-artifice">le feu</tech> peuvent faire quand ils se recontrent ensemble &amp; qu’ils se font la guere : Et chacun croyant que la Feste se termineroit par un <tech type="feux-artifice">artifice</tech> si merveilleux, retournoit vers le <placeName key="versailles_chateau">Château</placeName>, quand du côté du <placeName key="versailles_etang_clagny">grand Etang</placeName> l’on vit tout d’un coup le ciel</p>
      <pb n="58" xml:id="p58"/>
      <p ana="description">rempli d’<tech type="feux-artifice">éclairs</tech>, &amp; l’air d’un bruit qui sembloit faire trembler la terre ; Chacun se rangea vers <tech type="construction">la grotte</tech> pour voir cette nouveauté, &amp; aussi-tost il sortit de la <placeName key="versailles_etang_clagny">Tour de la pompe</placeName> qui esleve toutes les eaux, une infinité de grosses <tech type="feux-artifice">fusées</tech> qui remplirent tous les environs de feu &amp; de lumiere. A quelques hauteur qu’elles montassent, elles laissoient attachée à la <placeName key="versailles_etang_clagny">Tour</placeName> une grosse queüe qui ne s’en separoit point que la <tech type="feux-artifice">fusée</tech> n’eust rempli l’air d’une infinité d’étoiles qu’elle y alloit répandre : Tout le haut de cette <placeName key="versailles_etang_clagny">Tour</placeName> sembloit estre embrasé, &amp; de moment en moment elle vomissoit une infinité de <tech type="feux-artifice">feux</tech>, dont les uns s’eslevoient jusques au ciel, &amp; les autres ne montant pas si haut, sembloient se jouër par mille mouvemens agreables qu’ils faisoient ; Il y en avoit mesme qui marquant les chiffres du Roy par leurs tours &amp; retours, traçoient dans l’air de doubles L toutes brillantes d’une lumiere tres-vive &amp; tres-pure. Enfin, apres que de cette <placeName key="versailles_etang_clagny">Tour</placeName> il fut sorty à plusieurs fois une si grande quantité de <tech type="feux-artifice">fusées</tech>, que jamais on n’a rien veu de semblable, toutes ces lumieres s’éteignirent, &amp; comme si elles eussent obligé les étoiles du ciel à se retirer ; l’on s’apperceut que de ce costé-là la plus grande partie ne se voyoit plus, mais</p>
      <pb n="59" xml:id="p59"/>
      <p ana="description">que le jour jaloux des avantages d’une si belle nuit, commençoit à paroître.</p>
      <p ana="description"><persName key="louisxiv"><persName key="marie_therese">Leurs Majestez</persName></persName> prirent aussi-tost le chemin de <placeName key="saint_germain">saint Germain</placeName> avec toute la Cour, &amp; il n’y eut que <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> qui demeura dans le <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>. </p>
      <p>Ainsi finit cette grande Feste, de laquelle si l’on remarque bien toutes les circonstances, on verra qu’elle a surpassé en quelque façon ce qui a jamais esté fait de plus memorable. Car soit que l’on regarde comme en si peu de temps l’on a dressé les lieux d’une grandeur extraordinaire pour la Comedie, pour le souper &amp; pour le Bal ; soit que l’on considere les divers ornemens dont on les a éclairez ; la quantité d’eaux qu’il a falu conduire, &amp; la distribution qui en a esté faite ; la somptuosité des repas où l’on a veu une quantité de toutes sortes de viandes qui n’est pas concevable : &amp; enfin toute les choses necessaires à la magnificence de ces spectacles &amp; à la conduite de tant de differens Ouvriers, on avouëra qu’il ne s’est jamais rien fait de plus surprenant &amp; qui ait causé plus d’admiration.</p>
      <p>Mais comme il n’y a que <persName key="louisxiv">le Roy</persName> qui puisse en si peu de temps mettre de grandes Armées sur</p>
      <pb n="60" xml:id="p60"/>
      <p>pied &amp; faire des conquestes avec cette rapidité que l’on a veuê, &amp; dont toute la Terre a esté épouvantée, lors que dans le milieu de l’Hyver <persName key="louisxiv">Elle</persName> trimphoit de ses ennemis, &amp; faisoit ouvrir les portes de toutes les Villes par où elle passoit : Aussi n’appartiẽt-il qu’à ce grand <persName key="louisxiv">Prince</persName> de mettre ensemble avec la mesme promptitude autant de Musiciẽs, de Danseurs &amp; de Joüeurs d’Instrumens, &amp; tant de differentes beautez. Un Capitaine Romain disoit autrefois, qu’il n’estoit pas moins d’un grand homme de sçavoir bien disposer un Festin agreables à ses Amis, que de ranger une Armée redoutable à ses ses Ennemis : ainsi l’on voit que <persName key="louisxiv">sa Majesté </persName>fait toutes les actions avec une grandeur égale ; &amp; que soit dans la paix, soit dans la Guerre, <persName key="louisxiv">elle</persName> est par tout inimitable.</p>
      <p>Quelque image que j’aye tâché de faire de cette belle-Feste, j’avouë qu’elle n’est que tres-imparfaite, &amp; l’on ne doit pas croire que l’idée qu’on s’en formera sur ce que j’en ay écrit, approche en aucune façon la verité. L’on donnera au public les figures des principales decorations, mais ny les paroles, ny les figures ne sçauroient bien representer tout ce qui servit de divertissement dans ce grand jour de rejouïssance.</p>
      <p>FIN.</p>
      <pb n="61" xml:id="p61"/>
      <p>(Image double page NP)</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
