<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mémoire du traitement fait par la Maison du Roi à Monsieur le Cardinal Chigi.</title>
        <author>Fréart de Chantelou Paul (1609-1694).</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name> Mathilde Nicolas</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Paul Fréart de Chantelou, Mémoire du traitement fait par la Maison du Roi à Monsieur le Cardinal Chigi, 1664, <!-- Windows User : 2020-04-25T14:40:00.18
Le lien est‑il bien mis ?--><ref target="https://journals-openedition-org.distant.bu.univ-rennes2.fr/mefrim/629">https://journals-openedition-org.distant.bu.univ-rennes2.fr/mefrim/629</ref>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1664">1664. </date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <p><pb n="f.23"/><date>Le xxbm.e [28] </date><persName key="flavio_chigi">S.E</persName>., après avoir entendu la messe, estant sur le point de se mettre à table, <persName key="charles_sainte_maure_montausier">M. de Montausier</persName> arriva pour régler avec Elle ce que se feroit à son arrivée à <placeName key="fontainebleau">Fontainebleau</placeName>. […] L’on vint dire à mesme temps aux <persName key="seigneurs_it" role="spectateur">seigneurs Italiens</persName> qu’il y avoit dix huit ou vingt places pour eux à la comédie ; de sorte que les tables ne se tinrent qu’après qu’elle fut finie. Cependant <persName key="bonacorsi">M. Bonacorsj</persName> [le maggiordomo] dit au <persName key="paul_chantelou">s.r de Chantelou</persName> que <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> le prioit qu’il n’eust que sa table qui se tint dans son appartement. Après la comédie tous <persName key="prelats_seigneurs" role="convive">les prélats et seigneurs</persName> mangèrent ensemble à <placeName key="fontainebleau_hotel_albret">l’hostel d’Albret</placeName>.</p>
      <p><pb n="f.25"/><date>Le xxx.e [30]</date>, […] <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> ayant quitté son habit de chasse fut à la comédie du Prince d’Ithaque qui fût la mesme qui fût jouée aux festes de Versailles. <persName key="louisxiv" role="spectateur">Le roy</persName> et <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="spectateur">les reynes</persName> s’y estoyent placez à l’ordinaire, et <persName key="flavio_chigi" role="spectateur">M. le légat</persName> estoit à la droite de <persName key="anne_d_autriche" role="spectateur">la reyne Mère</persName> à demi tourné du costé de <persName key="louisxiv" role="spectateur">Sa Majesté</persName>, et commençant la file des <persName key="princesses" role="spectateur">Princesses</persName>. Après <persName key="flavio_chigi" role="spectateur">S.E.</persName> estoit <persName key="louise_savoie_bade" role="spectateur">la Princesse de Bade</persName>, pour [puis] <persName key="monsieur" role="spectateur">Monsieur</persName> il estoit sans rang dans une file derrière <persName key="louisxiv" role="spectateur">le roy</persName> auprès de <persName key="madame_montespan" role="spectateur">Madame de Montespan</persName><pb n="f. 26"/> qui estoit à sa droite. La comédie pleût extremement à tous ces Messieurs, <persName key="italiens">les Italiens</persName> et plus et moins selon qu’ils entendoyent la langue. Elle est composée, outre le corps de la pièce, de divers récits, de petits ballets, de danses pastorales et <tech type="machine">de machines</tech>, de sorte qu’Elle est autant pour les yeux que pour les oreilles. La comédie finie, <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> retourna à son appartement esclairée comme Elle estoit venue, de <tech type="lumieres">quatre flambeaux de poing</tech> portez par les <persName key="pages">pages du roy</persName>.</p>
      <p><date>Le xxxi.e [31]</date>, <persName key="flavio_chigi">S.E </persName>[…] fut après ces visites à la comédie ; ce furent les comédies de <placeName key="paris_hotel_de_bourgogne">l’hostel de Bourgogne</placeName> qui représentèrent l’<emph>Othon</emph> du <persName key="corneille" role="auteur">s.r Corneille</persName>; <persName key="flavio_chigi" role="spectateur">S.E.</persName> eut la mesme place que le jour précédent ; <persName key="monsieur">Monsieur</persName> ne s’y trouva pas. La pièce finie <persName key="flavio_chigi" role="convive">S.E.</persName> vint souper.</p>
      <p><pb n="f.28"/><date>Le dimanche m.e [3]</date>, […] Sur les onze heures <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> dit la messe à la <placeName key="fontainebleau_chapelle">Chapelle de Fréminet</placeName>, où il y avoit grand appareil de Musique, et grande foule de monde. Il s’estoit dit que <persName key="louisxiv">le roy</persName> et <persName key="marie_therese anne_d_autriche">les reynes</persName> y seroyent, mais il n’y eut que <persName key="monsieur">S.A.R. [le duc d’Orléans] </persName>: encore estoit Elle dans une tribune. Si tost qu’Elle fut finie, <persName key="paul_chantelou" role="organisation">le s.r de Chantelou</persName> fit servir les tables des prélats et seigneurs afin qu’ils puissent se trouver au festin que <persName key="louisxiv" role="organisation">le roy</persName> faisoit ce jour là à <persName key="flavio_chigi" role="convive">M. le légat</persName>. La table estoit preparée dans <placeName key="fontainebleau_chateau">la salle de bal</placeName> sur le lieu élevé qui est près de la cheminée. Elle estoit pour dix grande prélats et quatorze assiettes ; <persName key="bernardin_gigault_bellefonds" role="organisation">M. le marquis de Bellefonds</persName>, premier m.e d’hostel, accompagné d’<persName key="maitres_d_hotels" role="organisation">onze m[aîtr]es d’Hostel du roy</persName>, <persName key="henri_albert_cosse_brissac" role="organisation">les grand panetier</persName>, <persName key="pierre_pernin_crenan" role="organisation">grand Echanson</persName> et <persName key="vandesure" role="organisation">grand Tranchant</persName> y servirent aussi, ce qu’ils n’avoyent point fait depuis le sacre du roy ; <persName key="henri_albert_cosse_brissac" role="convive">M. de Cosse</persName> estoit entre <persName key="pierre_pernin_crenan" role="organisation">le marquis de Crenan</persName> [grand Échanson] et <persName key="vandesure" role="organisation">de Vandesure</persName> [grand Tranchant] ; ce dernier n’arriva que deux heures avant la cérémonie,
        et vint jour et nuit en poste pour s’y trouver. <persName key="louisxiv">Le roy</persName> avoit nommé <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="organisation">M. de Villequier</persName> pour servir en son absence. Le couvert du roy fut mis avec la nef. Vis à vis et à l’opposite de son fauteuil estoient <persName key="officiers" role="convive">les trois grands officiers</persName>, à cinq pieds du fauteuil du roy du mesme costé estoit celui de <persName key="louisxiv" role="convive">M. le légat</persName>. Il n’avoit qu’un couvert simple et point de cadenas. <persName key="louisxiv" role="convive">Le roy</persName> ayant demandé sa viande, elle fut portée par <persName key="valets_de_pied" role="organisation">les valets de pied du roy</persName> précédez de <persName key="maitres_d_hotel" role="organisation">m.es d’Hostel</persName>. Les plats et assiettes destinez pour <persName key="louisxiv" role="convive">le roy</persName> furent mis sur la table par <persName key="vandesure" role="organisation">M. Vandesure</persName> ; le reste par <persName key="parfait_pere parfait_fils parfait_frere" role="organisation">les controlleurs Parfait</persName> et <persName key="charles_chamois" role="organisation">Chamoix</persName> qui estoyent de quartier. La table couverte, <persName key="bernardin_gigault_bellefonds" role="organisation">M. le marquis de Bellefonds</persName> et <persName key="maitres_d_hotels" role="organisation">les autres m.[aîtr]es d’hostel</persName> furent pour avertir <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> dans sa chambre où s’estoit rendu <persName key="flavio_chigi">M. le légat</persName> ; <persName key="hj_bourbon_conde">Monseigneur le grand maistre</persName> [duc d’Enghien] qui estoit à l’entrée de l’antichambre fut avertir <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> qui vint ayant <persName key="flavio_chigi">M. le légat</persName> à sa gauche, <persName key="hj_bourbon_conde">Monseigneur le grand m[aîtr]e</persName>, devant, <persName key="bernardin_gigault_bellefonds">M. le premier</persName> [le marquis de Bellefonds] et <persName key="maitres_d_hotels">les autres m.[aîtr]es
          d’hostel</persName>, marchant suivant leur réception, à l’exception de ceux de quartier qui précédoient. <persName key="louisxiv" role="convive">Le roy</persName> estant dans sa place et <persName key="flavio_chigi" role="convive">M. le légat</persName> en la sienne, <persName key="hj_bourbon_conde" role="organisation">Monseigneur le grand m.[aîtr]e</persName>, donna la serviette à <persName key="louisxiv" role="convive">Sa Majesté</persName>, qu’il avoit pris des mains du <persName key="joseph_langlois" role="organisation">s.r Langlois, m[aîtr]e d’Hostel de quartier</persName>. <persName key="bernardin_gigault_bellefonds" role="organisation">M. le premier m.[aîtr]e d’hostel [le marquis de Belle-fonds]</persName> la donna à <persName key="flavio_chigi" role="convive">S.E</persName>. ; <persName key="armand_du_cambout">M. l’abbé de Couslin</persName>, premier aumosnier, dit le Benedicite ; après quoy tous le m[aîtr]es d’hostel furent au second ; <persName key="hj_bourbon_conde">M. le duc [d’Enghien]</persName> se retira aussi. <seg ana="description">Les entrées furent posées comme avoyent esté les potages, puis l’on fut au rost et aux entremets qui furent composez de soixante quatorze assiettes, six sur</seg>
        <pb n="f. 29"/>
        <seg ana="description">chaque plats ; après l’on porta le fruit qui fut composé de dix pyramides de cru et de sec à l’hauteur de deux pieds et demi, et de quatorze assiettes, le tout arrangé et distribué de sorte que rien ne pouvoit estre plus agréable à la vue par la variété de fruits et de leurs couleurs</seg>. <persName key="henri_albert_cosse_brissac" role="organisation">M. de Cosé</persName> changea d’assiette au roy et de serviette ; <persName key="pierre_pernin_crenan" role="organisation">M. de Crenan</persName> donna à boire, et <persName key="vandesure" role="organisation">M. de Vandesure</persName> posa les plats devant <persName key="louisxiv" role="convive">Sa Majesté</persName> seulement et trancha sa viande ; <persName key="parfait" role="organisation">M. le Général Parfait</persName> servoit <persName key="flavio_chigi" role="convive">M. le légat</persName>. Le festin finy, <persName key="hj_bourbon_conde" role="organisation">M. le duc [d’Enghien]</persName> donna encore la dernière serviette à <persName key="louisxiv" role="convive">Sa Majesté</persName>, laquelle lui fut présentée par <persName key="joseph_langlois" role="organisation">le s.r Langlois</persName>. Durant le repas qui dura une bonne heure, <persName key="marie_therese anne_d_autriche">les reynes</persName>, <persName key="monsieur">Monsieur</persName>, et <persName key="dames">quelques dames</persName> furent à une tribune au bout de la salle, d’où Elles voyaient le festin. L’après disnée <persName key="louisxiv">le roy</persName> et <persName key="flavio_chigi">M. le légat</persName> furent voir travailler les chevaux que <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> avoit donnez à <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>. Les écuyers du roy en travaillèrent encore d’autres de ceux du roy. <date>Sur les huit heures du soir</date>, <persName key="louisxiv" role="spectateur">Sa Majesté</persName>, <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="spectateur">les reynes</persName> et <persName
          key="flavio_chigi" role="spectateur">M. le légat</persName> furent à la comédie, qui fut celle d’Oedipe du <persName key="corneille" role="auteur">sieur Corneille</persName>. […]</p>
      <p><pb n="f.30"/><date>Le lundy nn. e [4]</date>, […] entre six et sept <persName key="flavio_chigi">Elle</persName> fut chez <persName key="anne_d_autriche">la reyne mère</persName> : <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche">leurs Majestez</persName> le reçevèrent comme les autres fois, puis le menèrent dans <placeName key="fontainebleau_chateau">le salon </placeName>qui regarde l’estang, où estoit préparé une collation <seg ana="description">la plus belle et la plus galante qui se puisse voir. Elle estoit de vingt quatre grands bassins, sur chacun desquels estoyent en pyramide vingt corbeilles bordées d’un nombre de nœuds, de fistons et de galons de nonpareille de toutes les couleurs imaginables, et dans les corbeilles estoyent des fruits crus de saison, et de toutes sortes de confitures sèches arrangées avec une industrie merveilleuse, et une variété infinie de couleurs</seg>. <persName key="louisxiv">Le roy</persName> estoit venu un peu auparavant, et <persName key="louis_grand_dauphin">M. le Dauphin</persName> aussi. Il n’y avoit aucun siège pour s’asseoir dans le lieu ; <persName key="louisxiv">le roy</persName> fit faire le tour de la table à <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> afin de considérer mieux la beauté de cette collation ; <persName key="flavio_chigi" role="convive">S.E.</persName> mangea quelques fruits debout ; <persName key="princesses" role="convive">Les princesses</persName> et <persName key="dames" role="convive">dames</persName> y estoient aussi. La disposition de cette collation se consideroit comme un spectacle plus pour la vue que pour le goust. <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> ne fut dans <placeName key="fontainebleau_chateau">le salon</placeName> qu’un bon quart d’heure, et après s’en retourna dans son appartement, où <persName key="flavio_chigi">Elle</persName> dit au <persName key="paul_chantelou">s.r de Chantelou</persName> que <persName key="flavio_chigi">Elle</persName> se dispenseroit de souper. <date>Sur les dix heures du soir</date>
        <persName key="flavio_chigi" role="participant">Elle </persName>fut au bal, où <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="participant">les reynes</persName> et <persName key="dames" role="participant">les Dames</persName>
        <seg ana="description">estoyent parées de tout ce qu’il y a de plus beau en France en perles et pierreries</seg>. Jamais on n’en a tant vu ensemble. Le bal finit à une heure.</p>
      <p><pb n="f.31"/><date>Le mardy cinq.e</date> […] Il disna après cela ; et à l’issue du disner des seigneurs, <persName key="anne_d_autriche">la reyne mère </persName>envoya à <persName key="sigismondo_chigi">don Sigismond</persName> [Chigi], au <persName key="celio_piccolomini">marquis Picolominj</persName>, et aux <persName key="seogneurs">autres seigneurs</persName>
        <seg ana="description">grand nombre des corbeilles de sa</seg> collation <seg ana="description">pleines de fruit, et couvertes de galons</seg>, comme Elles avoyent paru le jour précédent. <date>Sur les quatre ou cinq heures</date>
        <persName key="flavio_chigi">S.E.</persName> fut voir courir les testes et se para de <tech type="costume">la croix de diamants</tech> que <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> lui avoit envoyée le matin. Arrivée au lieu où estoit <persName key="louisxiv">le roy</persName>, <persName key="flavio_chigi">Elle</persName> l’en remercia avec des tesmoignages d’une extrême reconnaissance ; <persName key="louisxiv">le roy</persName> lui dit qu’il lui estoit obligé du soin qu’<persName key="flavio_chigi">Elle</persName> avoit eu de lui rendre grâce de si peu de chose ; <persName key="flavio_chigi" role="participant">S.E.</persName> en suite se mit sur <placeName key="fontaineableau_chateau">un theatre</placeName> auprès de <persName key="marie_therese">la reyne</persName> et <persName key="louisxiv">le roy</persName> continua à courir de la meilleure grâce du monde. La course finie l’on parla de ceux qui s’y estoyent signalez ; <persName key="louisxiv">le roy</persName> dit que s’il y avoit eu un prix on auroit eu peine de juger à qui l’on auroit du le donner. À cela <persName key="flavio_chigi">M. le légat</persName> dit en montrant sa croix, que c’estoit lui qui emportoit le prix de la journée. […] Il y eut une comédie Espagnole chez <persName key="marie_therese">la reyne</persName>, où <persName key="prelats" role="spectateur">les prélats</persName> et <persName key="seigneurs" role="spectateur">partie des seigneurs</persName> allèrent. Pour [sic ; puis] <persName key="flavio_chigi">M. le légat</persName> se retira, et dit au <persName key="paul_chantelou">s.r de Chantelou</persName> qu’il ne souperoit point.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
