<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Marché de fourniture de bois entre Antoine Petit, maître charpentier, et Charles de
          Vigarany, entrepreneur des ballets du roi, pour le théâtre des Plaisirs de l’Île enchantée
          à Versailles.</title>
        <author>Le Normand Jacques I</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas.</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Le Normand Jacques I, <title>Marché de fourniture de bois entre Antoine Petit, maître
            charpentier, et Charles de Vigarany, entrepreneur des ballets du roi, pour le théâtre
            des Plaisirs de l’Île enchantée à Versailles</title>, 1664.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1664-03-20">1664/03/20.</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="386" xml:id="p386"/>
      <p>Fut present <persName key="#antoine_petit" role="fournisseur">Anthoine Petit</persName>, maistre charpentier à
          <placeName>Paris</placeName>, demeurant <placeName>rue Saincte-Anne</placeName>,
          <placeName>parroisse Sainct-Roch</placeName>, lequel a faict marché, promis et promect à
          <persName key="#vigarani" role="organisation">Maistre Charles de Vigarany</persName>, gentilhomme modenois, demeurant dans
          <placeName>les galleryes du Louvre</placeName>, <placeName>parroisse
          Sainct-Germainl’Auxerrois</placeName>, à ce present et acceptant, de luy fournir et livrer
        à <placeName>Versailles</placeName> quinze jours après l’ordre que ledict <persName key="#vigarani" role="organisation">sieur
          Vigarany</persName> luy aura donné, les bois cy-après declarés, iceux faconnez et possez.
        Premierement, vingt-huict pieces de bois, scavoir quatre de vingt-sept pieds de long sur
        cinq à sept poulces d’espoisseur, quatre autres de vingt-cinq pieds de long, le tout de bois
        de chesne, quatre de vingt-trois pieds de long sur cinq à sept poulces d’espoisseur, quatre
        de vingt-un de long aussy sur cinq à sept pouces d’espoisseur, quatre de semblable longueur
        et espoisseur, le tout de bois de sapin, douze solives de cinq à sept poulces d’espoisseur
        et de dix-huict pieds de long, deux solives de vingt-deux pieds de pareille espoisseur que
        les douze susdictes, huict autres solives de vingt-deux pieds pour les chassis, unze solives
        de seize pieds pour les potteaux et dehors et pour la piece du millieu, quatorze solives de
        seize pieds pour les potteaux des coulices, douze autres solives pour les poteaux du reste
        du <tech>theatre</tech>, le tout de bois de sapin et aussy de pareille espoisseur que
        susdict, douze premieres solives, soixante planches de bastau de dix-huict pieds de long
        pour toutes les escharpes du <tech>theatre</tech>, pour faire le <tech>pont de
          derriere</tech> et aux <tech>deux de devant</tech> et pour les <tech>quatre
        rochers</tech>. Fournira aussy ledict <persName key="#antoine_petit" role="fournisseur">Petit </persName>ainsy que dessus est dit
        douze solives pour le <tech>pont de derriere</tech>, cinq autres solives pour les six
        traiteaux, trente-deux solives pour les <tech>ponts de devant</tech>, vingt-huict solives
        pour les<tech> petits rochers</tech>, le tout de bois de sapin de pareille grosseur que
        celles cy-</p>
      <pb n="387" xml:id="p387"/>
      <p>dessus et des longueurs convenables et cent vingt-trois planches de basteau de dix-huict
        pieds de long; tout ledict bois cy-dessus declaré bon, loyal et marchand, bien faconné et
        possé, comme dict est. Ce present marché ainsy faict moyennant la somme de quinze cens
        livres tournois sur laquelle ledict <persName key="#antoine_petit" role="fournisseur">Petit</persName> a confessé avoir eu et receu
        dudict <persName key="#vigarani" role="organisation">sieur Vigarany</persName> la somme de cinq cens livres tournois dont etc
        quictant etc, et pour les mil livres restans ledict <persName key="#vigarani" role="organisation">sieur Vigarany</persName> a
        promis et promect les payer audict <persName key="#antoine_petit" role="fournisseur">Petit</persName> ou au porteur au fur et à
        mesure que ledict bois se fassonnera et posera, auquel bois ledict
        <persName key="#antoine_petit" role="fournisseur">Petit</persName> promect aussy faire tous les trous et chevilles necessaires,
        lesquels bois cy-dessus ledict <persName key="#vigarani" role="organisation">sieur Vigarany</persName> sera tenu de faire à ses
        frais et despens conduire de cette ville audict <placeName>Versailles</placeName>, comme
        ladicte voiture n’estant comprise au present marché. Promectant etc, obligeant chacun en
        droit soy. Renonceant etc.</p>
      <p>Faict et passé à <placeName>Paris</placeName> ausdictes <placeName>galleryes du
          Louvre</placeName>, l’an <date when="1664-03-20">mil six cens soixante et quatre le vingtiesme jour de mars
        </date>et ont signé</p>
      <p>
        <persName key="#vigarani" role="organisation">VIGARANY</persName>
      </p>
      <p>
        <persName key="#antoine_petit" role="fournisseur">A. PETIT</persName>
      </p>
      <p>
        <persName key="#simon_chuppin">CHUPPIN</persName>
      </p>
      <p>
        <persName key="#louis_lenormand">LENORMAND</persName>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
