<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Journal du voyage du Roy</title>
        <author key="renaudot">Renaudot, Théophraste (1586-1653). </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Cécile Andrisi</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot Théophraste, <title>Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et
            extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs,
            pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</title>
          <note>Paris, Bureau d’adresse, 1680, n°64, p. 389-400.</note><ptr
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-08-07">1680/08/07</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="389" xml:id="p389" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/>
      <p><persName key="louisxiv">LE Roy</persName> ayant résolu de visiter ses frontiéres, partit
        le <date when="1680-07-13">13 du mois de juillet</date>, de <placeName key="saint-germain"
          >Saint Germain en Laye</placeName> avec <persName key="marie_therese">la Reyne</persName>,
          <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> &amp; <persName
          key="marie_anne_baviere">Madame la Dauphine</persName>.</p>
      <p>Sa Majesté ne mena que les troupes de sa Maison commandées pendant le voyage par le
          <persName key="anne-jules_de_noailles">Duc de Noailles</persName> premier Capitaine des
          <orgName>Gardes du Corps</orgName>. <orgName>Le Régiment des Gardes</orgName> est demeuré
        ici : &amp; <orgName>les Mousquetaires</orgName> servent en leur place.</p>
      <p><persName key="marie_anne_baviere"><persName key="louis_grand_dauphin"><persName
              key="marie_therese"><persName key="louisxiv">Leurs
            Majestez</persName></persName></persName></persName> allérent le premier jour, coucher à
          <placeName>Beaumont sur Oyse</placeName> : où Elles furent jointes par <persName
          key="philippe_orleans">Monsieur</persName> &amp; par <persName
          key="elisabeth-charlotte_baviere">Madame</persName> qui estoient partis de <placeName
          key="paris">Paris</placeName>.</p>
      <p>Le 14, Elles disnérent à <placeName key="silly-tillard">Tillart</placeName> dans leur
        carosse, comme Elles font d'ordinaire dans tous les voyages : &amp; arrivérent ensuite à
          <placeName key="beauvais">Beauvais</placeName>. <persName key="forbin-janson">L'Evesque
          &amp; Comte de Beauvais Pair de France</persName> les reçeut avec <orgName>le Corps de
          Ville</orgName> : les condüisit au <placeName>Palais Episcopal</placeName> qui avoit esté
        préparé pour le logement : &amp; traita à souper les principaux Seigneurs de la Cour.</p>
      <p>Le 15, la Cour disna au <placeName key="oudeuil">village d'Oudeüil</placeName>, &amp; alla
        coucher à <placeName key="oudeuil">Poix</placeName>.</p>
      <pb n="390" xml:id="p390" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/>
      <p>Le 16, Leurs Majestez disnérent à <placeName key="camps-en-amienois">Calaminoy</placeName>
        &amp; couchérent à <placeName key="abbeville">Abbeville</placeName>. <persName
          key="louis_bethune">Le Duc de Charost Lieutenant de Roy de Picardie</persName> les reçeut
        hors les portes, à la teste de la Noblesse fort leste &amp; fort bien montée. Elles y
        séjournérent le lendemain : &amp; <persName key="louisxiv">le Roy</persName> &amp; <persName
          key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> y prirent le divertissement de
        la chasse.</p>
      <p>Le 18, la Cour alla disner à Pernay &amp; coucher à Montreüil. Le Duc de Charost y reçeut
        le Roy &amp; la Reyne, parce que le Duc d'Elbeuf Gouverneur de la ville &amp; de la
        Citadelle ne pût s'y trouver.</p>
      <p>Le 19, on disna à Neufchastel &amp; le Duc d'Aumont Gouverneur du Boulenois y reçeut Leurs
        Majestez, suivi de la Noblesse du Pays qui avoit pris un grand soin de paroistre en cette
        occasion. La Cour continüa sa route à Boulogne où elle coucha : &amp; le Roy en visita les
        fortifications. </p>
      <p>Le 20, Leurs Majestez couchérent à Wimille. Apres disné, le Roy monta à cheval avec
        Monseigneur le Dauphin &amp; une grande partie des Seigneurs : &amp; alla à deux lieues de
        Boulogne du costé de Calais, voir le port d'Ambleteuse. Sa Majesté en considéra exactement
        la sitüation, avec le Marquis de Seignelay Secrétaire d'Estat &amp; le sieur de Combe à qui
        Elle avoit donné ordre quelque temps auparavant, de l'examiner ainsi que le port de Wissan
        qui est à l'endroit le plus près de la coste d'Angleterre, n'y ayant que cinq lieües de
        trajet. Le Port d'Ambleteuse est le seul dans la Manche du costé de France, d'où kes
        vaisseaux puissent sortir par un vent de Nord. Il y a<pb n="391" xml:id="p391"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f391.item"/> une rade aussi bonne
        que celle de Dunkerque. L'air y est fort sain, les eaux y sont tres bonnes &amp; la mer ne
        s'en éloigne que de 400 toises, au lieu qu'elle s'éloigne de plus de mille, de Dunkerque. On
        voit delà aisément les costes d'Angleterre. Le Roy alla aussi visiter le port de Wissan à
        deux lieües de celuy d'Ambleteuse qu'on croid estre le <foreign>Portus Iccius</foreign> d'où
        César passa dans la grande Bretagne. Sa Majesté en examina pareillement la sitüation : mais
        ayant trouvé celle du port d'Ambleteuse beaucoup plus favorable, Elle résolut d'y faire
        travailler.</p>
      <p>Le Roy alla, en marchant toujours le long de la coste, visiter les travaux du Fort Nieulay.
        Sa Majesté arriva ensüite à Calais &amp; y trouva la Reyne, Madame la Dauphine, Monsieur,
        Madame &amp; plusieurs autres personnes de qualité allérent voir le port.</p>
      <p>Le 21, Monseigneur le Dauphin y alla dés le matin : &amp; le Roy estant monté à cheval,
        accompagné de tous les Seigneurs de la Cour, visita les ouvrages de la place &amp; les
        trouva en fort bon estat.</p>
      <p>Le 22, la Cour partit de Calais. Elle devoit aller delà directement à Dunkerque : mais le
        Roy qui vouloit y voir sortir du port un grand vaisseau qu'on avoit amené de Brest sur son
        ordre, fut bien aise de n'y arriver que dans la vive eau, c'est à dire dans le temps que la
        marée est la plus haute. Ainsi Leurs<pb n="392" xml:id="p392"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f392.item"/> Majestez changeans la
        route qui avoit esté réglée, allérent disner à Ardres petite ville fortifiée à moitié chemin
        de Calais S. Omer : &amp; y arrivérent sur le soir. Le Roy monta aussitôt à cheval &amp; fit
        la revûe de la garnison rangée en bataille dans la place. Les habitans fermérent leurs
        boutiques pendant trois jours : &amp; apres que le <foreign>Te Deum</foreign> eut esté
        solennement chanté, on commença les réjouissances qui furent continüées par toute la ville,
        avec les feux de joye &amp; les acclamations de <emph>Vive le Roy</emph>.</p>
      <p>Le 25, le Roy accompagné de Monseigneur le Dauphin &amp; suivi de grand nombre de
        Seigneurs, alla disner à Aire. Sa majesté en visita les fortifications &amp; fit revûe de la
        garnison, alla voir les travaux du fort S. François qui est à la portée du canon de la ville
        d'Aire, &amp; y laissa ses ordres pour la continüation de ces ouvrages. Ensuite, le Roy
        retourna à S. Omer &amp; fit sur le chemin, la revûe des Régimes de Konismarck, de Vivans,
        de Villeroy, de Quincy, de Lumbres &amp; de Rose, que le Chevalier de Sourdis avoit rangez
        en bataille sur une ligne. Sa Majesté les veid compagnie par compagnie, leur fit faire
        plusieurs mouvemens, &amp; fut tres satisfaite du bon estat de ces troupes qui formoyent 18
        ou 20 Escadrons. Le Régiment de Konismarck estoit distingué par quelques compagnies de
        Polaques vestus en Croates. La Reyne, Madame la Dauphine, &amp; les Dames de la Cour
        allérent au devant du Roy &amp; de Monseigneur le Dauphin ; &amp; virent aussi ces troupes
        qui s'estoyent<pb n="393" xml:id="p393"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f393.item"/> avancées à trois quarts
        de lieuë de Saint Omer où toute la Cour r'entra.</p>
      <p>Le 26, Leurs Majestez en partirent &amp; disnérent à Monquebour à demi lieuë de Gravelines.
        Le Roy y entra, visita les fortifications, &amp; fit le revûe de la garnison : &amp; la Cour
        arriva à Dunkerque sur les huit heures du soir. Monseigneur le Dauphin estoit à cheval. Le
        Maréchal d'Estrades Gouverneur de la ville, reçeut Leurs Majestez hors la porte à la teste
        des Magistrats : &amp; les condüisit entre deux hayes d'Infanterie à l'Hostel de ville
        préparé pour leur logement. Le Roy monta en mesme temps à cheval, &amp; visita les nouvelles
        fortifications qu'il trouva fort avancées.</p>
      <p>Le 27, Sa Majesté monta le matin à onze heures, sur le vaisseau nommé l'Entreprenant du
        port de mille tonneaux, qui estoit arrivé de Brest depuis 15 jours. Il est doré jusqu'à
        l'eau. Il y a 400 hommes d'équipage, &amp; il est monté de 58 piéces de canon de fonte. Le
        Chevalier de Léry qui le commande avoit fait tout disposer pour recevoir le Roy. Ce vaisseau
        estoit orné de quantité de banderolles blanches : &amp; l'équipage estoit habillé de neuf
        avec une magnificence singuliére. Les matelots estoyent armez de pertuisanes &amp; de
        halebardes, les soldats avoyent des sabres : &amp; tous estoyent rangez selon la manœuvre
        qu'ils devoyent faire. Le Roy examina d'abord la construction de ce vaisseau : &amp; ensuite
        veit faire l'exercice à l'équipage. Sa Majesté ordon<pb n="394" xml:id="p394"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f394.item"/>na plusieurs manœuvres
        qui furent tres-bien exécutées. La Reyne &amp; Madame la Dauphine, Monsieur &amp; Madame
        entrérent aussi dans le vaisseau &amp; y firent collation. L'apresdinée, le Roy fit le tour
        des remparts, &amp; par le dehors le tour des fortifications, puis visita le Risban ou Port
        qu'il fait constrüire à l'entrée du port avec d'autres ouvrages, s'informa des moindres
        choses, &amp; parut fort content de la beauté de ces ouvrages. Sa Majesté s'est
        particuliérement appliquée à donner ses ordres pour faire mettre ce port en bon estat. Il
        n'estoit presques pasconnu avant le siécle précédent. Il servoit seulement de retraite à
        quelques Pescheurs : mais la commodité de sa sitüation y attira enfin les Marchands des
        villes voisines : &amp; il devinst ainsi par le commercre, le plus fameux port des costes de
        Flandre. Il y a 40 ans que ses Armateurs se rendirent si redoutables que les Hollandois
        furent contraints d'équiper contr'eux, des flotes considérables sous la condüite de l'Amiral
        Tromp. Mais ils ne purent les détruire entiérement en plusieurs batailles. Les marées qui
        sur cette coste, viennent de la Manche, trainent quantité de sables dont une partie forme
        les bancs si fréquens dans cette mer : &amp; le reste est poussé sur le rivage, où par
        succession de temps il s'éleve en montagnes que l'on nomme Dunes. Le port de Dunkerque
        alloit de cette façon estre absoluement détrüit. Les sables l'avoyent tellement bouché qu'il
        ne restoit<pb n="395" xml:id="p395"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f395.item"/></p>

      <byline>A Paris, du Bureau d’Adresse, aux Galleries du<lb/>Louvre, devant la rue S. Thomas, le
          <date when="1680-08-07">16 Février 1664</date>.<lb/>Avec Privilége. </byline>
    </body>
  </text>
</TEI>
