<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Relation de ce qui s'est passé sur le vaisseau l'Entreprenant : &amp; le combat de
          deux frégates en présence de Leurs Majestez à la rade de Dunkerque : Avec la suite du
          Iournal du voyage du Roy</title>
        <author key="renaudot">Renaudot, Théophraste (1586-1653). </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Cécile Andrisi</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot Théophraste, <title>Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et
            extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs,
            pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</title>
          <note>Paris, Bureau d’adresse, 1680, n°65, p. 401-412.</note><ptr
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-08-07">1680/08/07</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="401" xml:id="p401" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f401.item"/>
      <p>RELATION DE CE QUI S'EST PASSÉ sur le vaisseau l'Entreprenant : &amp; le combat de deux
        frégates en présence de Leurs Majestez à la rade de Dunkerque :</p>
      <p>Avec la suite du Iournal du voyage du Roy.</p>
      <p>LE vaisseau l'Entreprenant est d'une belle structure, extremement taillé en ses fonds, ce
        qui le rend tres-bon voilier. Tous les ouvrages de sculpture de son arriére &amp; de son
        avant sont bronzez &amp; relevez en or, &amp; sur un fond verd, ce qui leur donne un grand
        éclat.</p>
      <p>Il est orné de figures, de feüillages &amp; de fes<pb n="402" xml:id="p402"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f402.item"/>tons. Au dessus sont les
        Armes du Roy dorées ainsi que le reste des ornemens de la poupe, &amp; les trois fanaux
        qu'elle soutient. </p>
      <p>Au dessous il y a une gallerie saillante fermée d'une balustrade dans laquelle on entre par
        la chambre du Roy, toute peinte &amp; dorée, &amp; garnie d'un ameublement de Damas incarnat
        à fleurs, avec une frange &amp; un molet d'or &amp; d'argent.</p>
      <p>De cette chambre, on passe dans une autre tapissée de Damas à fleurs jaune paillé, sur un
        fond blanc, avec des bandes de Damas incarnat à fleurs, &amp; le reste de l'ameublement fort
        magnifique.</p>
      <p>Au dessous de cette chambre est celle des Canoniers nommée la Sainte Barbe : où sont tous
        les utanciles du canon, peints &amp; fleurdelisez.</p>
      <p>On en avoit osté la cloison, afin que le Roy pût se promener de l'avant à l'arrière en<pb
          n="403" xml:id="p403" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f403.item"
        />tre deux ponts sans empeschement</p>
      <p>Le vaisseau est monté de 24 piéces de canon de 18 livres de bale, de 24 piéces de 12 livres
        &amp; de 10 piéces de huit livres, tout canon de fonte : &amp; on y en peut mettre jusqu'à
        64. Les canons de la baterie de bas avoyent esté portez à terre pour décharger le vaisseau,
        &amp; en leur place on avoit mis ceux de la baterie de haut. Chaque canon avoit aupres de
        luy d'un costé son refouloir, tirebourre &amp; écouvillon, de l'autre le porte gargousse,
        &amp; derriére la culasse le boute feu, le tout en bon ordre.</p>
      <p>L'équipage est composé du Capitaine, d'un Capitaine en second, de quatre Lieutenans, de
        quatre Enseignes, de 16 Gardes de marine, de 68 officiers mariniers, de 182 matelots &amp;
        de 100 soldats.</p>
      <p>Les Capitaines, les Lieutenans &amp; les Enseignes avoyent des juste-au-corps bleus, les
        uns en broderie d'or &amp; d'argent, &amp; les autres couverts de galon d'or.</p>
      <p>Les Gardes de marine, les officiers mariniers, les matelots &amp; les soldats avoyent esté
        habillez aux dépens du Roy. Ils estoyent vestus, les premiers de juste-au-corps d'écarlate,
        chamarez d'un large galon d'or, avec des vestes<pb n="404" xml:id="p404"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f404.item"/> de velous verd &amp;
        des culottes de ratine rouge, des bas de la mesme couleur, des grands frangez d'or, des
        chapeaux garnis de plumes blanches, des ceintures de tafetas blanc, des baudriers de bufle à
        double galon d'or, &amp; des épées en sabre courbé à poignée &amp; garde dorée.</p>
      <p>Les quatre sergens estoyent vestus de mesme que les gardes de marine. Les maistres,
        contremaistres, pilotes, maistres canoniers &amp; autres officiers de marine, estoyent
        habillez comme les sergens, excepté que l'étofe estoit bleüe, le galon d'or &amp; d'argent
        &amp; le sabre argenté.</p>
      <p>Les matelots avoyent un jupon de drap rouge &amp; une veste de drap verd, galonnez d'or
        &amp; d'argent, une culotte bleüe, des bas rouges, des escarpins blancs fort ouverts par les
        costez à la Flamande, des ceintures de tafetas blanc à frange &amp; molet d'or &amp;
        d'argent, des cravates de tafetas noir, avec une frange d'or, une toque ou bonnet à la
        Flamande de velous vert, garni de larges boutonnieres d'or &amp; d'argent, &amp; ils
        estoyent armez de halebardes, &amp; de pertuisanes, dont le fer est doré.</p>
      <p>Les soldats estoyent vestus de juste-au-corps &amp; culotes de drap brun &amp; avec la
        veste de drap vert, <pb n="405" xml:id="p405"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f405.item"/> le tout galonné d'or,
        un baudrier de bufle &amp; une bandoliere de cuir rouge galonnez d'or, une ceinture &amp;
        une cravate de tafetas frangées d'or, une toque pareille à celle des matelots, quantité de
        rubans rouge &amp; vert, &amp; un sabre courbé.</p>
      <p>Aussi tost que le Roy fut entré dans le vaisseau qui avoit ses hunes pavoisées de pavois
        bleus fleurdelisez, &amp; ses mats &amp; ses vergues garnis de flames blanches, les matelots
        montérent sur les haubans &amp; sur les vergues, &amp; firent la manœuvre des voiles qu'ils
        ferlérent &amp; déferlérent.</p>
      <p>Sa Majesté descendit apres entre deux ponts, y vit faire l'exercice du canon, &amp; sortit
        du vais<pb n="406" xml:id="p406"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f406.item"/>seau fort
        satisfaite.</p>
      <p>Monseigneur le Dauphin y avoit esté à huit heures du matin : &amp; on avoit fait devant luy
        les mesmes choses.</p>
      <p>La Reyne, accompagnée de Madame la Dauphine, de Madame, &amp; des principales Dames de la
        Cour, y alla sur les cinq heures du soir : &amp; eut un semblable divertissement. Sa Majesté
        visita ensüite la Citadelle.</p>
      <p>Le Roy alla voir le Risban, fut tres-content de le trouver en bon estat, &amp; commanda aux
        entrepreneurs de faire incessamment continüer ces travaux.</p>
      <p>Le 29, Leurs Majestez s'estant rendües à deux heures apres midy sur le bord du grand canal
        du port de Dunkerque, virent le combat de deux frégates, l'une nommée l'Adroit, montée de 36
        piéces de canon, commandée par le sieur Panetier Capitaine de vaisseau, &amp; l'autre
        appelée la Serpente, montée de 30 piéces de canon &amp; commandée par le sieur Albert
        Capitaine de frégate légére.</p>
      <p>Le Roy avec Monseigneur le Dauphin, Monsieur &amp; plusieurs personnes de marque, entra
        dans une galiote qui avoit esté bastie dans ce port pour Sa Majesté. Elle y fut reçeüe par
        le sieur <pb n="407" xml:id="p407"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f407.item"/> Panetier qui eut
        l'honneur de tenir le gouvernail, &amp; de la condüite jusqu'à la teste des jettées ou à
        l'entrée du port. Il y laissa le soin de la galiote au sieur Iulien de Tours son Lieutenant,
        pour aller à bord de l'Adroit, &amp; pour donner à Leurs Majestez le divertissement du
        combat naval.</p>
      <p>Cette galiote a 40 pieds de long &amp; 10 de large, elle est à varangues plattes, &amp;
        toute dorée d'avant arriére, avec des ornements de sculpture à festons dorez, qui régnent le
        long des deux costez, ainsi que ceux de l'arriére, au milieu duquel sont les Armes du Roy.
        Elle estoit couverte d'un tendelet de velous rouge cramoisi à fleurs a fonds d'argent, garni
        d'une crespine &amp; frange d'or &amp; d'argent, les matelas, rideaux &amp; coussins de
        semblable étofe. Le Pavillon Royal arboré au grand mats estoit de Damas blanc, avec les
        Armes de Sa Majesté en broderie d'or au milieu, &amp; le pavillon d'arriére estoit de
        mesme.</p>
      <p>La Reyne, accompagnée de Madame la Dauphine, de Madame &amp; d'autres Dames, vinst ensüite
        dans une chaloupe aussi peinte &amp; dorée, couverte d'un tendelet de Damas rouge cramoisi,
        garni ainsi que les matelats, oreillers &amp; rideaux de crespine, frange &amp; molet d'or
        tres-riches. Sa <pb n="408" xml:id="p408"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f408.item"/> Majesté y fut reçeüe
        par le sieur de Sélingue Capitaine de frégate légére, qui prit le soin du gouvernail.</p>
      <p>Les autres Seigneurs &amp; Dames de la Cour se mirent dans quatre autres chaloupes peintes,
        &amp; couvertes aussi de tendelets : le premier de damas vert à fleurs, le second de damas
        jaune pareillement à fleurs, le troisiéme de damas bleu, &amp; le quatriéme de damas rouge
        le tout garni de crespine, frange &amp; molet d'or &amp; d'argent, &amp; accompagné de
        rideaux &amp; de coussins de mesme parure.</p>
      <p>Toutes ces chaloupes nagérent ensemble le long du canal jusqu'à l'entrée du port où elles
        s'arrestérent : &amp; en mesme temps le signal fut donné pour le combat, par un pavillon
        rouge qui fut issé à la teste du port.</p>
      <p>La frégate l'Adroit leva aussi-tost l'ancre &amp; appareilla pour venir reconnoistre la
        Serpente, qui appareilla aussi, &amp; apres plusieurs manœuvres qu'elles firent pour se
        disputer le vent, l'Adroit mit le costé en travers &amp; envoya sa bordée à la Serpente.</p>
      <p>Elle vint passer par son arriére &amp; luy donna tout de mesme sa bordée : &amp; à
        l'instant elles revirérent <pb n="409" xml:id="p409"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f409.item"/></p>
      <p>Ces deux frégates continüérent ce combat pendant une heure, se prestant quelque fois le
        costé, &amp; venant à la portée du pistolet, puis s'eloignant &amp; regagnant le vent l'une
        sur l'autre d'une maniére fort agréable.</p>
      <p>Leurs Majestez &amp; toute la Cour furent tres satisfaites de ce divertissement, qui eust
        esté continüé plus long-temps si une plüye ne fust survenüe, qui les obligea à rentrer dans
        la ville : où le Roy donna ses ordres pour partir le lendemain.</p>
      <p>Le 30, la Cour sortit de Dunkerque &amp; arriva à Ypres où Elle séjourna le 31.</p>
      <p>Le premier de ce mois, Leurs Majestez estant parties d'Ypres disnérent à Gelewe. Le Roy
        &amp; Monseigneur le Dauphin à cheval, passérent par Menin, en visitérent les dehors &amp;
        arrivérent à Lille avec toute la Cour, comme vous l'avez appris ailleurs.</p>
      <p>Le 2, la Maréchale de Humiéres donna une magnifique collation à la Reyne, à Madame la
        Dauphine, à Madame, &amp; à toutes les Dames de la Cour dans le jardin de la contrescarpe.
        Il y eut deux concerts, &amp; ensuite un combat de batteliers<pb n="410" xml:id="p410"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f410.item"/> sur l'eau. Le soir, on
        tira dans la place devant Leurs Majestez un tres beau feu d'artifice. La principale machine
        representoit une montagne que des geans avoient formée en entassant plusieurs roches les
        unes sur les autres, &amp; ils tâchoient d'en élever encor d'autres.</p>
      <p>Cette montagne qui avoit environ huit toises de tour estoit enfermée à trois toises de
        distance par une barriére, aux quatre coins de laquelle il y avoit sur des pieds-d'estaux
        quatre figures de femmes, qui représentoient la France, l'Empire, l'Espagne &amp; la
        Süéde.</p>
      <p>Le feu commança par la figure de la France, &amp; se communiqua aux trois autres le long de
        la barriére, avec un tres grand brüit de boëttes &amp; de petards, qui imitoient celuy des
        tambours lors qu'ils battent la charge à la Françoise.</p>
      <p>Les quatre figures n'en furent point endommagées. Elles avoient sur leur teste des
        couronnes de Chasteaux, qui pendant le spectacle furent toujours enflammées, &amp; servirent
        à éclairer la place.</p>
      <p>Alors un géant placé sur le sommet de la montagne, jetta une fusée contre un Soleil de feu
        qui paroissoit en l'air à plus de soixante pas, à un des bouts de la place, au bas duquel on
        voyoit cette <pb n="411" xml:id="p411"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f411.item"/> inscription de feu
          <foreign>vnus in omnes</foreign></p>
      <p>La montagne s'alluma en un moment avec grand brüit : toutes les roches qui la formoient
        s'écartérent : &amp; neuf geans qui estoient dessus furent renversez sous les rüines, dont
        l'espace qui estoit entre les roches &amp; la barriére estoit couvert.</p>
      <p>En la place de cette montagne &amp; sur le mesme pied-d'estail qui la portoit, la paix
        parut entre le génie de la France, &amp; celuy de la ville de Lille. Le premier de ces
        génies mit d'un coup de fléche, enflâma des cœurs posez sur un autel à son costé.</p>
      <p>A trente pas de cette machine un peu plus pres que le Soleil, parut une illumination d'une
        grande Couronne royale qui couvroit ces trois mots <emph>Vive le Roy</emph>, portez sur des
        lacs d'amour.</p>
      <p>Toute cette machine estoit soûtenüe d'un pied-d'estail, d'où sortoit un grand nombre de
        girandoles, &amp; ce fut par là que le spectacle finit.</p>
      <p><pb n="412" xml:id="p412" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f412.item"
        /> Le 3, le Roy partit de Lille &amp; disna à Pont-à-Trefin. Il arriva ensüite à Tournay :
        où Sa Majesté fut reçeüe par le sieur de Monbron Gouverneur de la ville, &amp; Lieutenant de
        Roy des conquestes de Flandre, accompagné des Magistrats. Les ruës estoyent bordées par
        l'infanterie de la garnison rangée en haye, depuis la porte jusques à l'Abbaye de S. Martin,
        où Leurs Majestez sont logées.</p>
      <p>Le mesme jour, le Roy visita la citadelle &amp; les fortifications de la ville, &amp; fit à
        pied le tour du rempart. Sa Majesté fit aussi la revüe de deux bataillons d'infanterie qui
        sont ici en garnison.</p>
      <p>Le Roy alla ensüite voir faire sur l'Escaut l'épreuve d'un pont de batteaux de cuivre, sur
        lequel Sa Majesté vit passer un bataillon, &amp; en mesme temps sur les aisles deux pieces
        de canon de vingt-quatre.</p>
      <p>Ce pont a esté inventé par le sieur Dumetz Lieutenant général de l'artillerie, &amp; Maréchal de camp.</p>
      <p>Le soir il y eut une tres belle illumination dans la place, &amp; dans toutes les rües.</p>

      <byline>A Paris, du Bureau d’Adresse, aux Galleries du Louvre,<lb/> devant la ruë S. Thomas,
        le <date when="1680-08-08">8 Aoust 1680</date>.<lb/>Avec Privilége. </byline>
    </body>
  </text>
</TEI>
