<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../site/theme/document.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les plaisirs de l’isle enchantée. Course de bague; collation ornée de machines;
          comedie, meslée de danse et de musique; ballet du palais d’Alcine; feu d’artifice; et
          autres festes galantes et magnifiques faites par le Roy a Versailles le VII. May
            M.DC.LXIV. et continuées plusieurs autres jours</title>
        <author>Benserade Isaac de (1613-1691), Poquelin Jean-Baptiste, dit Molière (1622-1673),
          Chauveau François (1613-1676) et Silvestre, Israël (1621-1691).</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Benserade Isaac de,Poquelin Jean-Baptiste, dit Molière, Chauveau François et
          Silvestre, Israël, <title>Les plaisirs de l’isle enchantée. Course de bague; collation
            ornée de machines; comedie, meslée de danse et de musique; ballet du palais d’Alcine;
            feu d’artifice; et autres festes galantes et magnifiques faites par le Roy a Versailles
            le VII. May M.DC.LXIV. et continuées plusieurs autres jours</title>, Paris, imprimerie
          royale, 1673.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1673">1673</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <abstract>
        <listEvent>
          <event from="1664-05-07" to="1664-05-13">
            <placeName/>
          </event>
        </listEvent>
      </abstract>
      <textClass>
        <classCode scheme=""/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="3" xml:id="p3"/>
        <head>LES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTÉ. COURSE DE BAGUE ; COLLATION ORNÉE DE MACHINES ;
          COMEDIE, MESLÉE DE DANSE ET DE MUSIQUE ; BALLET DU PALAIS D’ALCINE ; FEU D’ARTIFICE : ET
          AUTRES FESTES GALANTES ET MAGNIFIQUES, FAITES PAR LE ROY A VERSAILLES, LE VII. MAY M. DC.
          LXIV. ET CONTINUÉES PLUSIEURS AUTRES JOURS.</head>
        <p><persName key="louisxiv" role="commanditaire">LE ROY</persName>, voulant donner <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="destinataire">aux Reines</persName> &amp; à toute
          sa Cour le plaisir de quelques Festes peu communes, dans un lieu orné de tous les agrémens
          qui peuvent faire admirer une Maison de Campagne, choisit
            <placeName key="versailles">Versailles</placeName>, à quatre lieuës de Paris. C’est un Chasteau qu’on
          peut nommer un Palais enchanté, tant les ajustemens de <pb n="4" xml:id="p4"/> l’art ont
          bien secondé les soins que la Nature a pris pour le rendre parfait. Il charme en toutes
          maniéres. Tout y rit dehors &amp; dedans. <seg ana="description">L’or &amp; le marbre y
            disputent de beauté &amp; d’éclat. Et quoy-qu’il n’ait pas cette grande étenduë qui se
            remarque en quelques autres </seg>Palais de Sa Majesté<seg
            ana="description">, toutes choses y sont si polies, si bien entenduës, &amp; si
            achevées, que rien ne le peut égaler. Sa symetrie, la richesse de ses meubles, la beauté
            de ses promenades, &amp; le nombre infini de ce lieu dignes de sa rareté singuliére. La
            diversité des Bestes contenuës dans les deux Parcs, &amp; dans la Mesnagerie, où
            plusieurs Cours en </seg><seg ana="description">Estoilles sont accompagnées de Viviers
            pour les animaux aquatiques, avec de grands Bastimens, joignent le plaisir avec la
            magnificence, &amp; en font une Maison accomplie. </seg></p>
        <p>CE fut en ce beau lieu, où toute la Cour se rendit <date when="1664-05-05">le cinquiéme
            de May</date>; que <persName key="louisxiv" role="organisation">le Roy</persName> traita plus de six cens personnes jusques
          au <date when="1664-05-14">quatorziéme</date> ; outre une infinité de gens necessaires à
          la danse &amp; à la Comedie, &amp; d’Artisans de toutes sortes
          venus de <placeName key="paris">Paris</placeName> : si-bien que cela paroissoit une petite armée.</p>
        <p>Le Ciel sembla favoriser les desseins de <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>, puis qu’en une
          saison presque toûjours pluvieuse, on en fut quitte pour un peu de vent, qui sembla
          n’avoir augmenté, qu’afin de faire voir que la prévoyance &amp; la puissance du
            <persName key="louisxiv">Roy</persName>, étoient à l’epreuve des plus grandes incommoditez.</p>
        <p><tech type="construction">De hautes toilles, des bestimens de bois faits</tech> presque en un instant, &amp;
          un <tech type="éclairage">nombre prodigieux de flambeaux de cire blanche</tech>, pour suppléer à plus de
            <tech type="éclairage">quatre mille bougies</tech> chaque journée, résisterent à ce vent, qui par tout
          ailleurs eust rendu ces divertissemens comme impossibles à achever.</p>
        <p><persName key="vigarani" role="organisation">Monsieur de Vigarani</persName>, Gentilhomme Modenois, fort sçavant en toutes
          ces choses, inventa &amp; proposa celles-cy ; &amp; <persName key="louisxiv" role="commanditaire">le Roy</persName> commanda
          au <persName key="saint_aignan" role="auteur">Duc de Saint Aignan</persName>, qui se trouva lors en fonction de premier
          Gentilhomme de sa Chambre, &amp; qui avoit déjà donné plusieurs Sujets de
            Ballet fort agréables, de faire un dessein où elle fussent toutes comprises
          avec liaison &amp; avec ordre : de-sorte qu’elles ne pouvoient manquer de bien
          réüssir.</p>
        <p>Il prit pour Sujet le Palais d’Alcine, qui donna lieu au Titre des Plaisirs de l’Isle
          enchantée ; puis que, selon <persName key="arioste">l’Arioste</persName>, le brave</p>
        <pb n="5" xml:id="p5"/>
        <p><name>Roger </name>&amp; plusieurs autres bons <name>Chevaliers</name> y furent retenus
          par les doubles charmes de la beauté, quoi-qu’empruntée, &amp; du sçavoir de cette
            <name>Magicienne</name>, &amp; en furent delivrez, après beaucoup de temps consommé dans
          les délices, par la bague qui détruisoit les enchantemens. C’estoit celle
            d’<name>Angelique</name>, que <name>Melisse</name>, sous la forme du vieux
            <name>Atlas</name>, mit en-fin au doigt de <name>Roger</name>.</p>
        <p>On dit fonc en peu de jours orner <tech type="décor">un Rond</tech>, où quatre grandes allées aboutissent entre de
            <tech type="construction">hautes palissages</tech> ; de <tech type="construction">quatre Portique</tech>, de <seg
            ana="description">trente-cinq pieds d’élevation, &amp; de vingt-d’or, &amp; de diverses
            peintures, avec les Armes de Sa Majesté</seg>.</p>
        <p>Toute la Cour s’y estant placée <date when="1664-05-07">le septiéme</date>, il entre dans
          la place sur six heures du soir un <name>Heraut d’Armes</name>, representé par
            <persName key="desbardins" role="acteur">M. des Bardins</persName>, <tech type="costume">vestu d’un habit à l’antique</tech>, <seg
            ana="description">couleur de feu en broderie d’argent</seg>, &amp; fort bien monté.</p>
        <p>Il estoit suivi de trois Pages. Celuy du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, <name>M.
            d’Artagnan</name>, marchoit à la teste des deux autres, <seg ana="description">fort
            richement habillé de couelur de feu</seg>, livrée de <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>, portant sa Lance &amp;
          son Escu, dans lequel brilloit un Soleil de pierreries, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Nec cesso, nec erro</foreign>.</p>
        <p>Faisant allusion à l’attachement de <persName key="louisxiv">Sa majesté</persName> aux affaires de son
          Estat, &amp; la maniére avec laquelle il agit. Ce qui estoit encore representé par ces
          quatre vers du <persName key="perigny" role="auteur">Président de Perigny</persName>, auteur de la mesme Devise.</p>
        <l>CE n’est passans raison que la Terre &amp; les Cieux,</l>
        <l>Ont tant d’étonnement pour un Objet si rare ;</l>
        <l>Qui dans son cours penible, autant que glorieux,</l>
        <l>Jamais ne se repose, et hamais ne s’égare.</l>
        <p>Les <name>deux autres Pages</name> estoient aux <persName key="saint_aignan">Ducs de S. Aignan</persName>
          &amp; <persName key="anne_de_noailles">de Noailles</persName>. Le premier, Maréchal de Camp ; &amp; l’autre, Juge
          des Courses.</p>
        <p>Celuy du Duc de <persName key="saint_aignan">S. Aignan</persName> portoit l’Escu de sa Devise, &amp; estoit <seg
            ana="description">habillé de sa livrée de toile d’argent enrichie d’or, avec les plumes
            incarnates &amp; noires, &amp; les rubans de mesme</seg>. Sa Devise estoit telle. Un
          Tymbre d’Horloge, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">De mis golpes mi ruido</foreign>.</p>
        <p>Le <name>page</name> du <persName key="anne_de_noailles">Duc de Noailles</persName> estoit vestu de <seg
            ana="description">couleur de <pb n="6" xml:id="p6"/> Feu, argent &amp; noir ; &amp; le
            reste de la livrée semblable</seg>. La Devise qu’il portoit dans son Escu, estoit un
          Aigle avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Fidelis &amp; audax</foreign>.</p>
        <p><persName role="musicien">Quatre Trompettes &amp; deux Tymbaliers</persName> marchoient après <name>ces
            Pages</name>, <seg ana="description">habillez de satin couleur de feu, &amp; argent ;
            leurs plumes de la mesme livrée, &amp; les caparaçons de leurs chevaux couverts d’une
            pareille broderie, avec des Soleils d’or fort éclatans aux banderolles des Trompettes,
            &amp; les couvertures des Tymballes</seg>.</p>
        <p>Le <persName key="saint_aignan" role="acteur">duc de S. Aignan</persName> Maréchal de Camp marchoit après eux,<tech type="costume"> armé
            à la Grecque</tech>, <seg ana="description">d’une cuirasse de toile d’argent couverte de
            petites écailles d’or, aussi-bien que son bas de saye, &amp; son Casque estoit orné d’un
            Dragon, &amp; d’un grand nombre de plumes blanches, mêlées d’incarnat &amp; de
            noir</seg>. Il montoit un <tech type="animal">cheval blanc, bardé de mesme</tech>, &amp; representoit <name>Guidon
            le Sauvage</name>.</p>
        <p>Pour le <persName key="saint_aignan" role="acteur">DUC DE SAINT AIGNAN</persName>, Representant <name>GUIDON LE
            SAUVAGE</name>.</p>
        <l>Les combats que j’ay faits en l’Isle dangereuse,</l>
        <l>Quand de tant de Guerriers je demeuray vainqueur,</l>
        <l>Suivis d’une épreuve amoureuse,</l>
        <l>Ont signalé ma force aussi-bien que mon cœur.</l>
        <l>Soit qu’elle embrasse un parti legitime,</l>
        <l>Ou qu’elle vienne à s’échapper ;</l>
        <l>Fait dire, pour ma gloire, aux deux bouts de la Terre,</l>
        <l>Qu’on n’en voit point en toute guerre,</l>
        <l>Ni plus souvent, ni mieux frapper.</l>
        <p>POUR LE MESME</p>
        <l>SEUL contre dix Guerriers, seul contre dix Pucelles,</l>
        <l>C’est avoir sur les bras deux étranges querelles :</l>
        <l>Qui sort à son honneur de ce double combat</l>
        <l>Doit estre, ce me semble, un terrible Soldat.</l>
        <p><persName role="musicien">Huit trompette &amp; deux Tymballiers</persName>, <seg ana="description">vestus
            comme les premiers</seg>, marchoient après le Maréchal de Camp.</p>
        <p><persName key="louisxiv" role="acteur">LE ROY</persName>, representant <name>Roger</name>, les suivoit, montant <tech type="animal">un des
          plus beaux chevaux du monde</tech>, dont <seg ana="description">le harnois, couleur de</seg></p>
        <pb n="7" xml:id="p7"/>
        <p><seg ana="description">feu, éclatoit d’or, d’argent &amp; de pierreries</seg>.
            <persName key="louisxiv" role="acteur">Sa Majesté</persName> estoit <tech type="costume">armée à la façon des Grecs</tech>, comme
          tous ceux de sa Quadrille, &amp; portoit <seg ana="description">une cuirasse de lame
            d’argent, couverte d’une riche broderie d’or &amp; de diamans</seg>. Son port &amp;
          toute son action estoient dignes de son rang : <seg ana="description"><tech type="costume">son Casque tout
            couvert de plumes couleur de feu</tech></seg>, avoit une grace incomparable : &amp; jamais un
          air plus libre, ni plus guerrier, n’a mis un mortel au dessus des autres hommes.</p>
        <p>Pour <persName key="louisxiv" role="acteur">LE ROY</persName></p>
        <p>Representant <name>Roger</name>.</p>
        <p>SONNET.</p>
        <l>Quelle taille, quel port a ce fier Conquérant ?</l>
        <l>Sa personne éblouit quiconque l’examine ;</l>
        <l>Et quoi-que par son poste il soit déjà si grand,</l>
        <l>Quelque chose de plus éclate dans sa mine.</l>
        <l>Son front de ses Destins est l’auguste garant :</l>
        <l>Par-delà ses Ayeux sa vertu l’achemine.</l>
        <l>Il fait qu’on les oublie ; &amp; de l’air qu’il s’y prend,</l>
        <l>Bien loin derriére luy laisse son origine.</l>
        <l>De ce cœur généreux c’est l’ordinaire employ,</l>
        <l>D’agir plus volontiers pour autruy que pour soy :</l>
        <l>Là principalement sa force est occupée.</l>
        <l>Il efface l’éclat des Héros Anciens ;</l>
        <l>N’a que l’honneur en veûë, &amp; ne tire l’épée</l>
        <l>Que pour des interests qui ne font pas les siens.</l>
        <p>Le <persName key="anne_de_noailles" role="acteur">Duc de Noailles</persName>, Juge du Camp sous le nom d’Oger le Danois,
          marchoit après le <persName key="louisxiv">Roy</persName>, portant <seg ana="description">la couleur de
            feu</seg> aussi-bien que tout le reste de son équipage, estoient de cette mesme
          livrée.</p>
        <p>Pour le <persName key="anne_de_noailles" role="acteur">DUC DE NOAILLES</persName>,</p>
        <p>Representant<name> OGER LE DANOIS</name>, Juge du Camp.</p>
        <l>Ce Paladin s’applique à cette seule affaire,</l>
        <l>De servir dignement le plus puissant des Rois.</l>
        <l>Comme pour bien juger, il faut sçavoir bien faire ;</l>
        <l>Je doute que personne appelle de sa voix.</l>
        <pb n="8" xml:id="p8"/>
        <p>Le <persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName> &amp; le <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Comte d’Armagnac</persName>
          marchoient ensemble après luy. Le premier, portant le nom d’<name>Aquilant le Noir</name>,
          avoit <seg ana="description"><tech type="costume">un habit de cette couleur en broderie d’or &amp; de
            geais</tech></seg>. <seg ana="description">Ses plusmes, son cheval, &amp; sa lance
            assortissoient à sa livrée</seg>. Et l’autre, represetant <name>Griffon le Blanc</name>,
          portoit sur <seg ana="description">un habit de toile d’argent plusieurs rubis, &amp;
            montoit un cheval blanc bardé de la mesme couleur</seg>.</p>
        <p>Pour le <persName key="henri_ii_de-guise" role="acteur">DUC DE GUISE</persName>,</p>
        <p>Representant <name>AQUILANT LE NOIR</name>.</p>
        <l>LA Nuit a ses beautez de mesme que le jour :</l>
        <l>Le Noir est ma couleur, je l’ay toujours aimée :</l>
        <l>Et st l’obscurité convient à mon Amour,</l>
        <l>Elle ne s’étend pas jusqu’à ma Renommée.</l>
        <p>Pour le <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">COMTE D’ARMAGNAC</persName>,</p>
        <p>Representant <name>GRIFFON LE BLANC</name>.</p>
        <l>VOYEZ quelle candeur en moy le Ciel a mis ;</l>
        <l>Aussi nulle beauté tíe s’en verra trompée :</l>
        <l>Et quand il sera temps d’aller aux ennemis,</l>
        <l>C'est où je me feray tout blanc de mon épée.</l>
        <p>Les <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Ducs de Foix</persName> &amp; <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">de Coaslin</persName> qui
          paroissoient en suite, <seg ana="description">estoient vestus, l’un d’incarnat avec or et
            argent, &amp; l’autre de vert, blanc et argent </seg>; toute leur livrée et leurs
          cheuaux estant dignes du reste de leur équipage.</p>
        <p>Pour le <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">DUC DE FOIX</persName>,</p>
        <p>Representant <name>RENAUD</name>.</p>
        <l>Il porte un nom celebre, il est jeune, il est sage.</l>
        <l>A vous dire le vray, c’est pour aller bien haut ;</l>
        <l>Et c’est un grand bonheur, que d’avoir à son âge,</l>
        <l>La chaleur necessaire, &amp; le flegme qu’il faut.</l>
        <p>Pour le <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">DUC DE COASLIN</persName>,</p>
        <p>Representant <name>DUDON</name>.</p>
        <l>Trop auant dans la Gloire on ne peut s’engager :</l>
        <l>J'auray vaincu sept Rois, &amp; par mon grand courage</l>
        <l>Les verray tous soûmis au pouvoir de ROGER,</l>
        <l>Que je ne seray pas content de mon Ouvrage.</l>
        <p>Aprés eux marchoient le <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Comte du Lude</persName> &amp; le <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince
            de </persName></p>
        <pb n="9" xml:id="p9"/>
        <p><persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Marsillac</persName> ; <seg ana="description">le premier vestu d’incarnat &amp;
            blanc; &amp; l’autre de jaune, blanc &amp; noir ; enrichis de broderie d’argent, leur
            livrée de mesme</seg>, &amp; fort bien montez.</p>
        <p>Pour le <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">COMTE DE LUDE</persName>,</p>
        <p>Representant <name>ASTOLPHE</name>.</p>
        <l>DE tous les Paladins qui sont dans l’Univers</l>
        <l>Aucun n’a pour l’Amour l’ame plus échaufée,</l>
        <l>Entreprenant toujours mille projets divers,</l>
        <l>Et toujours enchanté par quelque jeune Fée.</l>
        <p>Pour le <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">PRINCE DE MARSILLAC</persName>,</p>
        <p>Representant <name>BRANDIMART</name>.</p>
        <l>MES voeux seront contents, mes souhaits accomplis,</l>
        <l>Et ma bonne fortune à son comble arrivée,</l>
        <l>Quand vous sçaurez mon Zele, aimable FLEUR-DE-LIS,</l>
        <l>Au milieu de mon coeur profondément gravée.</l>
        <p>Les <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Marquis de Villequier</persName> &amp; <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">de Soyecourt</persName>,
          marchoient en suite. <seg ana="description">L'un portoit le bleu &amp; argent : &amp;
            l’autre, le bleu, blanc, &amp; noir avec or &amp; argent : leurs plumes, &amp; les
            harnois de leurs chevaux estoient de la mesme couleur, &amp; d’une pareille
            richesse</seg>.</p>
        <p>Pour le <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">MARQUIS DE VILLEQUIER</persName>,</p>
        <p>Representant <name>RICHARDET</name>.</p>
        <l>PERSONNE comme moy n’est sorti galamment</l>
        <l>D'une intrigue où sans doute il falloit quelque adresse ;</l>
        <l>Personne, à mon avis, plus agréablement</l>
        <l>N'est demeuré fidelle en trompant sa Maistresse.</l>
        <p>Pour le <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">MARQUIS DE SOYECOURT</persName>,</p>
        <p>Representant <name>OLIVIER</name>.</p>
        <l>VOICY l’honneur du Siécle, auprés de qui nous sommes,</l>
        <l>Et mesme les Géants, de mediocres Hommes,</l>
        <l>Et ce franc Chevalier à tout venant tout prest,</l>
        <l>Toûjours pour quelque jouste a la lance en arrest.</l>
        <p>Les <persName key="louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humiéres</persName> &amp; <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">de la Valliére</persName> les
          suivoient ; <seg ana="description">ce premier portant la couleur de chair &amp; argent;
            &amp; l’autre, gris-de-lin, blanc &amp; argent : toute leur livrée estant la plus riche,
            &amp; la mieux assortie du monde</seg>.</p>
        <pb n="10" xml:id="p10"/>
        <p>Pour le <persName key="louis_crevant" role="acteur">MARQUIS D’HUMIERES</persName>,</p>
        <p>Representant <name>ARIODANT</name>.</p>
        <l>JE tremble dans l’accés de l’amoureuse fiévre ;</l>
        <l>Ailleurs sans vanité je ne tremblai jamais :</l>
        <l>Et ce charmant objet, l’adorable
          <!-- Windows User : 2020-02-28T16:19:00.54
Quel balisage ?-->GENEVRE,</l>
        <l>Est l’unique vainqueur à qui je mis soûmets.</l>
        <p>Pour le <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">MARQUIS DE LA VALLIERE</persName>,</p>
        <p>Representant <name>ZERBIN</name>.</p>
        <l>QUELQUES beaux sentimens que ta gloire nous donne,</l>
        <l>Quand on est amoureux au souverain degré,</l>
        <l>Mourir entre les bras d’une bette Personne,</l>
        <l>Est de toutes les morts la plus douce à mon gré.</l>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le DUC</persName> marchoit seul, <seg ana="description">portant pour
            sa livrée la couleur de feu, blanc &amp; argent. Un grand nombre de Diamans estoient
            attachez sur la magnifique broderie, dont sa cuirasse &amp; son bas de saye estoient
            couverts ; son casque &amp; le harnois de son cheval en estant aussi enrichis</seg>.</p>
        <p>Pour <persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le DUC</persName>,</p>
        <p>Representant <name>ROLAND</name>.</p>
        <l><name>ROLAND</name> fera bien loin son grand nom retentir :</l>
        <l>La Gloire deviendra sa fidelle compagne.</l>
        <l>Il est sorti du sang qui brusle de sortir,</l>
        <l>Quand il est question de se mettre en campagne,</l>
        <l>Et pour ne vous en point mentir,</l>
        <l>C'est le pur sang de Charlemagne.</l>
        <p><tech>UN Char</tech><seg ana="description">de dix-huit pieds de haut, de vingt-quatre de
            long, &amp; de quinze de large</seg>, paroissoit en suite, <seg ana="description"
            >éclatant d’or &amp; de diverses couleurs</seg>: II representoit celuy
            d’<name>Apollon</name>, en l’honneur duquel se celebroient autrefois les Jeux Pythiens,
          que ces <name>Chevaliers </name>s’estoient proposez d’imiter en leurs <tech>Courses
          </tech>&amp; en leur équipage. <name>Cette Divinité</name>
          <tech>brillante de lumiéres</tech> estoit assise au plus haut du Char, ayant à ses pieds
          les <name>quatre Ages ou Siécles</name>, distinguez par de riches habits, &amp; par ce
          qu’ils portoient à la main.</p>
        <p>Le <name>Siécle d’Or</name>
          <seg ana="description">orné de ce précieux rnetail estoit encore paré de diverses
            Fleurs</seg>, qui faisoient un des principaux ornemens de cét heureux Age.</p>
        <pb n="11" xml:id="p11"/>
        <p>Ceux d<name>'Argent </name>et d’<name>Airain</name> avoient aussi leurs remarques
          particuliéres.</p>
        <p>Et celuy de <name>Fer</name> estoit <seg ana="description">representé par un Guerrier
            d’un regard terrible, portant d’une main l’épée, &amp; de l’autre le bouclier</seg>.</p>
        <p>Plusieurs autres grandes Figures de relief paroient les costez de ce <tech>Char</tech>
          magnifique. Les
          <!-- Windows User : 2020-03-03T13:31:00.55
Est‑ce des personnages ?-->Monstres Celestes,
          le Serpent Python, Daphné, Hyacinte, &amp; les autres Figures qui conviennent à
            <name>Apollon</name>, avec un Atlas portant le Globe du Monde, y estoient aussi relevez
          d’une agréable sculpture. <name>Le Temps</name> representé par le <persName key="millet" role="acteur">sieur
            Millet</persName>, avec <seg ana="description">sa faux, ses aisles, &amp; cette
            vieillesse décrepite</seg>, dont on le peint toûjours accablé, en estoit le conducteur.
            <seg ana="description">Quatre chevaux d’une taille et d’une beauté peu communes,
            couverts de grandes housses semées de Soleils d’or, &amp; attellez de front</seg>,
          tiroient cette <tech>Machine</tech>.</p>
        <p>Les <name>douze Heures du jour</name>, &amp; les <name>douze Signes du Zodiaque</name>,
            <seg ana="description">habillez fort superbement</seg>, comme les Poëtes les dépeignent,
          marchoient en deux files aux deux costez de ce <tech>Char</tech>.</p>
        <p>Tous <name>les Pages</name> des Chevaliers le suivoient deux à deux, aprés celuy de
            <persName key="hj_bourbon_conde">Monsieur le Duc</persName>, <seg ana="description">fort proprement vestus de
            leurs livrées, avec quantité de plumes</seg>, portant leurs lances &amp; les Escus de
          leurs Devises.</p>
        <p>Le <persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>, representant <name>Aquilant le Noir</name>, ayant
          pour Devise, un Lion qui dort, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Et quizscente pavescunt</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Comte d’Armagnac</persName>, representant <name>Griffon le Blanc</name>,
          ayant pour Devise une Hermine, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Ex candore decus</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Duc de Foix</persName>, representant <name>Renaud</name>, ayant pour Devise
          un Vaisseau dans la Mer, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Longè levis aura feret</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">duc de Coaslin</persName>, representant <name>Dudon</name>, ayant pour
          Devise un Soleil, &amp; l’Heliotrope ou Tournesol, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Splendor ab obsequio</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Comte du Lude</persName>, representant <name>Astolphe</name>, ayant pour
          Devise un chiffre en forme de nœud, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Non fia mai sciolto</foreign>.</p>
        <pb n="12" xml:id="p12"/>
        <p>Le <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de Marsillac</persName>, representant <name>Bandimart</name>, ayant
          pour Devise une Montre en relief, dont on voit tous les ressorts, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Chieto fuor, commoto dentro</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Marquis de Villequier</persName>, representant <name>Richardet</name>, ayant
          pour Devise un Aigle pour plane devant le Soleil, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Uni militat Astro</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">Marquis de Soyecourt</persName>, representant <name>Olivier</name>, ayant
          pour Devise la Massuë d’Hercule, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Vix aequat fama labores</foreign>.</p>
        <p>La <persName key="louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humiéres</persName>, representant <name>Ariodant</name>, ayant
          pour Devise toutes sortes de Couronnes, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">No quiero menos</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">Marquis de la Valliére</persName>, representant <name>Zerbin</name>, ayant
          pour Devise un Phenix sur un bûcher allumé par le Soleil, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Hoc juvat uri</foreign>.</p>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le DUC</persName>, representant <name>Roland</name>, ayant pour Devise
          un Dard entorillé de Lauriers, avec ces mots :</p>
        <p><foreign xml:lang="la">Certò ferit</foreign>.</p>
        <p><name>VINGT Pasteurs</name> chargez des diverses piéces de la Barrière, qui devoit estre
          dressée pour la <tech>Course de Bague</tech>, formoient la derniére Troupe qui entra dans
          la Lice. <seg ana="description">Ils portoient des vestes, couleur de feu, enrichies
            d’argent, &amp; des coëffures de mesme</seg>.</p>
        <p>Aussitost que ces Troupes furent entrées dans le Camp, elles en firent le tour ; &amp;
          aprés avoir salüé <persName key="marie_therese anne_d_autriche">les Reines</persName>, elles se separerent, &amp; prirent
          chacun leur poste. <name>Les Pages</name>, de la teste. <persName role="musicien">Les Trompettes &amp; les
            Tymballiers</persName> se croisans, s’allerent poster sur les aisles. <persName key="louisxiv">Le
            Roy</persName> s’avançant au milieu, prit sa place vis-à-vis du haut Dais.
          <persName key="hj_bourbon_conde">Monsieur le Duc</persName> proche de <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>.
            <persName key="saint_aignan">Les Ducs de Saint Aignan </persName>et <persName key="anne_de_noailles">de Noailles</persName> à
          droite &amp; à gauche. <name>Les dix Chevaliers</name> en haye aux deux costez du
            <tech>Char</tech>. <name>Leurs Pages</name> au mesme Ordre derriére eux. <name>Les
            Signes</name> &amp; <name>les Heures</name> comme ils estoient entrez.</p>
        <pb n="13" xml:id="p13"/>
        <p>Lors qu’on eût fait alte en cét estat, un profond silence causé tout ensemble par
          l’attention &amp; par le respect, donna le moyen à <persName key="mille_de_brie" role="acteur">Madelle de Brie</persName>,
          qui representoit <name>le Siécle d’Airain</name>, de commencer ces vers à la loüange de
            <persName key="marie_therese" role="destinataire">la Reine</persName>, adressez à <name>Apollon</name>.</p>
        <label type="speaker">LE SIECLE D’AIRAIN à <name>Apollon</name>.</label>
        <l>BRILLANT Pere du jour, Toy de qui la puissance</l>
        <l>Par ses divers aspect nous donna la naissance ;</l>
        <l>Toy t’espoir de la Terre, &amp; l’ornement des Cieux;</l>
        <l>Toy le plus necessaire et le plus beau des Dieux;</l>
        <l>Toy, dont l’activité, dont la bonté suprême</l>
        <l>Se fait voir &amp; sentir en tous lieux par soy-même :</l>
        <l>Dis-nous par quel destin, ou par quel nouveau chois</l>
        <l>Tu celebres tes jeux aux rivages François ?</l>
        <label type="speaker">APOLLON.</label>
        <l>Si ces lieux fortunez ont tout ce qu’eût la Grece</l>
        <l>De gloire, de valeur, de merite et d’adresse;</l>
        <l>Ce n’est pas sans raison qu’on y volt transferez</l>
        <l>Ces jeux, qu’à mon honneur la terre a consacrez.</l>
        <l>J'ay toujours pris plaisir à verser sur la France</l>
        <l>De mes plus doux rayons la benigne influence :</l>
        <l>Mats le charmant objet qu*’Hymen y fait regner,</l>
        <l>Pour elle maintenant me fait tout dédaigner.</l>
        <l>Depuis un si long-tempsque pour le bien du monde</l>
        <l>Je fais l’immense tour de ta terre &amp; de l’onde,</l>
        <l>Jamais je n’ay rien veû si digne de mes feux ;</l>
        <l>Jamais un sang si noble, un coeur si génereux ;</l>
        <l>Jamais tant de lumiére avec tant d’innocence ;</l>
        <l>Jamais tant de jeunesse avec tant de prudence;</l>
        <l>Jamais tant de grandeur avec tant de bonté;</l>
        <l>Jamais tant de sagesse avec tant de beauté.</l>
        <l>Mille Climats divers qu’on vit sous la puissance</l>
        <l>De tous les demi-Dieux dont elle prit naissance,</l>
        <l>Cedant à son mérite autant qu’à leur devoir,</l>
        <l>Se trouueront un jour unis sous son pouvoir.</l>
        <l>Ce qu’eurent de grandeurs &amp; la France &amp; l’Espagne,</l>
        <l>Les droits de Chartes-Quint, les droits Charle-Magne,</l>
        <l>En elle, avec leur sang heureusement transmis,</l>
        <l>Rendront tout l’Univers à son Trône soûmis :</l>
        <pb n="14" xml:id="p14"/>
        <l>Mais un titre plus grand, un plus noble partage,</l>
        <l>Qui l’éleve plus haut, qui luy plaist davantage ;</l>
        <l>Un Nom qui tient en soy les plus grands noms unis,</l>
        <l>C'est le nom glorieux d’Epouse de LOUÏS.</l>
        <label type="speaker">LE SIÉCLE D'ARGENT.</label>
        <l>Quel destin fait briller avec tant d’injustice</l>
        <l>Dans le Siécle de Fer un Astre si propice?</l>
        <label type="speaker">LE SIECLE D'OR.</label>
        <l>Ah ! ne murmure point contre l’ordre des Dieux.</l>
        <l>Loin de s’enorgueïllir d’un don si précieux,</l>
        <l>Ce siécle, qui du Ciel a merité la haine,</l>
        <l>En devroit augurer sa ruïne prochaine,</l>
        <l>Et voir qu’une vertu qu’il ne peut suborner,</l>
        <l>Vient moins pour l’ennoblir que pour l’exterminer.</l>
        <l>Si-tost qu’elle paroist dans cette heureuse terre,</l>
        <l>Voy comme elle en banit les fureurs de la guerre :</l>
        <l>Comment depuis ce jour d’infatigables mains</l>
        <l>Travaillent sans relâche au bonheur des humains;</l>
        <l>Par quels secrets ressorts un Heros se prépare,</l>
        <l>A chasser les horreurs d’un siécle st barbare,</l>
        <l>Et me faire revivre avec tous les plaisirs,</l>
        <l>Qui peuvent contenter les innocens desirs.</l>
        <label type="speaker">LE SIECLE DE FER.</label>
        <l>Je sçais quels ennemis ont entrepris ma perte,</l>
        <l>Leurs desseins sont connus, leur trame est découverte :</l>
        <l>Mais mon cœur n’en est pas à tel point abbatu…</l>
        <label type="speaker">APOLLON.</label>
        <l>Contre tant de grandeur, contre tant de vertu,</l>
        <l>Tous les monstres d’Enfer unis pour ta défense</l>
        <l>Ne feroient qu’une foible &amp; vaine résistance.</l>
        <l>L’Univers opprimé de ton joug rigoureux,</l>
        <l>Va goûter par ta suite un destin plus heureux :</l>
        <l>Il est temps de ceder à la Loy souveraine,</l>
        <l>Que t’imposent les voeux de cette auguste Reine;</l>
        <l>Il est temps de ceder aux trauaux glorieux</l>
        <l>D'un Roy favorisé de la Terre et des Cieux.</l>
        <l>Mais icy trop tong-temps ce differend m’arreste :</l>
        <l>A de plus doux combats cette Lice s’apreste ;</l>
        <pb n="15" xml:id="p15"/>
        <l>Allons la faire ouvrir, &amp; ployons des Lauriers,</l>
        <l>Pour couronner le front de nos fameux Guerriers.</l>
        <p>TOUS ces Recits achevez, la <tech>Course de Bague</tech> commença ; en laquelle aprés que
            <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> eût</p>
        <p>fait admirer l’adresse et la grace qu’il a en cét exercice, comme en tous les autres,
          &amp; aprés plusieurs belles Courses de tous ces <name>Chevaliers</name>, le <persName key="henri_ii_de_guise" role="participant">Duc
            de Guise</persName>, les <persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">Marquis de Soyecourt</persName> &amp; <persName key="jf_de_labaume" role="participant">de la
            Valliére</persName> demeurerent à la dispute, dont ce dernier emporta le prix, qui fut
          une épée d’or enrichie de Diamans, avec des boucles de baudrier de valeur, que donna la
            <persName key="anne_d_autriche">Reine Mere</persName>, &amp; dont elle l’honnora de sa main.</p>
        <p>La nuit vint cependant à la fin des Courses, par la justesse qu’on avoit eû
          à les commencer ; &amp; <tech>un nombre infini de lumiéres</tech> ayant éclairé tout ce
          beau lieu, l’on vit entrer dans la même place <persName role="musicien">trente-quatre
            Concertans</persName> fort bien vestus, qui devoient préceder <name>les Saisons</name>,
          &amp; faisoient le plus agréable concert du monde.</p>
        <p>Pendant que <name>les Saisons</name> se chargeoient des mets délicieux qu’elles devoient
          porter, pour servir deuant <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche">leurs Majestez</persName> la magnifique
            <tech>collation</tech> qui estoit préparée, <name>les douze Signes du Zodiaque</name>,
          &amp; <name>les quatre Saisons</name> danserent dans le rond une des plus belles entrées
          de <tech>Ballet </tech>qu’on eût encore veûë.</p>
        <p><name>Le Printemps</name> parut en suite sur un cheval d’Espagne, représenté par
            <persName key="therese_duparc" role="acteur">Madelle du Parc</persName>, qui avec le sexe et les avantages d’une femme,
          faisoit voir l’adresse d’un homme. <seg ana="description">Son habit estoit vert en
            broderie d’argent, &amp; de fleurs au naturel</seg>.</p>
        <p><name>L'Esté</name> le suivoit, représenté par le <persName key="gros_rene" role="acteur">Sieur du Parc</persName>, sur
          un Eléphant, <seg ana="description">couvert d’une riche housse</seg>.</p>
        <p><name>L'Automne</name><seg ana="description">aussi advantageusement vestuë</seg>,
          representée par le <persName key="la_thorilliere" role="acteur">Sieur de la Thorilliére</persName>, venoit aprés monté sur un
          Chameau.</p>
        <p><name>L'Hyver </name>suivoit sur un Ours, représenté par le <persName key="louis_bejart" role="acteur">Sieur
            Béjar</persName>.</p>
        <p>Leur suite estoit composée de <persName role="participant">quarante-huit personnes</persName>, qui portoient
          toutes sur leurs testes de grands bassins pour la <tech>collation</tech>.</p>
        <p>Les douze premiers <seg ana="description">couverts de fleurs</seg>, portoient , comme des
            <tech>Jardiniers</tech>, <seg ana="description">des Corbeilles peintes de vert &amp;
            d’argent, garnies d’un grand nombre de porcelaines, si remplies de confitures</seg></p>
        <pb n="16" xml:id="p16"/>
        <p><seg ana="description">&amp; d’autres choses délicieuses de la Saison</seg>, qu’ils
          estoient courbez sous cét agréable faix.</p>
        <p>Douze autres, comme <tech>Moissonneurs</tech>, <seg ana="description">vestus d’habits
            conformes à cette profession, mais fort riches, portoient des bassins de cette couleur
            incarnate</seg>, qu’on remarque au Soleil Levant, &amp; suivoient
          l’<name>Esté</name>.</p>
        <p>Douze vestus en <tech>vendangeurs</tech>, <seg ana="description">estoient couverts de
            feüilles de vignes &amp; de grappes de raisins, &amp; portoient dans des paniers
            feüille-morte, remplis de petits bassins de cette même couleur, divers autres fruits
            &amp; confitures</seg> à la suite de l<name>'Automne</name>.</p>
        <p>Les douzes derniers, estoient des <tech>Vieillards</tech> gelez, <seg ana="description"
            >dont les fourrures et la démarche marquoient la froideur et la foiblesse, portant dans
            des bassins couverts d’une glace &amp; d’une neige si bien contrefaites</seg>, qu’on les
          eust pris pour la chose même, ce qu’ils devoient contribuër à la</p>
        <p><tech>Collation</tech>, &amp; suivoient l’<name>Hyver</name>.</p>
        <p><persName role="musicien">Quatorze Concertans</persName> de <name>Pan</name> &amp; de <name>Diane</name>
          précedoient ces deux Diuinitez, avec une agréable Harmonie de Flûtes &amp; de
          Musettes.</p>
        <p>Elles venoient en suite sur une <tech>Machine</tech> fort ingenieuse <seg
            ana="description">en forme d’une petite montagne ou roche ombragée de plusieurs arbres;
            mais ce qui estoit plus surprenant, c’est qu’on la voyoit portée en l’air</seg>, sans
          que l’artifice qui la faisoit mouvoir se pûst découvrir à la veûë.</p>
        <p>Vingt autres personnes les suivoient, portant des viandes de la Mênagerie de
            <name>Pan</name>, &amp; de la Chasse de <name>Diane</name>.</p>
        <p><name>Dix-huit Pages du Roy</name><seg ana="description">fort richement vestus</seg>, qui
          devoient servir <persName role="convive">les Dames</persName> à Table, faisoient</p>
        <p>les derniers de cette troupe; laquelle estant rangée, <name>Pan</name>,
            <name>Diane</name> &amp; <name>les Saisons</name> se presentant devant <persName key="marie_therese">la
            Reine</persName>, <name>le Printemps</name> luy adressa le premier ces Vers.</p>
        <label type="speaker">LE PRINTEMPS A LA <persName key="marie_therese" role="destinataire">REINE</persName>.</label>
        <l>ENTRE toutes les fleurs nouvellement écloses,</l>
        <l>Dont mes Jardins sont embellis,</l>
        <l>Méprisant les jasmins, les oeillets &amp; les roses,</l>
        <l>Pour payer mon tribut j’ay fait choix de ces lys,</l>
        <l>Que de vos premiers ans vous auez tant cheris.</l>
        <l>LOUÏS les fait briller du couchant à l’'aurore :</l>
        <l>Tout l’Univers charmé les respecte et les craint;</l>
        <pb n="17" xml:id="p17"/>
        <l>Mais leur regne est plus doux &amp; plus puissant encore,</l>
        <l>Quand ils brillent sur vostre teint.</l>
        <label type="speaker">L’ESTE.</label>
        <l>Surpris un peu trop promptement,</l>
        <l>J'apporte a cette Feste un leger ornement :</l>
        <l>Mats avant que ma saison passe,</l>
        <l>Je feray faire à vos Guerriers,</l>
        <l>Dans les campagnes de la Thrace,</l>
        <l>Une ample moisson de Lauriers.</l>
        <label type="speaker">L'AUTOMNE A LA <persName key="marie_therese" role="destinataire">REINE</persName>.</label>
        <l>Le Printemps orgueïlleux de la beauté des fleurs</l>
        <l>Qui luy tombèrent en partage,</l>
        <l>Prétend de cette Feste avoir tout l’avantage,</l>
        <l>Et nous croit obscurcir pas ses vives couleurs :</l>
        <l>Mais vous vous souviendrez, Princesse sans seconde,</l>
        <l>De ce fruit précieux qu’a produit ma saison,</l>
        <l>Et qui croist dans vostre maison,</l>
        <l>Pour faire quelque jour les délices du Monde.</l>
        <label type="speaker">L'HYVER.</label>
        <l>La neige, les glaçons que j’apporte en ces lieux,</l>
        <l>Sont les mets les moins précieux :</l>
        <l>Mais ils sont des plus nécessaires,</l>
        <l>Dans une Festen où mille objets charmans,</l>
        <l>De leurs oeillades meurtriéres,</l>
        <l>Font naître tant d’embrazemens.</l>
        <label type="speaker">DIANE A LA <persName key="marie_therese" role="destinataire">REINE</persName>.</label>
        <l>Nos bois, nos rochers, nos montagnes,</l>
        <l>Tous nos chasseurs, &amp; mes compagnes,</l>
        <l>Qui m’ont toûjours rendu des honneurs souverains,</l>
        <l>Depuis que parmi nous ils vous ont veû paroistre,</l>
        <l>Ne veulent plus me reconnoistre ;</l>
        <l>Et chargez de presens, viennent avec moy</l>
        <l>Vous porter ce tribut pour marque de leur foy.</l>
        <l>Les habitans legers de cét heureux bocage,</l>
        <l>De tomber dans vos rets font leur sort le plus doux,</l>
        <l>Et n’estiment rien davantage,</l>
        <l>Que l’heur de périr de vos coups :</l>
        <pb n="18" xml:id="p18"/>
        <l>Amour, dont vous avez la grace &amp; le visage,</l>
        <l>A le même secret que vous.</l>
        <label type="speaker">PAN A <persName key="marie_therese" role="destinataire">LA REINE</persName>.</label>
        <l>Jeune Divnité, ne vous étonnez pas,</l>
        <l>Lors que nous vous offrons en ce fameux repas</l>
        <l>L'élite de nos bergeries :</l>
        <l>Si nos troupeaux goûtent en paix</l>
        <l>Les herbages de nos prairies,</l>
        <l>Nous devons ce bonheur à vos divins attraits.</l>
        <p>CES Recits achevez, une grande Table en forme de Croissant, où l’on devoit couvrir, &amp;
          garnir de fleurs le costé où elle estoit creuse, vint à se découvrir.</p>
        <p><persName role="musicien">Trente-six Violons</persName><seg ana="description">tres-bien vestus</seg>,
          parurent derriére sur un petit Theatre, pendant que <persName role="participant">Messieurs de la
            Marche</persName>, &amp; <persName role="participant">Parfait Pere</persName>, <persName role="participant">Frere</persName>, &amp; <persName role="participant">Fils</persName> Contrôlleurs Géneraux, sous les
          noms de l’Abondance, de la Joye, de la Propreté, &amp; de la Bonne-Chere, la firent
          couvrir par les Plaisirs, par les Jeux, par les Ris, &amp; par les Délices.</p>
        <p><persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche" role="convive">Leurs Majestez</persName> s’y mirent en cét ordre, qui prévint tous les
          embaras, qui eussent pû naistre pour les rangs.</p>
        <p><persName key="anne_d_autriche" role="convive">La Reine Mere</persName> estoit assise au milieu de la Table, &amp; avoit à sa
          main droite.</p>
        <list>
          <item><persName key="louisxiv" role="convive">LE ROY</persName>.</item>
          <item><persName key="elisabeth_orleans_alençon" role="convive">Mademoiselle d’Alençon</persName>.</item>
          <item><persName key="maille_breze_conde" role="convive">Madame la Princesse</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_lorraine_elbeuf" role="convive">Mademoiselle d’Elbeuf</persName>.</item>
          <item><persName key="beauvilliers_bethune" role="convive">Madame de Bethune</persName>.</item>
          <item><persName key="lansac_crequi" role="convive">Madame la Duchesse de Crequy</persName>.</item>
          <item><persName key="monsieur" role="convive">M O N S 1 E U R</persName>.</item>
          <item><persName key="servien_saint_aignan" role="convive">Madame la Duchesse de Saint Aignan</persName>.</item>
          <item><persName key="charron-du-plessis" role="convive">Madame la Maréchalle du Plessis</persName>.</item>
          <item><persName key="choiseul_etampes" role="convive">Madame la Maréchalle d’Estampes</persName>.</item>
          <item><persName key="gourdon" role="convive">Madame de Gourdon</persName>.</item>
          <item><persName key="madame_montespan" role="convive">Madame de Montespan</persName>.</item>
        </list>
        <list>
          <item><persName key="chatre_humieres" role="convive">Madame d’Humiéres</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_brancas" role="convive">Mademoiselle de Brancas</persName>.</item>
        </list>
        <pb n="19" xml:id="p19"/>
        <list>
          <item><persName key="marguerite_cambout_armagnac" role="convive">Madame d’Armagnac</persName>.</item>
          <item><persName key="mancini_soissons" role="convive">Madame la Comtesse de Soissons</persName>.</item>
          <item><persName key="louise_savoie_bade" role="convive">Madame la Princesse de Bade</persName>.</item>
          <item><persName key="louise_rouxel_grancey" role="convive">Mademoiselle de Grançay</persName>.</item>
        </list>
        <p>De l’autre costé estoient assises,</p>
        <list>
          <item><persName key="maire_therese" role="convive">LA REINE</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_bourbon_carigan" role="convive">Madame de Carignan</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_bauffremont_fleix" role="convive">Madame de Flaix</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Madame la Duchesse de Foix</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Madame de Brancas</persName>.</item>
          <item><persName key="angleique_baudeon_froulay" role="convive">Madame de Froulay</persName>.</item>
          <item><persName key="baudean_parabere_navailles" role="convive">Madame la Duchesse de Navailles</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Mademoiselle d’Ardennes</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Mademoiselle de Cologon</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Madame de Crussol</persName>.</item>
          <item><persName key="julie_montausier" role="convive">Madame de Montauzier</persName>.</item>
          <item><persName key="madame" role="convive">MADAME</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Madame la Princesse Benedicte</persName>.</item>
          <item><persName key="anne_baviere_conde" role="convive">Madame la Duchesse</persName>.</item>
          <item><persName key="diane_budos_rouvroy" role="convive">Madame de Rouvroy</persName>.</item>
          <item><persName key="anne_de_la_mothe_houdancourt" role="convive">Mademoiselle de la Mothe</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Madame de Marsé</persName>.</item>
          <item><persName key="louise_la_valliere" role="convive">Mademoiselle de la Valliére</persName>.</item>
          <item><persName key="madeleine_du_gast_d_artigny" role="convive">Mademoiselle d’Artigny</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Mademoiselle du Bellay</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Mademoiselle de Dampierre</persName>.</item>
          <item><persName role="convive">Mademoiselle de Fiennes</persName>.</item>
        </list>
        <p>La somptuosité de cette <tech>Collation</tech> passoit tout ce qu’on en pourroit écrire,
          tant par l’abondance, que par la délicatesse des choses qui y furent servies. Elle faisoit
          aussi le plus bel objet qui puisse tomber sous les sens, puis que dans la
            nuit auprés de la verdeur de ces hautes palissades, <tech>un nombre infini de
            </tech><seg ana="description">Chandeliers peints de vert &amp; d’argent, portans chacun
            vingt-quatre bougies</seg>, &amp; <tech>deux cens flambeaux</tech>
          <seg ana="description">de cire blanche, tenus par autant de personnes vestuës en
            Masques</seg>, rendoient une clarté, presque aussi grande &amp; plus agréable que celle
          du jour. <name>Tous les chevaliers</name>
          <seg ana="description">avec leurs Casques couverts de plumes de differentes couleurs,
            &amp; leurs habits de la Course</seg>, estoient appuyez sur la Barriére; &amp; ce
            <name>grand nombre d’Officiers</name>
          <seg ana="description">richement vestus</seg>, qui servoient, en</p>
        <pb n="20" xml:id="p20"/>
        <p>augmentoîent encore la beauté, &amp; rendoient ce rond une chose enchantée, duquel, aprés
          la <tech>Collation</tech>, <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche">leurs Majestez</persName> &amp; toute la Cour,
          sortirent par le Portique opposé à la Barriére, &amp; dans un grand nombre de Calesches
          fort ajustées, reprirent le chemin du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>.</p>
        <trailer>Fin de la premiére Journée.</trailer>
      </div>
      <div>
        <pb n="21" xml:id="p21"/>
        <head><date when="1664-05-08">SECONDE JOURNÉE</date> DES PLAISIRS DE L’ISLE
          ENCHANTÉE.</head>
        <p>LORS que la nuit du second jour fut venuë, <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche">Leurs
            Majestez</persName> se rendirent dans vn autre rond environné de palissades comme le
          premier, &amp; sur la mesme ligne, s’avançant toûjours vers <placeName key="versailles_jardins_bassin_apollon">le Lac</placeName>,
          où l’on feignoit que le <tech>Palais d’Alcine</tech> estoit basti.</p>
        <p>Le dessein de cette seconde Feste, estoit que <name>Roger</name> &amp; <name>les
            Chevaliers</name> de sa Quadrille, aprés avoir fait des merveilles aux Courses, que par
          l’ordre de la belle <name>Magicienne</name> ils avoient faites en faveur de <persName key="marie_therese" role="destinataire">la
            Reine</persName>, continuoient en ce mesme dessein pour le divertissement suivant; &amp;
          que</p>
        <p>l’isle flotante n’ayant point éloigné le rivage de la <placeName key="france">France</placeName>, ils
          donnoient à <persName key="louisxiv" role="spectateur">Sa Majesté</persName> le plaisir d’une <tech>Comedie</tech>, dont la
          Scene estoit en Elide.</p>
        <p><persName key="louisxiv" role="organisation">Le Roy</persName> fit donc couvrir de toilles, en si peu de temps qu’on avoit
          lieu de s’en étonner, tout ce rond, d’une espece de dome pour défendre contre le vent le
            <tech>grand nombre de Flambeaux &amp; de Bougies</tech> qui devoient éclairer le
          Theatre, dont la décoration estoit fort agréable. Aussi-tost qu’on eût tiré la toille, un
          grand <tech>Concert</tech> de plusieurs Instrumens se fit entendre; &amp;
            l’<name>Aurore</name>, représentée par <persName key="hilaire_dupuis" role="acteur">Mademoiselle Hilaire</persName>, ouvrit
          la Scene, &amp; chanta ce Recit.</p>
        <pb n="22" xml:id="p22"/>
        <label type="head">PREMIER INTERMEDE.</label>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <label type="head">RECIT DE L'AURORE.</label>
        <l>QUAND l’Amour à vos yeux offre un choix agréable,</l>
        <l>Jeunes beautez, laissez vous enflâmer :</l>
        <l>Moquez-vous d’affecter cet orgueïl indomtable,</l>
        <l>Dont on vous dit qu’il est beau de s’armer.</l>
        <l>Dans l’âge où l’on est aimable,</l>
        <l>Rien n’est si beau que d’aimer.</l>
        <l>Soûpirez librement pour un amant fidelle ;</l>
        <l>Et bravez ceux qui voudroient vous blâmer.</l>
        <l>Un coeur tendre est aimable ; &amp; le nom de cruelle</l>
        <l>N'est pas un nom à se faire estimer.</l>
        <l>Dans le temps où l’on est belle,</l>
        <l>Rien n’est si beau que d’aimer.</l>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p>PENDANT que l’<name>Aurore</name> chantoit ce Recit, <name>quatre Valets de Chiens</name>
          estoient couchez sur l’herbe, dont l’un, sous la figure de <name>Lyciscas</name>,
          représenté par le <persName key="moliere" role="acteur">Sieur de Moliére</persName>, excellent Acteur, de l’invention
          duquel estoient les Vers &amp; toute ta piéce, se trouvoit au milieu de deux, &amp; un
          autre à ses pieds ; qui estoient les <persName key="estival" role="chanteur">Sieurs Estival</persName>,
            <persName key="louis_don" role="chanteur">Don</persName>, &amp; <persName key="francois_blondel" role="chanteur">Blondel</persName>, de la Musique du Roy, dont
          les voix estoient admirables.</p>
        <p>Ceux-cy en se reéveillant à l’arrivée de l’<name>Aurore</name>, si-tost qu’elle eût
          chanté, s’écriérent en Concert :</p>
        <l>Hola? hola? debout, debout, debout :</l>
        <l>Pour la Chasse ordonnée il faut préparer tout :</l>
        <l>Hola? ho debout, viste debout.</l>
        <pb n="23" xml:id="p23"/>
        <p>I.</p>
        <l>Jusqu’aux plus sombres lieux le jour se communique.</l>
        <p>II.</p>
        <l>L'air sur les fleurs en perles se résout.</l>
        <p>III.</p>
        <l>Les Rossignols commencent leur Musique,</l>
        <l>Et leurs petits concerts retentissent par tout.</l>
        <label type="speaker">TOUS ENSEMBLE.</label>
        <l>Sus, sus debout, visite debout.</l>
        <l>Qu'est-cecy, Lyciscas ? Quoy, tu ronfles encore,</l>
        <l>Toy qui promettois tant de devancer l’Aurore?</l>
        <l>Allons debout, viste debout :</l>
        <l>Pour la Chasse ordonnée il faut préparer tout :</l>
        <l>Debout, viste debout, dépeschons, debout.</l>
        <label type="speaker">LYCISCAS en s’éveillant.</label>
        <l>Par la morbleu, vous estes de grands braillars vous autres ;</l>
        <l>&amp; vous avez la gueule ouverte de bon matin.</l>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <l>Ne vois-tu pas le jour qui se répand par tout?</l>
        <l>Allons debout, Lyciscas, debout.</l>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Hé ! laissez-moy dormir encore un peu, je vous conjure.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Non, non, debout, Lyciscas, debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Je ne vous demande plus qu’un petit quart-d’heure.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Point, point, debout, viste debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS</label>
        <p>Hé ! je vous prie.</p>
        <p>24</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Un moment.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>De grace.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Eh.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Je….</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>J'auray fait incontinent.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <l>Non, non, debout, Lyciscas debout :</l>
        <l>Pour la Chasse ordonnée il faut préparer tout :</l>
        <l>Viste debout, dépeschons, debout.</l>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Et bien laissez-moy, je vais me lever. Vous estes d’estranges gens de me tourmenter
          comme</p>
        <p>Cela. Vous serez cause que je ne me porteray pas bien de toute la journée : car,
          voyez-vous, le sommeil est necessaire à l’homme; &amp; lors qu’on ne dort pas sa
          réfection, il arrive… que… on est…</p>
        <p>I.</p>
        <p>Lyciscas.</p>
        <p>II.</p>
        <p>Lyciscas.</p>
        <p>III.</p>
        <p>Lyciscas.</p>
        <pb n="25" xml:id="p25"/>
        <label type="speaker">TOUS ENSEMBLE.</label>
        <p>Lyciscas.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Diable soit des brailleurs. Je voudrois que vous eussiez la gueule pleine de bouïllie
          bien chaude.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout, debout, viste debout, dépeschons, debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Ah ! quelle fatigue de ne pas dormir son saoul.</p>
        <p>I.</p>
        <p>Hola? oh.</p>
        <p>II.</p>
        <p>Hola? oh.</p>
        <p>III.</p>
        <p>Hola? oh.</p>
        <label type="speaker">TOUS ENSEMBLE.</label>
        <p>Oh! oh! oh! oh ! oh !</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Oh! oh ! oh ! oh ! La peste soit des gens avec leurs chiens de hurlemens. Je me donne au
          Diable si je ne vous assomme. Mais voyez un peu quel diable d’entousiasme il leur prend,
          de me venir chanter aux oreilles comme cela. Je……</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Encore.</p>
        <label type="speaker">MUSICIENS.</label>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Le Diable vous emporte.</p>
        <p>MUSICIENS.</p>
        <p>Debout.</p>
        <label type="speaker">LYCISCAS.</label>
        <p>Quoy, toûjours ? A-t-on jamais veû une pareille furie de chanter.</p>
        <pb n="26" xml:id="p26"/>
        <p>Par le sang bleu j’enrage : puisque me voila evesllé, il faut que j’éveille les autres,
          &amp; que je les tourmente comme on m’a fait. Allons ho? Messieurs, debout, debout, viste,
          c’est trop dormir. Je vais faire un bruit de diable par tout : debout, debout, debout.
          Allons viste, ho, ho, ho? Debout, debout ; pour la Chasse ordonnée, il faut préparer
          tout ; debout, debout, Lyciscas, debout? ho ! ho ! ho ! ho ! ho !</p>
        <p>Lyciscas s’estant levé avec toutes les peines du monde, &amp; s’estant mis à crier de
          toute sa force,</p>
        <p>plusieurs Cors et Trompes de Chasse se firent entendre, &amp; concertées avec les
          Violons, commencerent l’air d’une entrée, sur laquelle six Valets de Chiens danserent avec
          beaucoup de justesse &amp; de disposition, reprenant à certaines cadences le son de leurs
          Cors &amp; Trompes. C’étoient les Sieurs Paysan, Chicanneau, Noblet, Pesan, Bonard, &amp;
          la Pierre.</p>
        <label type="head">NOMS DES ACTEURS de la <tech>Comedie</tech>.</label>
        <list>
          <item><name>LA PRINCESSE D'ELIDE</name>. <persName key="armande_bejart" role="acteur">Mademoiselle de
            Moliére</persName>.</item>
          <item><name>AGLANTE</name>, Cousine de la Princesse. <persName key="therese_duparc" role="chanteur">Mademoiselle du
              Parc</persName>.</item>
          <item><name>CINTHIE</name>, Cousine de la Princesse. <persName key="mlle_de_brie" role="chanteur">Mademoiselle de
              Brie</persName>.</item>
          <item><name>PHILIS</name>, Suivante de la Princesse. <persName key="madeleine_bejart" role="chanteur">Mademoiselle
              Béjar</persName>.</item>
          <item><name>IPHITAS</name>, Pere de la Princesse. <persName key="andre_hubert" role="chanteur">Le Sieur
            Hubert</persName>.</item>
          <item><name>EURIALE</name>, ou le Prince d’Ithaque. <persName key="la_grange" role="chanteur">Le Sieur de la
              Grange</persName>.</item>
          <item><name>ARISTOMENE</name>, ou le Prince de Messene. <persName key="du_croisy" role="chanteur">Le Sieur du
              Croisy</persName>.</item>
          <item><name>THEOCLE</name>, ou le Prince de Pyle. <persName key="louis_bejart" role="chanteur">Le Sieur
            Bejart</persName>.</item>
          <item><name>ARBATE</name>, Gouverneur du Prince d’Ithaque. <persName key="la_thorilliere" role="chanteur">Le Sieur de la
              Thorilliére</persName>.</item>
          <item><name>MORON</name>, Plaisant de la Princesse. <persName key="moliere" role="chanteur">Le Sieur de
              Moliére</persName>.</item>
          <item><name>Un suivant</name>. <persName key="marin_prevost" role="chanteur">Le Sieur Prevost</persName>,</item>
        </list>
        <label type="head">ACTE PREMIER.</label>
        <label type="head">ARGUMENT.</label>
        <p>CETTE Chasse, qui se préparoit ainsi, estoit celle d’un <name>Prince d’Elide</name>,
          lequel étant</p>
        <p>d’humeur galante &amp; magnifique, &amp; souhaitant que la <name>Princesse</name> sa
          fille se résolust à aimer &amp; à penser au mariage, qui estoit fort contre son
          inclination,</p>
        <pb n="27" xml:id="p27"/>
        <p>avoit fait venir en sa Cour <name>les Princes d’Ithaque</name>, <name>de Messene</name>
          &amp; <name>de Pyle</name>, afin que dans l’exercice de la Chasse qu’elle aimoit fort,
          &amp; dans d’autres jeux, comme des <tech>Courses de Chars</tech>, &amp; semblables
          magnificences, quelqu’un de ces Princes pûst luy plaire, &amp; devenir son époux.</p>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>EURIALE</name> Prince d’Ithaque, amoureux de la <name>Princesse d’Elide</name>,
          &amp; Arbate son Gouverneur, lequel indulgent à la passion du Prince, le loüa de son
          amour, au lieu de l’en blâmer, en des termes fort galants.</p>
        <p><name>EURIALE</name>. <name>ARBATE</name>.</p>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>CE silence reéveur, dont la sombre habitude</l>
        <l>Vous fait à tous momens chercher la solitude,</l>
        <l>Ces longs soûpirs que laisse échapper vostre coeur,</l>
        <l>Et ces fixes regards si chargez de langueur,</l>
        <l>Disent beaucoup sans doute à des gens de mon âge ;</l>
        <l>Et je pense, Seigneur, entendre ce langage :</l>
        <l>Mais sans vostre congé, de peur de trop risquer,</l>
        <l>Je n’ose m’enhardir jusques à l’expliquer.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>Explique, explique Arbate, avec toute licence,</l>
        <l>Ces soûpirs, ces regards, &amp; ce morne silence:</l>
        <l>Je te permets icy de dire que l’Amour</l>
        <l>M'a rangé sous ses loix, &amp; me brave à son tour ;</l>
        <l>Et je consens encor que tu me fasses honte</l>
        <l>Des foiblesses d’un coeur qui souffre qu’on le dompte.</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>Moy vous blâmer, Seigneur, des tendres mouvemens,</l>
        <l>Où je vois qu’aujourd|huy panchent vos sentimens !</l>
        <l>Le chagrin des vieux jours ne peut aigrir mon ame</l>
        <l>Contre les doux transports de l’amoureuse flame :</l>
        <l>Et bien que mon sort touche à ses derniers Soleils,</l>
        <l>Je diray que l’Amour sied bien a vos pareils ;</l>
        <l>Que ce tribut qu’on rend aux traits d’un beau visage</l>
        <l>De la beauté d’une ame est un clair témoignage ;</l>
        <pb n="28" xml:id="p28"/>
        <l>Et qu’il est mal-aisé que sans estre amoureux</l>
        <l>Un jeune Prince soit &amp; grand &amp; génereux.</l>
        <l>C'est une qualité que j’aime en un Monarque :</l>
        <l>La tendresse de coeur est une grande marque ;</l>
        <l>Et je croy que d’un Prince on peut tout présumer,</l>
        <l>Dés qu’on voit que son ame est capable d’aimer.</l>
        <l>Oüy cette passion de toutes la plus belle</l>
        <l>Traisne dans un esprit cent vertus aprés elle ;</l>
        <l>Aux nobles actions elle pousse les coeurs,</l>
        <l>Et tous les grands Heros ont senti ses ardeurs.</l>
        <l>Devant mes yeux, Seigneur, a passé vostre enfance,</l>
        <l>Et j’ay de vos vertus veû fleurir l’esperance.</l>
        <l>Mes regards observoient en vous des qualitez,</l>
        <l>Où je reconnoissois le sang dont vous sortez.</l>
        <l>J'y découvrois un fonds d’esprit et de lumiére ;</l>
        <l>Je vous trouvois bien fait, l’air grand, &amp; l’ame fiére ;</l>
        <l>Vostre coeur, vostre adresse éclatoient chaque jour ;</l>
        <l>Mais je m’inquiétois de ne voir point d’amour :</l>
        <l>Et puisque les langueurs d’une playe invincible</l>
        <l>Nous montrent que vostre ame à ses traits est sensible,</l>
        <l>Je triomphe, &amp; mon coeur d’allegresse rempli</l>
        <l>Vous regarde à present comme un Prince accompli.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>Si de l’amour un temps j’ay, bravé la puissance,</l>
        <l>Helas ! mon cher Arbate, il en prend bien vengeance :</l>
        <l>Et sçaçhant dans quels maux mon coeur s’est abimé,</l>
        <l>Toy-même, tu voudrois qu’il n’eust jamais aimé.</l>
        <l>Car enfin voy le sort où mon Astre me guide :</l>
        <l>J’aime, j’aime ardemment la Princesse d’Elide ;</l>
        <l>Et tu sçais quel orgueil sous des traits si charmans</l>
        <l>Arme contre l’Amour ses jeunes sentimens;</l>
        <l>Et comment elle fuit en cette illustre feste,</l>
        <l>Cette foule d’Amans qui briguent sa conqueste.</l>
        <l>Ah ! qu’il est bien peu vrai que ce qu’on doit aimer</l>
        <l>Aussi-tost qu’on le voit prend droit de nous charmer ;</l>
        <l>Et qu’un premier coup d’oeil allume en nous les flâmes</l>
        <l>Où le Ciel en naissant a destiné nos ames.</l>
        <l>A mon retour d’Argos je passay dans ces lieux,</l>
        <l>Et ce passage offrit la Princesse à mes yeux.</l>
        <l>Je vis tous les appas dont elle est revestuë ;</l>
        <l>Mais de l’oeil dont on voit une belle Statuë.</l>
        <pb n="29" xml:id="p29"/>
        <l>Leur brillante jeunesse observée à loisir</l>
        <l>Ne porta dans mon ame aucun secret desir ;</l>
        <l>Et d’Ithaque en repos je revis le rivage,</l>
        <l>Sans m’en estre en deux ans rapellé nulle image.</l>
        <l>Un bruit vient cependant à répandre à ma Cour,</l>
        <l>Le celebre mépris qu’elle fait de l’Amour.</l>
        <l>On publie en tous lieux que son ame hautaine</l>
        <l>Garde pour l’Hymenée une invincible haine,</l>
        <l>Et qu’un arc à la main, sur l’épaule un carquois,</l>
        <l>Comme une autre Diane elle hante les bois ;</l>
        <l>N'aime rien que la Chasse, &amp; de toute la Grece</l>
        <l>Fait soûpirer en vain l’héroïque jeunesse.</l>
        <l>Admire nos esprits, &amp; la fatalité :</l>
        <l>Ce que n’avoit point fait sa veûë &amp; sa beauté,</l>
        <l>Le bruit de ses fiertez en mon ame fit naistre</l>
        <l>Un transport inconnu, dont je ne fus point maistre.</l>
        <l>Ce dédain si fameux eût des charmes secrets</l>
        <l>A me faire avec soin rapeller tous ses traits ;</l>
        <l>Et mon esprit jettant de nouveaux yeux sur elle,</l>
        <l>M'en refit vne image &amp; si noble, &amp; si belle,</l>
        <l>Me peignit tant de gloire, &amp; de telles douceurs</l>
        <l>A pouvoir triompher de toutes ses froideurs,</l>
        <l>Que mon coeur aux brillans d’une telle victoire,</l>
        <l>Vit de sa liberté s’évanouïr la gloire.</l>
        <l>Contre une telle amorce il eût beau s’indigner ;</l>
        <l>Sa douceur sur mes sens prit tel droit de regner,</l>
        <l>Qu'entraisné par l’effort d’une occulte puissance,</l>
        <l>J'ay d’Ithaque en ces lieux fait voile en diligence ;</l>
        <l>Et je couvre un effet de mes voeux enflamez</l>
        <l>Du desir de paroistre à ces jeux renommez,</l>
        <l>Où l’Illustre Iphitas, pere de la Princesse,</l>
        <l>Assemble la pluspart des Princes de la Grece.</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>Mais à quoy bon, Seigneur, les soins que vous prenez?</l>
        <l>Et pourquoy ce secret où vous vous obstinez?</l>
        <l>Vous aimez, dites-vous, cette illustre Princesse,</l>
        <l>Et venez à ses yeux signaler vostre adresse,</l>
        <l>Et nuls empressemens, paroles, ny soûpirs</l>
        <l>Ne l’ont instruite encore de vos brûlans desirs.</l>
        <l>Pour moy je n’entens rien à cette politique,</l>
        <l>Qui ne veut point souffrir que vostre cœur s’explique ;</l>
        <pb n="30" xml:id="p30"/>
        <l>Et je ne sçay quel fruit peut prétendre un amour,</l>
        <l>Qui fuit tous les moyens de se produire au jour.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>Et que feray-je, Arbate, en déclarant ma peine,</l>
        <l>Qu'attirer les dédains de cette ame hautaine,</l>
        <l>Et me jetter au rang de ces Princes soûmis,</l>
        <l>Que le titre d’amans luy peint en ennemis?</l>
        <l>Tu vois les Souverains de Messene &amp; de Pyle</l>
        <l>Luy faire de leurs coeurs un hommage inutile,</l>
        <l>Et de l’éctat pompeux des plus hautes vertus,</l>
        <l>En appuyer en vain les respects assidus.</l>
        <l>Ce rebut de leurs soins, sous un triste silence,</l>
        <l>Retient de mon amour toute la violence ;</l>
        <l>Je me tiens condamné dans ces Rivaux fameux,</l>
        <l>Et je lis mon arrest au mépris qu’on fait d’eux.</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>Et c’est dans ce mépris, &amp; dans cette humeur fiére,</l>
        <l>Que vostre ame à ses voeux doit voir plus de lumiére,</l>
        <l>Puisque le sort vous donne à conquerir un cœur,</l>
        <l>Que deffend seulement une jeune froideur,</l>
        <l>Et qui n’impose point à l’ardeur qui vous presse</l>
        <l>De quelque attachement l’invincible tendresse.</l>
        <l>Un coeur preoccupé résiste puissamment :</l>
        <l>Mais quand une ame est libre, on la force aisément ;</l>
        <l>Et toute la fierté de son indifference</l>
        <l>N'a rien dont ne triomphe un peu de patience.</l>
        <l>Ne luy cachez donc plus le pouvoir de ses yeux ;</l>
        <l>Faites de vostre flâme un éclat glorieux ;</l>
        <l>Et bien loin de trembler de l’exemple des autres,</l>
        <l>Du rebut de leurs voeux enflez l’espoir des vostres.</l>
        <l>Peut-estre, pour toucher ses severes appas,</l>
        <l>Aurez-vous des secrets que ces Princes n’ont pas ;</l>
        <l>Et si de ses fiertez l’imperieux caprice</l>
        <l>Ne vous fait éprouver un destin plus propice,</l>
        <l>Au moins est-ce un bonheur en ces extrémitez</l>
        <l>Que de voir avec soy ses riuaux rebutez.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>J'ayme à te voir presser cét aueu de ma flâme.</l>
        <l>Combattant mes raisons, tu chatouïlles mon ame ;</l>
        <pb n="31" xml:id="p31"/>
        <l>Et par ce que j’ay dit, je voulois présentir,</l>
        <l>Si de ce que j’ay fait tu pourrois m’applaudir.</l>
        <l>Car, enfin, puis qu’il faut t’en faire confidence,</l>
        <l>On doit à la Princesse expliquer mon silence ;</l>
        <l>Et peut-estre au moment que je t’en parle icy,</l>
        <l>Le secret de mon coeur, Arbate, est éclaircy.</l>
        <l>Cette Chasse où, pour fuïr la foule qui l’adore,</l>
        <l>Tu sçais qu’elle est allée au lever de l’Aurore,</l>
        <l>Est le temps que Moron, pour déclarer mon feu,</l>
        <l>A pris….</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>Moron, Seigneur?</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>Ce choix t’étonne un peu.</l>
        <l>Par son titre de fou tu crois le bien connoistre :</l>
        <l>Mais sçache qu’il l’est moins qu’il le veut paroistre,</l>
        <l>Et que malgré l’employ qu’il exerce aujourd’huy,</l>
        <l>II a plus de bon sens que tel qui rit de luy.</l>
        <l>La Princesse se plaist à ses bouffonneries ;</l>
        <l>Il s’en est fait aimer par cent plaisanteries,</l>
        <l>Et peut dans cét accés dire &amp; persuader</l>
        <l>Ce que d’autres que luy n’oseroient hazarder.</l>
        <l>Je le voy propre enfin à ce que j’en souhaite.</l>
        <l>II a pour moy, dit-il, une amitié parfaite ;</l>
        <l>Et veut, dans mes Estats ayant receu le jour,</l>
        <l>Contre tous mes Rivaux appuyer mon amour.</l>
        <l>Quelque argent mis en main pour soûtenir ce zele….</l>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>MORON</name>, representé par le <persName key="moliere" role="chanteur">Sieur de Moliére</persName>, arrive ;
          &amp; ayant le souvenir d’un furieux Sanglier, devant lequel il avoit fui à la Chasse,
          demande secours ; et rencontrant <name>Euriale</name> &amp; <name>Arbate</name>, se met au
          milieu d’eux pour plus de seûreté, aprés leur avoir témoigné sa peur, &amp; leur disant
          cent choses plaisantes sur son peu de bravoure.</p>
        <p><name>MORON</name>. <name>ARBATE</name>. <name>EURIALE</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON sans estre veû.</label>
        <p>AU secours ! sauvez-moy de la beste cruelle !</p>
        <p>32</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Je pense ouïr sa voix ?</p>
        <label type="speaker">MORON sans estre veû.</label>
        <p>A moy de grace, à moy.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>C'est luy-mesme ; où court-il avec un tel effroy?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>Où pourray-je évier ce Sanglier redoutable?</l>
        <l>Grands Dieux, preservez-moy de sa dent effroyable :</l>
        <l>Je vous promets, pourveu qu’il ne m’attrape pas,</l>
        <l>Quatre livres d’encens, &amp; deux veaux des plus gras.</l>
        <l>Ha! je suis mort.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Qu'as-tu?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>Je vous croyois la beste,</l>
        <l>Dont à me diffamer j’ay veû la gueule preste,</l>
        <l>Seigneur ; &amp; je ne puis revcnir de ma peur.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Qu'est-ce?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>O ! que la Princesse est d’une étrange humeur,</l>
        <l>Et qu’à suivre la Chasse &amp; ses extravagances,</l>
        <l>Il nous faut essuyer de sotes complaisances !</l>
        <l>Quel diable de plaisir trouvent tous les Chasseurs,</l>
        <l>De se voir exposez à mille &amp; mille peurs,</l>
        <l>Encore si c’estoit qu’on ne fust qu’à la Chasse</l>
        <l>Des Liévres, des Lapins, &amp; des jeunes Daims, passe ;</l>
        <l>Ce sont des animaux d’un naturel fort doux,</l>
        <l>Et qui prennent toûjours la fuite deuant nous :</l>
        <l>Mais aller attaquer de ces bestes vilaines,</l>
        <l>Qui n’ont aucun respect pour les faces humaines,</l>
        <l>Et qui courent les gens qui les veulent courir,</l>
        <l>C’est un sot passe-temps, que je ne puis souffrir.</l>
        <pb n="33" xml:id="p33"/>
        <label type="speaker">EVRIALE.</label>
        <p>Dy-nous donc ce que c’est ?</p>
        <label type="speaker">MORON, en se tournant.</label>
        <l>Le penible exercice,</l>
        <l>Où de nostre Princesse a volé le caprice!....</l>
        <l>J'en aurois bien juré qu’elle auroit fait le tour ;</l>
        <l>Et la course des Chars se faisant en ce jour,</l>
        <l>II falloit affecter ce contre-temps de Chasse,</l>
        <l>Pour mépriser ces jeux avec meilleure grace,</l>
        <l>Et faire voir... Mais chut, achevons mon recit,</l>
        <l>Et reprenons le fil de ce que j’avois dit.</l>
        <l>Qu'ay-je dit?</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Tu parlois d’exercice penible.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>Ah ! oüy. Succombant donc à ce travail horrible ;</l>
        <l>Car en Chasseur fameux j’estois enharnaché,</l>
        <l>Et dés le point du jour je m’estois découché ;</l>
        <l>Je me suis écarté de tous en galant homme,</l>
        <l>Et trouvant un lieu propre à dormir d’un bon somme,</l>
        <l>J’essayois ma posture, &amp; m’ajustant bien-tost,</l>
        <l>Prenois déja mon ton pour ronfler comme il faut,</l>
        <l>Lors qu’un murmure affreux m’a fait lever la veûë,</l>
        <l>Et j’ay d’un vieux buisson de la forest touffuë</l>
        <l>Veû sortir un Sanglier d’une énorme grandeur,</l>
        <l>Pour...</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Qu'est-ce?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>Ce n’est rien ; n’ayez point de frayeur :</l>
        <l>Mais laissez-moy passer entre vous deux pour cause,</l>
        <l>Je seray mieux en main pour vous conter la chose.</l>
        <l>J'ay donc veû ce Sanglier, qui par nos gens chassé</l>
        <l>Avoit d’un air affreux tout son poil hérissé :</l>
        <l>Ses deux yeux flamboyans ne lançoient que menace,</l>
        <l>Et sa gueule faisoit une laide grimace,</l>
        <l>Qui parmy de l’écume, à qui l’osoit presser,</l>
        <l>Montroit de certains cros... je vous laisse à penser.</l>
        <pb n="34" xml:id="p34"/>
        <l>A ce terrible aspect j’ay ramassé mes armes;</l>
        <l>Mais le faux animal, sans en prendre d’allarmes,</l>
        <l>Est venu droit à moy, qui ne luy disois mot.</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <p>Et tu l’as de pied ferme attendu ?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Quelque sot;</p>
        <p>J’ay jetté tout par terre, &amp; couru comme quatre.</p>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <p>Fuïr devant un Sanglier, ayant dequoy l’abbatre,</p>
        <p>Cc trait, Moron, n’est pas génereux...</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>J’y consens :</p>
        <p>II n’est pas génereux, mais il est de bon sens.</p>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <p>Mais par quelques exploits, si l’on ne s’éternise……</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>Je suis vostre valet : &amp; j’ayme mieux qu’on dise,</l>
        <l>C'est icy qu’en fuyant, sans se faire prier,</l>
        <l>Moron sauva ses jours des fureurs d’un Sanglier ;</l>
        <l>Que si l’on y disoit, Voilà l’illustre place,</l>
        <l>Où le brave Moron, d’une héroïque audace,</l>
        <l>Affrontant d’un Sanglier l’impetueux effort,</l>
        <l>Par un coup de ses dents vit terminer son sort.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Fort bien….</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>Oüy, j’ayme mieux, n’en déplaise à la gloire,</l>
        <l>Vivre au monde deux jours, que mille ans dans l’histoire.</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>En effet, ton trépas fâcheroit tes amis.</l>
        <l>Mais si de ta frayeur ton esprit est remis,</l>
        <l>Puis-je te demander si du feu qui me brûle…..</l>
        <pb n="35" xml:id="p35"/>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>II ne faut point, Seigneur, que je vous dissimule,</l>
        <l>Je n’ay rien fait encor, &amp; n’ay point rencontré</l>
        <l>De temps pour luy parler qui fût selon mon gré.</l>
        <l>L'office de bouffon a des prérogatives;</l>
        <l>Mais souuent on rabat nos libres tentatives.</l>
        <l>Le discours de vos feux est un peu délicat,</l>
        <l>Et c’est chez la Princesse une affaire d’état.</l>
        <l>Vous sçavez de quel titre elle se glorifie,</l>
        <l>Et qu’elle a dans la teste une Philosophie</l>
        <l>Qui déclare la guerre au conjugal lien,</l>
        <l>Et vous traitte l’Amour de Déïté de rien :</l>
        <l>Pour n’effaroucher point son humeur de tigresse,</l>
        <l>II me faut manier la chose avec adresse;</l>
        <l>Car on doit regarder comme l’on parle aux grans,</l>
        <l>Et vous estes par fois d’assez fâcheuses gens.</l>
        <l>Laissez-moy doucement conduire cette trame ;</l>
        <l>Je me sens là pour vous vn zèle tout de flâme.</l>
        <l>Vous estes né mon Prince, &amp; quelques autres noeuds</l>
        <l>Pourroient contribüer au bien que je vous veux.</l>
        <l>Ma mere dans son temps passoit pour assez belle,</l>
        <l>Et naturellement n’estoit pas fort cruelle.</l>
        <l>Feu vostre Pere alors, ce Prince génereux,</l>
        <l>Sur la galanterie estoit fort dangereux ;</l>
        <l>Et je sçay qu’Elpenor, qu’on appelloit mon Pere,</l>
        <l>A cause qu’il estoit le mary de ma Mere,</l>
        <l>Contoit pour grand honneur aux Pasteurs d’aujourd’huy,</l>
        <l>Que le Prince autrefois estoit venu chez luy,</l>
        <l>Et que durant ce temps il avoit l’avantage</l>
        <l>De se voir salüé de tous ceux du village.</l>
        <l>Baste, quoy qu’il en soit, je veux par mes travaux….</l>
        <l>Mais voicy la Princesse, &amp; deux de vos Rivaux.</l>
        <pb n="36" xml:id="p36"/>
        <label type="head">SCENE TROISIEME.</label>
        <p>LA <name>Princesse d’Elide</name> parut en suite, avec les <name>Princes de
            Messene</name> &amp; <name>de Pyle</name>, lesquels firent</p>
        <p>remarquer en eux des caracteres bien differens de celuy du <name>Prince d’Ithaque</name>,
          et luy cederent dans le coeur de la <name>Princesse</name> tous les avantages qu’il y
          pouvoit desirer. Cette aimable <name>Princesse</name> ne témoigna pas pourtant que le
          merite de ce Prince eust fait aucune impression sur son esprit, &amp; qu’elle l’eust quasi
          remarqué. Elle témoigna toûjours, comme une autre Diane, n’aimer que la Chasse &amp; les
          Forests ; &amp; lors que le <name>Prince de Messene</name> voulut luy faire valoir le
          service qu’il luy avoit rendu, en la défaisant d’un fort grand Sanglier qui l’avoit
          attaquée, elle luy dit, que sans rien diminüer de sa reconnaissance, elle trouvoit son
          secours d’autant moins considerable, qu’elle en avoit tué toute seule d’aussi furieux,
          &amp; fût peut-estre bien encore venuë à bout de celuy-cy.</p>
        <p><name>LA PRINCESSE &amp; sa suite.ARISTOMENE</name>. <name>THEOCLE</name>.</p>
        <p><name>EURIALE</name>. <name>ARBATE</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <l>REPROCHEZ-vous, Madame, à nos justes allarmes</l>
        <l>Ce peril dont tous deux avons sauvé vos charmes ?</l>
        <l>J'aurois pensé pour moy, qu’abbatre sous nos coups</l>
        <l>Ce Sanglier qui portoit sa fureur jusqu’à vous,</l>
        <l>Estoit une avanture, ignorant vostre Chasse,</l>
        <l>Dont à nos bons destins nous deussions rendre grace :</l>
        <l>Mais à cette froideur je connois clairement,</l>
        <l>Que je dois concevoir un autre sentiment,</l>
        <l>Et quereller du sort la fatalle puissance,</l>
        <l>Qui me fait avoir part à ce qui vous offense.</l>
        <label type="speaker">THEOCLE.</label>
        <l>Pour moy je tiens, Madame, à sensible bonheur</l>
        <l>L'action où pour vous a volé tout mon coeur,</l>
        <l>Et ne puis consentir, malgré vostre murmure,</l>
        <l>A quereller le sort d’vne telle avanture.</l>
        <pb n="37" xml:id="p37"/>
        <l>D'un objet odieux je sçay que tout déplaist;</l>
        <l>Mais deût vostre couroux estre plus grand qu’il n’est,</l>
        <l>C'est extrême plaisir, quand l’amour est extrême,</l>
        <l>De pouvoir d’un peril affranchir ce qu’on aime.</l>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <l>Et pensez-vous, Seigneur, puisqu’il me faut parler,</l>
        <l>Qu'il eût en ce peril dequoy tant m’ébranler ?</l>
        <l>Que l’arc, &amp; que le dard, pour moy si pleins de charmes,</l>
        <l>Ne soient entre mes mains que d’inutiles armes?</l>
        <l>Et que je fasse, enfin, mes plus frequens emplois</l>
        <l>De parcourir nos monts, nos plaines, &amp; nos bois,</l>
        <l>Pour n’oser en chassant concevoir l’esperance,</l>
        <l>De suffire moy seule à ma propre defense?</l>
        <l>Certes, avec le temps j’aurois bien profité,</l>
        <l>De ces soins assidus dont je fais vanité,</l>
        <l>S'il falloit que mon bras, dans une telle queste,</l>
        <l>Ne pûst pas triompher d’une chetive beste.</l>
        <l>Du moins, si pour prétendre à de sensibles coups,</l>
        <l>Le commun de mon sexe est trop mal avec vous,</l>
        <l>D'un étage plus haut accordez-moy la gloire,</l>
        <l>Et me faites tous deux cette grace de croire,</l>
        <l>Seigneurs, que quel que fût le Sanglier d’aujourd’huy,</l>
        <l>J'en ay mis bas, sans vous, de plus méchans que luy.</l>
        <label type="speaker">THEOCLE.</label>
        <l>Mais, Madame...</l>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <l>Et bien soit. je voy que vostre envie,</l>
        <l>Est de persuader que je vous dois la vie.</l>
        <l>J'y consens. Oüy, sans vous c’estoit fait de mes jours :</l>
        <l>Je rends de tout mon coeur grace à ce grand secours ;</l>
        <l>Et je vais de ce pas au Prince, pour luy dire</l>
        <l>Les bontez que pour moy vostre amour vous inspire.</l>
        <pb n="38" xml:id="p38"/>
        <label type="head">SCENE QUATRIEME.</label>
        <p><name>EURIALE</name>. <name>MORON</name>. <name>ARBATE.</name></p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>HEU ! a-t-on jamais veû de plus farouche esprit?</l>
        <l>De ce vilain Sanglier l’heureux trépas l’aigrit:</l>
        <l>O comme volontiers j’aurois d’un beau salaire</l>
        <l>Récompensé tantost qui m’en eût sceû défaire !</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>Je vous voy tout pensif, Seigneur, de ses dédains;</l>
        <l>Mais ils n’ont rien qui doive empescher vos desseins :</l>
        <l>Son heure doit venir, &amp; c’est à vous possible,</l>
        <l>Qu'est reservé l’honneur de la rendre sensible.</l>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <l>II faut qu’avant la course elle apprenne vos feux ;</l>
        <l>Et je...</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>Non, ce n’est plus, Moron, ce que je veux.</l>
        <l>Garde-toy de rien dire, &amp; me laisse un peu faire ;</l>
        <l>J'ay resolu de prendre un chemin tout contraire.</l>
        <l>Je voy trop que son coeur s’obstine à dédaigner</l>
        <l>Tous ces profonds respects qui pensent la gagner ;</l>
        <l>Et le Dieu qui m’engage à soupirer pour elle,</l>
        <l>M'inspire pour la vaincre une adresse nouvelle.</l>
        <l>Oüy, c’est luy d’où me vient ce soudain mouvement,</l>
        <l>Et j’en attens de luy l’heurcux évenement.</l>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <l>Peut-on sçavoir, Seigneur, par où vostre esperance?</l>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <l>Tu le vas voir : allons, &amp; garde le silence.</l>
        <p>Fin du premier Acte.</p>
        <pb n="39" xml:id="p39"/>
        <label type="head">DEUXIE’ME INTERMEDE.</label>
        <label type="head">ARGUMENT.</label>
        <p>L’AGREABLE <name>Moron</name> laissa aller <name>le Prince</name>, pour parler de sa
          passion naissante aux bois &amp; aux rochers ; &amp; faisant retentir par tout le beau nom
          de sa Bergere <name>Philis</name>, un Echo ridicule luy répondant bizarement, il y prit si
          grand plaisir, que riant en cent maniéres, il fit répondre autant de fois cét Echo, sans
          témoigner d’en estre ennuyé. Mais <name>un Ours</name> vint interrompre ce beau
          divertissement, &amp; le surprit si fort par cette veûë peu attenduë, qu’il donna des
          sensibles marques de sa peur. Il luy fit faire devant <name>l’Ours</name> toutes les
          soûmissions dont il se pût aviser, pour l’adoucir. Enfin, se jettant à un arbre pour y
          monter ; comme il vit que <name>l’Ours</name> y vouloit grimper aussi bien que luy; il
          cria au secours d’une voix si haute, qu’elle attira <name>huit Païsans</name> armez de
          bastons à deux bouts &amp; d’épieux, pendant qu’<name>un autre Ours</name> parut en suite
          du premier. II se fit un Combat qui finit par la mort d’un des Ours, &amp; par la fuite de
          l’autre.</p>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>JUSQU’AU revoir. Pour moy je reste icy, &amp; j’ay une petite conversation à faire avec
          ces arbres et ces rochers.</p>
        <l>Bois, prez, fontaines, fleurs, qui voyez mon teint blesme,</l>
        <l>Si vous ne le sçavez, je vous apprens que j’aime.</l>
        <l>Philis est l’objet charmant,</l>
        <l>Qui tient mon coeur à l’attache,</l>
        <l>Et je deuins son amant,</l>
        <l>La voyant traire une Vache.</l>
        <l>Ses doigts tout pleins de lait, &amp; plus blancs mille fois,</l>
        <l>Pressoient les bouts du pis d’une grace admirable.</l>
        <l>Ouf ! cette idée est capable</l>
        <l>De me réduire aux abois.</l>
        <pb n="40" xml:id="p40"/>
        <p>Ah ! Philis, Philis, Philis.</p>
        <p>Ah ! hem. ah ah ah ! hi hi hi hi. oh oh oh oh.</p>
        <p>Voilà un echo qui est boufon. Hom hom hom. ha ha ha ha.</p>
        <p>uh uh uh. Voilà un echo qui est boufon.</p>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>UN OURS.MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>AH! <name>Monsieur l’Ours</name>, je suis vostre serviteur de tout mon cœur. De grace,
          épargnez-moy. Je vous asseûre que je ne vaux rien du tout à manger. Je n’ay que la peau
          &amp; les os ; &amp; je voy de certaines gens la-bas qui seroient bien mieux vostre
          affaire. Eh ! Eh ! Eh ! Monseigneur, tout doux, s’il vous plaist. La la la la. Ah !
          Monseigneur, que vostre Altesse est jolie &amp; bien faite :</p>
        <p>elle a tout-à-fait l’air galant, &amp; la taille la plus mignonne du monde. Ah beau
          poil ! belle teste ! beaux yeux brillans &amp; bien fendus ! ah beau petit nez ! belle
          petite bouche ! petites quenotes jolies ! ah belle gorge ! belles petites menottes !
          petits ongles bien faits ! A l’aide, au secours, je suis mort, misericorde ; pauvre
            <name>Moron</name>, ah mon Dieu ! &amp; viste, à moy, à moy, je suis perdu. Eh,
          Messieurs, ayez pitié de moy. Bon, Messieurs, tuez-moy ce vilain animal-là. O Ciel !
          daigne les assister. Bon le voilà qui fuït ; le voilà qui s’arreste, &amp; qui se jette
          sur eux. Bon, en voila un qui vient de luy donner un coup dans la gueule. Les voilà tous à
          l’entour de luy. Courage, ferme, allons, mes amis. Bon, poussez fort ; encore, ah ! le
          voilà qui est à terre ; c’en est fait, il est mort : descendons maintenant, pour luy
          donner cent coups. Serviteur, Messieurs ; je vous rends grace de m’avoir delivré de cette
          beste : maintenant que vous l’avez tuée je m’en vais l’achever, &amp; en triompher avec
          vous.</p>
        <p>Ces heureux chasseurs, n’eûrent pas plûtost remporté cette victoire, que
            <name>Moron</name>, devenu brave par l’éloignement du peril, voulut aller donner mille
          coups à la beste, qui n’estoit plus en estat de se defendre, &amp; fit tout ce qu’un
          fanfaron, qui n’auroit pas esté trop hardy, eust pû faire en cette occasion; &amp; les
          Chasseurs, pour témoigner leur joye, danserent une fort belle Entrée. C’estoient les
            <persName key="chicanneau" role="danseur">Sieurs Chicanneau</persName>, <persName key="balthazard_martinot" role="danseur">Baltazard</persName>,
            <persName key="noblet" role="danseur">Noblet</persName>, <persName key="bonard" role="danseur">Bonard</persName>, <persName key="manceau" role="danseur">Manceau</persName>,
            <persName key="magny" role="danseur">Magny</persName>, &amp; <persName key="la_pierre" role="danseur">la Pierre</persName>.</p>
        <pb n="41" xml:id="p41"/>
        <label type="head">ACTE DEUXIEME.</label>
        <label type="head">ARGUMENT.</label>
        <p><name>LE Prince d’Ithaque</name> &amp; <name>la Princesse</name> eûrent une conversation
          fort galante sur la Course des Chars qui se préparoit. Elle avoit dit auparavant à une des
          Princesses ses Parentes, que l’insensibilité du <name>Prince d’Ithaque</name> luy donnoit
          de la peine, et luy estoit honteuse ; qu’encore qu’elle ne voutust rien aimer, il estoit
          bien fâcheux de voir qu’il n’aimoit rien; &amp; que quoy-qu’elle eust résolu de n’aller
          point voir les Courses, elle s’y vouloit rendre, dans le dessein de tâcher à triompher de
          la liberté d’un homme qui la cherissoit si fort. II estoit facile de juger que le mérite
          de ce Prince produisoit son effet ordinaire ; que ses belles qualitez avoient touché ce
          coeur superbe, &amp; commencé à fondre une partie de cette glace qui avoit résisté jusques
          alors à toutes les ardeurs de l’Amour : &amp; plus il affectoit (par le conseil de
            <name>Moron</name> qu’il avoit gagné, &amp; qui connoissoit fort le cœur de la
          Princesse) de paroistre insensible, quoy-qu’il ne fût que trop amoureux, plus la Princesse
          se mettoit dans la teste de l’engager, quoy-qu’elle n’eust pas fait le dessein de
          s’engager elle-mesme. <name>Les Princes de Messene</name> &amp; <name>de Pyle</name>
          prirent lors congé d’elle pour s’aller préparer aux Courses, &amp; luy parlant de
          l’esperance qu’ils avoient de vaincre, par le desir qu’ils sentoient de luy plaire : celuy
          d’Ithaque luy témoigna au contraire, que n’ayant jamais rien aimé, il alloit essayer à
          vaincre pour sa propre satisfaction, ce qui la picqua encore davantage, &amp; qui
          l’engagea à vouloir soûmettre un coeur déjà assez soûmis, mais qui sçavoit déguiser ses
          sentimens le mieux du monde.</p>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <l>OUY, j’aime à demeurer dans ces paisibles lieux :</l>
        <l>On n’y découvre rien qui n’enchante les yeux ;</l>
        <l>Et de tous nos Palais la sçavante structure</l>
        <l>Cede aux simples beautez qu’y forme la nature.</l>
        <pb n="42" xml:id="p42"/>
        <l>Ces Arbres, ces Rochers, cette Eau, ces Gazons frais</l>
        <l>Ont pour moy des appas à ne lasser jamais.</l>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <l>Je cheris comme vous ces retraites tranquilles,</l>
        <l>Où l’on se vient sauver de l’embarras des Villes :</l>
        <l>De mille objets charmans ces lieux sont embellis;</l>
        <l>Et ce qui doit surprendre, est qu’aux portes d’Elis,</l>
        <l>La douce passion de fuïr la multitude</l>
        <l>Rencontre une si belle &amp; vaste solitude.</l>
        <l>Mais, à vous dire vrai, dans ces jours esclatans,</l>
        <l>Vos retraites icy me semblent hors de temps ;</l>
        <l>Et c’est fort maltraiter l’appareil magnifique,</l>
        <l>Que chaque Prince a fait pour la feste publique.</l>
        <l>Ce spectacle pompeux de la course des Chars</l>
        <l>Devroit bien meriter l’honneur de vos regards.</l>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <l>Quel droit ont-ils chacun d’y vouloir ma présence,</l>
        <l>Et que dois-je aprés tout à leur magnificence?</l>
        <l>Ce sont soins que produit l’ardeur de m’aquerir,</l>
        <l>Et mon coeur est le prix qu’ils veulent tous courir:</l>
        <l>Mais quelque espoir qui flate un projet de la sorte,</l>
        <l>Je me tromperay fort, si pas un d’eux l’emporte.</l>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <l>Jusques-à-quand ce coeur veut-il s’effaroucher</l>
        <l>Des innocens desseins qu’on a de le toucher,</l>
        <l>Et regarder les soins que pour vous on se donne ;</l>
        <l>Comme autant d’attentats contre vostre personne ?</l>
        <l>Je sçay qu’en défendant le party de l’Amour,</l>
        <l>On s’expose chez vous à faire mal sa cour:</l>
        <l>Mais ce que par le sang j’ay l’honneur de vous estre,</l>
        <l>S'oppose aux duretez que vous faites paroistre,</l>
        <l>Et je ne puis nourrir d’un flateur entretien</l>
        <l>Vos résolutions de n’aimer jamais rien.</l>
        <l>Est-il rien de plus beau que l’innocente flâme,</l>
        <l>Qu'un merite éclatant allume dans une ame ?</l>
        <l>Et seroit-ce un bonheur de respirer le jour,</l>
        <l>Si d’entre les mortels on bannissoit l’Amour?</l>
        <l>Non, non, tous les plaisirs se goútent à le suivre ;</l>
        <l>Et vivre sans aimer, n’est pas proprement vivre.</l>
        <pb n="43" xml:id="p43"/>
        <label type="head">AVIS.</label>
        <p>LE dessein de <persName key="moliere" role="auteur">l’Autheur</persName> estoit de traiter ainsi toute la
            <tech>Comédie </tech>: mais un commandement du <persName key="louisxiv" role="commanditaire">Roy</persName> qui pressa cette
          affaire, l’obligea d’achever tout le reste en prose, &amp; de passer legerement sur
          plusieurs Scenes, qu’il auroit étenduës davantage, s’il avoit eû plus de loisir.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>Pour moy, je tiens que cette passion est la plus agréable affaire de la vie ; qu’il est
          nécessaire d’aimer, pour vivre heureusement ; &amp; que tous les plaisirs sont fades, s’il
          ne s’y mesle un peu d’amour.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Pouvez-vous bien toutes deux, estant ce que vous estes, prononcer ces paroles ? Et ne
          devez-</p>
        <p>vous pas rougir d’appuyer une passion qui n’est qu’erreur, que foiblesse, &amp;
          qu’emportement, &amp; dont tous les desordres ont tant de répugnance avec la gloire de
          nostre sexe ? J'en pretens soûtenir l’honneur jusqu’au dernier moment de ma vie, &amp; ne
          veux point du tout me commettre à ces gens qui font les esclaves auprés de nous, pour
          devenir un jour nos tyrans. Toutes ces larmes, tous ces soûpirs, tous ces hommages, tous
          ces respects sont des embusches qu’on tend</p>
        <p>à nostre coeur, &amp; qui souvent l’engagent à commettre des lâchetez. Pour moy, quand je
          regarde</p>
        <p>certains exemples, &amp; les bassesses épouvantables où cette passion ravale les
          personnes sur qui elle étend sa puissance ; je sens tout mon coeur qui s’émeut ; &amp; je
          ne puis souffrir qu’une ame qui fait profession d’un peu de fierté, ne trouve pas une
          honte horrible à de telles foiblesses.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Eh ! Madame, il est de certaines foiblesses qui ne sont point honteuses, &amp; qu’il est
          beau mesme d’avoir dans les plus hauts degrez de gloire. J'espere que vous changerez un
          jour de pensée ; &amp; s’il plaist au Ciel, nous verrons vostre coeur avant qu’il soit
          peu….</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Arrestez, n’achevez pas ce souhait étrange : j’ay une horreur trop invincible pour ces
          sortes d’abbaissemens ; &amp; si jamais</p>
        <pb n="44" xml:id="p44"/>
        <p>j’estois capable d’y descendre, je serois personne sans doute à ne me le point
          pardonner.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>Prenez garde, Madame : l’Amour sçait se venger des mépris que l’on fait de luy, &amp;
          peut-estre...</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Non, non, je brave tous ses traits ; &amp; le grand pouvoir qu’on luy donne, n’est rien
          qu’une chi- mere, qu’une excuse des foibles cœurs, qui le font invincible, pour authoriser
          leur foiblesse.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Mais enfin toute la terre reconnoist sa puissance ; &amp; vous voyez que les Dieux mesmes
          sont</p>
        <p>assujettis à son empire. On nous fait voir que Jupiter n’a pas aimé pour une fois; &amp;
          que Diane mesme, dont vous affectez tant l’exemple, n’a pas rougi de pousser des soûpirs
          d’amour.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Les croyances publiques sont toûjours meslées d’erreur. Les Dieux ne sont point faits
          comme se les fait le vulgaire ; et c’est leur manquer de respect que de leur attribuer les
          foiblesses des hommes.</p>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>MORON</name>. <name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>.
            <name>PHILIS</name>.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>VIEN, approche Moron ; vien nous aider à défendre l’Amour contre les sentimens de la
          Princesse.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Voila vostre party fortifié d’un grand défenseur.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ma foy, Madame, je croy qu’aprés mon exemple il n’y a plus rien à dire, &amp; qu’il ne
          faut plus mettre en doute le pouvoir</p>
        <pb n="45" xml:id="p45"/>
        <p>de l’Amour. J'ay bravé ses armes assez long-temps, &amp; fait de mon drôle comme un
          autre; mais enfin ma fierté a baissé l’oreille, &amp; vous avez une traîtresse qui m’a
          rendu plus doux qu’un Agneau. Aprés cela, on ne doit plus faire aucun scrupule d’aimer ;
          &amp; puisque j’ay bien passé par là, il peut bien y en passer d’autres.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Quoy ! Moron se mesle d’aimer?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Fort bien.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Et de vouloir estre aimé?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Et pourquoy non? Est-ce qu’on n’est pas assez bien fait pour cela? Je pense que ce visage
          est</p>
        <p>assez passable ; et que pour le bel air, Dieu mercy, nous ne le cedons à personne.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Sans doute ; on auroit tort…..</p>
        <label type="head">SCENE TROISIEME.</label>
        <p><name>LYCAS</name>. <name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>.
            <name>PHILIS</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LYCAS.</label>
        <p>MADAME, le Prince vostre Pere vient vous trouver icy, &amp; conduit avec luy les Princes
          de Pyle, &amp; d’Ithaque, &amp; celuy de Messene.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>O Ciel ! que prétend-il faire en me les amenant? Auroit-il résolu ma perte, &amp;
          voudroit-il bien me forcer au choix de quelqu’un d’eux?</p>
        <pb n="46" xml:id="p46"/>
        <label type="head">SCENE QUATRIEME.</label>
        <p><name>LE PRINCE.EURIALE</name>. <name>ARISTOMENE</name>. <name>THEOCLE</name>. <name>LA
            PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>. <name>PHILIS</name>.
          <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>SEIGNEUR, je vous demande la licence de prévenir par deux paroles, la déclaration des
          pensées que vous pouvez avoir. II y a deux veritez, Seigneur, aussi constantes l’une que
          l’autre, &amp; dont je puis vous asseûrer également. L'une, que vous avez un absolu
          pouvoir sur moy, &amp; que vous ne sçauriez m’ordonner rien où je ne réponde aussitost par
          une obeïssance aveugle. L'autre, que je regarde l’Hymenée ainsi que le trépas, &amp; qu’il
          m’est impossible de forcer cette aversion naturelle. Me donner un mary, &amp; me donner la
          mort, c’est une mesme chose : mais vostre volonté va la premiére, &amp; mon obeïssance
          m’est bien plus chere que ma vie. Aprés cela parlez, Seigneur, prononcez librement ce que
          vous voulez.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Ma Fille, tu as tort de prendre de telles allarmes, &amp; je me plains de toy qui peux
          mettre dans ta pensée que je sois assez mauuais Père pour vouloir faire violence à tes
          sentimens, &amp; me servir tiranniquement de la puissance que le Ciel me donne sur toy. Je
          souhaite à la vérité que ton coeur puisse aimcr quelqu’un. Tous mes voeux seroient
          satisfaits, si cela pouvoit arriver ; &amp; je n’ay proposé les Festes et les Jeux que je
          fais celebrer icy, qu’afin d’y pouvoir attirer tout ce que la Grece a d’illustre, &amp;
          que parmi cette noble jeunesse, tu puisse enfin rencontrer où arrester tes yeux, &amp;
          déterminer tes pensées. Je ne demande, dis-je, au Ciel autre bonheur, que celuy de te voir
          un époux. J'ay, pour obtenir cette grace, fait encore ce matin un sacrifice à Venus; &amp;
          si je sçay bien expliquer le langage des Dieux, elle m’a promis un miracle. Mais,
          quoy-qu’il en soit, je veux en user avec toy en Pere qui cherit sa Fille. Si tu trouves où
          attacher tes vœux ; ton choix sera le mien, &amp; je ne considereray ny interests d’Estat,
          ny avantages d’alliance. Si ton coeur demeure sensible ; je n’entreprendray point de le
          forcer. Mais au</p>
        <pb n="47" xml:id="p47"/>
        <p>moins sois complaisante aux civilitez qu’on te rend, &amp; ne m’oblige point à faire les
          excuses de</p>
        <p>ta froideur. Traite ces Princes avec l’estime que tu leur dois ; reçois avec
          reconnoissance les témoignages de leur zele ; &amp; viens voir cette Course où leur
          adresse va paroistre.</p>
        <label type="speaker">THEOCLE.</label>
        <p>Tout le monde va faire des efforts pour emporter le prix de cette Course : mais, à vous
          dire vrai, j’ay peu d’ardeur pour la victoire, puisque ce n’est pas vostre coeur qu’on y
          doit disputer.</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <p>Pour moy, Madame, vous estes le seul prix que je me propose par tout. C'est vous que je
          croy disputer dans ces combats d’adresse ; &amp; je n’aspire maintenant à remporter
          l’honneur de cette Course, que pour obtenir un degré de gloire qui m’approche de vostre
          coeur.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Pour moy, Madame, je n’y vais point du tout avec cette pensée. Comme j’ay fait toute ma
          vie profession de ne rien aimer, tous les soins que je prens ne vont point où tendent les
          autres. Je n’ay aucune prétention sur vostre cœur ; &amp; le seul honneur de la Course est
          tout l’avantage où j’aspire.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>D'où sort cette fierté, où l’on ne s’attendoit point? Princesses, que dites-vous de ce
          jeune Prince? Avez-vous remarqué de quel ton il l’a pris ?</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>II est vrai que cela est un peu fier.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ah ! quelle brave botte il vient là de luy porter !</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ne trouvez-vous pas qu’il y auroit plaisir d’abbaisser son orgueil, &amp; de soûmettre un
          peu ce coeur qui tranche tant du brave ?</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Comme vous estes accoustumée à ne jamais</p>
        <p>recevoir que des</p>
        <pb n="48" xml:id="p48"/>
        <p>hommages &amp; des adorations de tout le monde, un compliment pareil au sien doit vous
          surprendre à la vérité.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Je vous avouë que cela m’a donné de l’émotion, &amp; que je souhaiterois fort de trouver
          les moyens de chastier cette hauteur. Ie n’avois pas beaucoup d’envie de me trouuer à
          cette Course; mais j’y veux aller exprés, &amp; employer toute chose pour luy donner de
          l’amour.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>Prenez garde, Madame ; l’entreprise est perilleuse : &amp; lors qu’on veut donner de
          l’amour, on court risque d’en recevoir.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ah ! n’apprehendez rien, je vous prie ; allons, je vous répons de moy.</p>
        <p>Fin du deuxiéme Acte.</p>
        <pb n="49" xml:id="p49"/>
        <label type="head">TROISIEME INTERMEDE</label>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>MORON</name>. <name>PHILIS</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>PHILIS, demeure icy.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Non ; laisse-moy suivre les autres.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ah, cruelle ! si c’estoit Tircis qui t’en priast, tu demeurerois bien viste.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Cela se pourroit faire ; &amp; je demeure d’accord que je trouve bien mieux mon conte
          avec l’un qu’avec l’autre : car il me divertit avec sa voix ; &amp; toy, tu m’étourdis de
          ton caquet. Lors que tu chanteras aussi-bien que luy, je te promets de t’écouter.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Eh ! demeure un peu.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Je ne sçaurois.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>De grace.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Point, te dis-je.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Je ne te laisseray point aller.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Ah ! que de façons.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Je ne te demande qu’un moment à estre avec toy.</p>
        <pb n="50" xml:id="p50"/>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Et bien, oüy ; j’y demeureray, pourveû que tu me promette une chose.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Et quelle?</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>De ne me point parler du tout.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Eh ! Philis.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>A moins que de cela, je ne demeureray point avec toy.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Veux-tu me…..</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Laisse-moy aller.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Et bien, oüy ; demeure, je ne ted iray mot.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Prens-y bien garde au moins; car à la moindre parole, je prends la fuite.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Soit. Ah ! Philis…. Eh…. Elle s’enfuit, &amp; je ne sçaurois l’attraper. Voilà ce que
          c’est. Si je sçavois chanter, j’en ferois bien mieux mes affaires. La pluspart des Femmes
          aujourd’huy se laissent prendre par les oreilles. Elles sont cause que tout le monde se
          mesle de Musique ; &amp; l’on ne réussit auprés d’elles, que par les petites chansons,
          &amp; les petits vers qu’on leur fait entendre. II faut que j’apprenne à chanter, pour
          faire comme les autres. Bon, voicy justement mon homme.</p>
        <pb n="51" xml:id="p51"/>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>SATYRE</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>LA, la, la.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ah ! Satyre mon ami, tu sçais bien ce que tu m’as promis il y a long-temps; apprens-moy à
          chanter, je te prie.</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>Je le veux; mais auparavant écoute ine chanson que je viens de faire.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>II est si accoûtumé à chanter, qu’il ne sçauroit parler d’autre façon. Allons, chante ;
          j’écoute.</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>Je portois….</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Une chanson, dis-tu?</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>Je port….</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Une chanson à chanter?</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>Je port….</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Chanson amoureuse, peste.</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <l>JE portois dans une cage</l>
        <l>Deux moinéaux que j’avois pris,</l>
        <l>Lors que la jeune Cloris</l>
        <l>Fit dans un sombre bocage</l>
        <l>Briller, à mes yeux surpris,</l>
        <l>Les fleurs de son beau visage.</l>
        <pb n="52" xml:id="p52"/>
        <l>Helas ! dis-je aux moinéaux, en recevant les coups</l>
        <l>De ses yeux si sçavans à faire des conquestes :</l>
        <l>Consolez-vous, pauvres petites bestes,</l>
        <l>Celuy qui vous a pris, est bien plus pris que vous.</l>
        <p><name>Moron</name> ne fut pas satisfait de cette Chanson, quoy-qu’il la trouvast jolie :
          il en demanda une plus passionnée ; &amp; priant le Satyre de luy dire celle qu’il lui
          avoit oüy chanter quelques jours auparavant, il continua ainsi.</p>
        <l>DANS vos chants si doux,</l>
        <l>Chantez à ma belle,</l>
        <l>Oiseaux, chantez tous</l>
        <l>Ma peine mortelle :</l>
        <l>Mais si la cruelle</l>
        <l>Se met en corroux,</l>
        <l>Au recit fidelle</l>
        <l>Des maux que je sens pour elle :</l>
        <l>Oiseaux, taisez-vous.</l>
        <l>Oiseaux, taisez-vous.</l>
        <p>Cette seconde Chanson ayant touché <name>Moron</name> fort sensiblement, il pria le
          Satyre de luy apprendre à chanter, &amp; luy dit :</p>
        <p>Ah, qu’elle est belle ! apprens-là moy.</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>La, la, la, la.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>La, la, la, la.</p>
        <label type="speaker">SATYRE.</label>
        <p>Fa, Fa, Fa, Fa.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Fa, toy-mesme.</p>
        <p><name>Le Satyre</name> s’en mit en colere ; &amp; peu à peu se mettant en posture d’en
          venir à des coups de poing, les Violons reprirent vn Air, sur lequel ils danserent une
          plaisante entrée.</p>
        <pb n="53" xml:id="p53"/>
        <label type="head">ACTE TROISIESME</label>
        <label type="head">ARGUMENT</label>
        <p><name>La Princesse d’Elide</name> estoit cependant dans d’étranges inquiétudes. <name>Le
            Prince d’Ithaque</name> avoit gagné le prix des Courses. Elle avoit dans la suite de ce
          divertissement fait des merveilles à chanter &amp; à la danse, sans qu’il parust que ces
          dons de la nature &amp; de l’art eussent esté quasi remarquez par le Prince d’Ithaque.
          Elle en fit de grandes plaintes à la Princesse sa parente. Elle en parla à
            <name>Moron</name>, qui fit passer cét insensible pour un brutal. Et enfin, le voyant
          arriver luy-mesme, elle ne pût s’empescher de luy en toucher fort serieusement quelque
          chose. II luy répondit ingenument qu’il n’aimoit rien ; &amp; que, hors l’amour de sa
          liberté, &amp; les plaisirs qu’elle trouvoit si agréables de la solitude &amp; de la
          Chasse, rien ne le touchoit.</p>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>. <name>PHILIS</name>.</p>
        <label type="speaker">CINTHIE.</label>
        <p>IL est vray, Madame, que ce jeune Prince a fait voir une adresse non commune ; &amp; que
          l’air dont il a paru a esté quelque chose de surprenant. Il sort vainqueur de cette
          course ; mais je doute fort qu’il en sorte avec le mesme coeur qu’il y a porté. Car enfin,
          vous luy avez tiré des traits dont il est difficile de se défendre ; &amp; sans parler de
          tout le reste, la grace de vostre danse, &amp; la douceur de vostre voix ont eû des
          charmes aujourd’huy à toucher les plus insensibles.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Le voicy qui s’entretient avec Moron; nous sçaurons un peu de quoy il luy parle. Ne
          rompons point encore leur entretien, &amp; prenons cette route, pour reuenir à leur
          rencontre.</p>
        <pb n="54" xml:id="p54"/>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>EURIALE</name>. <name>MORON</name>. <name>ARBATE</name>.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>AH ! Moron, je te l’avouë, j’ay esté enchanté, &amp; jamais tant de charmes n’ont frappé
          tout ensemble mes yeux &amp; mes oreilles. Elle est adorable en tout temps, il est vray :
          mais ce moment l’a emporté sur tous les autres, &amp; des graces nouuelles ont redoublé
          l’éclat de ses beautez. Jamais son visage ne s’est paré de plus vives couleurs, ny ses
          yeux ne se sont armez de traits plus vifs &amp; plus perçans. La douceur de sa voix a
          voulu se faire paroistre dans un Air tout charmant qu’elle a daigné chanter ; &amp; les
          sons merveilleux qu’elle formoit, passoient jusqu’au fond de mon ame, &amp; tenoient tous
          mes sens dans un ravissement à ne pouvoir en revenir. Elle a fait éclater en suite une
          disposition toute divine ; &amp; ses pieds amoureux sur l’émail d’un tendre gazon
          traçoient d’aimables caracteres, qui m’enlevoient hors de moy-mesme, &amp; m’attachoient,
          par des noeuds invincibles, aux doux &amp; justes mouvemens, dont tout son corps suivoit
          les mouvemens de l’harmonie. Enfin, jamais ame n’a eû de plus puissantes émotions que la
          mienne, &amp; j’ay pense plus de vingt fois oublier ma résolution, pour me jetter à ses
          pieds, &amp; luy faire un aveu sincere de l’ardeur que je sens pour elle.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Donnez-vous en bien de garde, Seigneur, si vous m’en voulez croire. Vous auez trouvé la
          meilleure invention du monde ; &amp; je me trompe fort, si elle ne vous réüssit. Les
          femmes sont des animaux d’un naturel bizarre : nous les gastons par nos douceurs ; &amp;
          je croy tout de bon que nous les verrions nous courir, sans tous ces respects, &amp; ces
          soûmissions, où les hommes les acoquinent.</p>
        <label type="speaker">ARBATE.</label>
        <p>Seigneur, voicy la Princesse, qui s’est un peu éloignée de sa suite.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Demeurez ferme, au moins, dans le chemin que vous auez pris. Je m’en vais voir ce qu’elle
          me dira. Cependant promenez-</p>
        <pb n="55" xml:id="p55"/>
        <p>vous icy dans ces petites routes, sans faire aucun semblant d’avoir envie de la joindre ;
          &amp; si vous l’abordez, demeurez acec elle le moins qu’il vous sera possible.</p>
        <label type="head">SCENE TROISIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>TU as donc familiarité, Moron, avec le Prince d’Ithaque ?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ah ! Madame, il y a long-temps que nous nous connoissons.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>D'où vient qu’il n’est pas venu jusqu’icy, &amp; qu’il a pris cette autre route quand il
          m’a veûë?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>C'est un homme bizarre qui ne se plaist qu’à entretenir ses pensées.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Estois-tu tantost au compliment qu’il m’a fait?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Oüy, Madame, j’y estois ; &amp; je l’ay trouué un peu impertinent, n’en déplaise à sa
          Principauté.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Pour moy je le confesse, Moron : cette fuite m’a choquée ; &amp; j’ay toutes les envies
          du monde de l’engager, pour rabbatre un peu son orgueïl.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ma foy, Madame, vous ne feriez pas mal ; il le meriteroit bien : mais, à vous dire vray,
          je doute fort que vous y puissiez réüssir.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Comment ?</p>
        <pb n="56" xml:id="p56"/>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Comment ? c’est le plus orgueïlleux petit vilain que vous ayez jamais veû. Il luy semble
          qu’il n’y a personne au monde qui le merite, &amp; que la terre n’est pas digne de le
          porter.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Mais encore, ne t’a-t-il point parlé de moy?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Luy ? non.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>II ne t’a rien dit de ma voix, &amp; de ma danse ?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Pas le moindre mot.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Certes, ce mépris est choquant ; &amp; je ne puis souffrir cette hauteur étrange de ne
          rien estimer.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>II n’estime &amp; n’aime que luy.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Il n’y a rien que je ne fasse, pour le soûmettre comme il faut.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Nous n’avons point de marbre dans nos montagnes qui soit plus dur, &amp; plus insensible
          que luy.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Le voilà.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Voyez-vous comme il passe sans prendre garde à vous?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>De grace, Moron, va le faire aviser que je suis icy, &amp; l’oblige à me venir
          aborder.</p>
        <pb n="57" xml:id="p57"/>
        <label type="head">SCENE QUATRIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.EURIALE</name>. <name>MORON</name>. <name>ARBATE</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>SEIGNEUR, je vous donne avis que tout va bien. La Princesse souhaite que vous
          l’abordiez:</p>
        <p>mais songez bien à continüer vostre rôle ; &amp; de peur de l’oublier, ne soyez pas
          longtemps avec elle.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Vous estes bien solitaire, Seigneur ; &amp; c’est une humeur bien extraordinaire que la
          vostre, de renoncer ainsi à nostre sexe, &amp; de fuïr, à vostre âge, cette galanterie,
          dont se piquent tous vos pareils.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Cette humeur, Madame, n’est pas si extraordinaire, qu’on n’en trouvast des exemples sans
          aller loin d’icy ; &amp; vous ne sçauriez condamner la résolution que j’ay prise de
          n’aimer jamais rien, sans condamner aussi vos sentimens.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>II y a grande différence ; &amp; ce qui sied bien à un sexe, ne sied pas bien à l’autre.
          II est beau</p>
        <p>qu’une femme soit insensible, &amp; conserve son coeur exempt des fiâmes de l’amour, mais
          ce qui est vertu en elle, devient un crime dans un homme. Et comme la beauté est le
          partage de nostre sexe, vous ne sçauriez ne nous point aimer, sans nous dérober les
          hommages qui nous sont deûs, &amp; commettre une offense, dont nous devons toutes nous
          ressentir.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Je ne voy pas, Madame, que celles qui ne veulent point aimer, doivent prendre aucun
          interest à ces sortes d’offenses.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ce n’est pas une raison, Seigneur ; &amp; sans vouloir aimer, on est toujours bien-aise
          d’estre aimée.</p>
        <pb n="58" xml:id="p58"/>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Pour moy je ne suis pas de mesme ; et dans le dessein où je suis, de ne rien aimer, je
          serois</p>
        <p>fâché d’estre aimé.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Et la raison?</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>C'est qu’on a obligation à ceux qui nous aiment, &amp; que je serois fâché d’estre
          ingrat.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Si bien donc, que pour fuïr l’ingratitude, vous aimeriez qui vous aimeroit?</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Moy, Madame, point du tout. Je dis bien que je serois fâché d’estre ingrat ; mais je me
          résoudrois plûtost de l’estre, que d’aimer.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Telle personne vous aimeroit peut-estre, que vostre cœur….</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Non, Madame, rien n’est capable de toucher mon cœur. Ma liberté est la seule maistresse
          à</p>
        <p>qui je consacre mes vœux ; &amp; quand le Ciel employeroit ses soins à composer une
          beauté parfaite ; quand il assembleroit en elle tous les dons les plus merveilleux, &amp;
          du corps &amp; de l’ame ; enfin, quand il exposeroit à mes yeux un miracle d’esprit,
          d’adresse, &amp; de beauté, &amp; que</p>
        <p>cette personne m’aimeroit avec toutes les tendresses imaginables : je vous l’avoûë
          franchement, je ne l’aimerois pas.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>A-t-on jamais rien veû de tel ?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Peste soit du petit brutal ; j’aurois bien envie de luy bailler un coup de poing.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE, parlant en soy.</label>
        <p>Cét orgueïl me confond ; &amp; j’ay un tel dépit, que je ne me sens pas.</p>
        <pb n="59" xml:id="p59"/>
        <label type="speaker">MORON, parlant au Prince.</label>
        <p>Bon, courage, Seigneur ; voilà que va le mieux du monde.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Ah ! Moron, je n’en puis plus, &amp; je me suis fait des efforts étranges.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>C'est avoir une insensibilité bien grande, que de parler comme vous faites.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Le Ciel ne m’a pas fait d’une autre humeur. Mais, Madame, j’interromps vostre promenade,
          &amp; mon respect doit m’avertir que vous aimez la solitude.</p>
        <label type="head">SCENE CINQUIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.MORON</name>. <name>PHILIS</name>. <name>TIRCIS</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>IL ne vous en doit rien, Madame, en dureté de coeur.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Je donnerois volontiers tout ce que j’ay au monde, pour avoir l’avantage d’en
          triompher.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Je le croy.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ne pourrois-tu, Moron, me servir dans un tel dessein?</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Vous sçauez bien, Madame, que je suis tout à vostre service.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Parle-luy de moy dans tes entretiens ; vante-luy adroitement ma personne, &amp; les
          avantages de ma naissance ; &amp; tâche d’ébranler</p>
        <pb n="60" xml:id="p60"/>
        <p>ses sentimens, par la douceur de quelque espoir. Je te permets de dire tout ce que tu
          voudras, pour tâcher à me l’engager.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Laissez-moy faire.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>C'est une chose qui me tient au cœur ; je souhaite ardemment qu’il m’aime.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Il est bien fait, oüy, ce petit pendart-là. II a bon air, bonne phisionomie ; &amp; je
          croy qu’il seroit assez le fait d’une jeune Princesse.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Enfin, tu peux tout esperer de moy, si tu trouves moyen d’enflâmer pour moy son
          coeur.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Il n’y a rien qui ne se puisse faire. Mais, Madame, s’il venoit à vous aimer, que
          feriez-vous,</p>
        <p>s’il vous plaist?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ah! ce secroit lors que je prendrois plaisir à triompher pleinement de sa vanité, à punir
          son mépris par mes froideurs, &amp; à exercer sur luy toutes les cruautez que je pourrois
          imaginer.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>II ne se rendra jamais.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ah ! Moron, il faut faire en sorte qu’il se rende.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Non, il n’en fera rien ; je le connois, ma peine serait inutile.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Si faut-il pourtant tenter toute chose, &amp; éprouver si son ame est entiérement
          insensible. Allons, je veux luy parler, &amp; suivre une pensée qui vient de me venir.</p>
        <p>Fin du troisiéme Acte.</p>
        <pb n="61" xml:id="p61"/>
        <label type="head">QUATRIEME INTERMEDE.</label>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>PHILIS</name>, <name>TIRCIS</name>.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>VIEN, Tircis, laissons-les aller, &amp; me dis un peu ton martyre de la façon que tu
          sçais faire. II y a long-temps que tes yeux me parlent; mais je suis plus aise d’ouïr ta
          voix.</p>
        <label type="speaker">TIRCIS en chantant.</label>
        <l>TU m’écoutes, helas ! dans ma triste langueur;</l>
        <l>Mais je n’en suis pas mieux, ô beauté sans pareille!</l>
        <l>Et je touche ton oreille,</l>
        <l>Sans que je touche ton coeur.</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Va, va, c’est déja quelque chose que de toucher l’oreille, &amp; le temps amene tout.
          Chante-moy cependant quelque plainte nouvelle que tu ayes composée pour moy.</p>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>MORON</name>. <name>PHILIS</name>. <name>TIRCIS</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>AH ! ah ! je vous y prens, cruelle; vous vous écartez des autres, pour ouïr mon
          rival?</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Ouï, je m’écarte pour cela; je te le dis encore. Je me plais avec luy, &amp; l’on écoute
          volontiers</p>
        <p>les amans, lors qu’ils se plaignent aussi agréablement qu’il fait. Que ne chantes-tu
          comme</p>
        <p>luy? je prendrois plaisir à t’écouter.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Si je ne sçay chanter, je sçay faire autre chose ; &amp; quand....</p>
        <pb n="62" xml:id="p62"/>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Tais-toy ; je veux l’entendre. Dis, Tircis, ce que tu voudras.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ah ! cruelle….</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Silence, dis-je, ou je me mettray en colere.</p>
        <label type="speaker">TIRCIS.</label>
        <l>ARBRES épais, &amp; vous prez émaillez :</l>
        <l>La beauté dont l’Hiver vous avoit dépouïllez,</l>
        <l>Par le Printemps vous est renduë :</l>
        <l>Vous reprenez tous vos appas;</l>
        <l>Mais mon ame ne reprend pas</l>
        <l>La joye, helas ! que j’ay perduë.</l>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Morbleu, que n’ay-je de la voix. Ah ! nature marastre, pourquoy ne m’as-tu pas donné de
          quoy chanter comme à un autre?</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>En vérité, Tircis, il ne se peut rien de plus agréable ; &amp; tu l’emportes sur tous les
          rivaux que tu as.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Mais pourquoy est-ce que je ne puis pas chanter? N'ay-je pas un estomach, un gosier,
          &amp; une langue comme un autre? Ouï, ouï ; allons, je veux chanter aussi, &amp; te
          montrer que l’Amour fait faire toutes choses. Voicy une chanson que j’ay faite pour
          toy.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Ouï, dis ; je veux bien t’écouter pour la rareté du fait.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Courage, Moron ; il n’y a qu’à avoir de la hardiesse.</p>
        <label type="speaker">MORON chante.</label>
        <l>TON extrême rigueur</l>
        <l>S'acharne sur mon cœur ;</l>
        <l>Ah! Philis, je trépasse :</l>
        <l>Daignes me secourir ;</l>
        <l>En seras-tu plus grasse</l>
        <l>De m’avoir fait mourir?</l>
        <l>Vivat, Moron.</l>
        <pb n="63" xml:id="p63"/>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Voilà qui est le mieux du monde. Mais, Moron, je souhaiterois bien d’avoir la gloire, que
          quelque Amant fût mort pour moy. C'est un avantage dont je n’ay pas encore jouï ; &amp; je
          trouve que j’aimerois de tout mon coeur une personne, qui m’aimeroit assez pour se donner
          la mort.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Tu aimerois une personne qui se tuëroit pour toy?</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Ouï.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>II ne faut que cela pour te plaire?</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Non.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Voilà qui est fait ; je te veux montrer que je me sçay tuër quand je veux.</p>
        <label type="speaker">TIRCIS chante.</label>
        <l>Ah ! quelle douceur extréme,</l>
        <l>De mourir pour ce qu’on aime.</l>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>C’est un plaisir que vous aurez quand vous voudrez.</p>
        <label type="speaker">TIRCIS chante.</label>
        <l>Courage, Moron ; meurs promtement</l>
        <l>En génereux Amant.</l>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Je vous prie de vous mesler de vos affaires, &amp; de me laisser tuër à ma fantaisie.
          Allons, je vais faire honte à tous les Amans. Tien, je ne suis pas homme à faire tant de
          façons. Voy ce poignard ; prens bien garde comme je vais me percer le cœur. Je suis vostre
          serviteur ; quelque niais.</p>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <p>Allons, Tircis ; viens-t’en me redire à l’écho ce que tu m’as chanté.</p>
        <pb n="64" xml:id="p64"/>
        <label type="head">ACTE QUATRIEME.</label>
        <label type="head">ARGUMENT.</label>
        <p><name>LA Princesse</name> esperant par une feinte, pouvoir découvrir les sentimens du
            <name>Prince d’Itaque</name>, elle luy fit confidence qu’elle aimoit le <name>Prince de
            Messene</name>. Au lieu d’en paroistre affligé, il luy rendit la pareille, &amp; luy fit
          connoistre que la Princesse sa parente luy avoit donné dans la veûë, &amp; qu’il la
          demanderoit en mariage au Roy <name>son Père</name>. A cette atteinte impréveuë cette
            <name>Princesse </name>perdit toute sa constance; &amp; quoy-qu’elle essaiast à se
          contraindre devant luy, aussitost qu’il fut sorti, elle demanda avec tant d’empressement à
            <name>sa Cousine</name> de ne recevoir point les services de ce Prince, &amp; de ne
          l’épouser jamais, qu’elle ne pût le luy refuser. Elle s’en plaignit mesme à
            <name>Moron</name>, qui luy ayant dit assez franchement qu’elle l’aimoit donc, en fut
          chassé de sa presence.</p>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>EURIALE</name>. <name>LA PRINCESSE.MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>PRINCE, comme jusques-icy nous avons fait paroistre une conformité de sentimens, &amp;
          que le Ciel a semblé mettre en nous mesmes attachemens pour nostre liberté, &amp; mesme
          aversion pour l’Amour; je suis bien-aise de vous ouvrir mon coeur, &amp; de vous faire
          confidence d’un changement dont vous serez surpris. J'ay toujours regardé l’Hymen comme
          une chose affreuse ; &amp; j’avois fait serment d’abandonner plûtost la vie, que de me
          résoudre jamais à perdre cette liberté pour qui j’avois des tendresses si grandes. Mais
          enfin, un moment a dissipé toutes ces résolutions. Le merite d’un Prince m’a frappé
          aujourd’huy les yeux ; &amp; mon ame tout d’un coup, comme par un miracle, est devenuë
          sensible aux traits de cette passion que j’avois toûjours méprisée. J'ay trouvé d’abord
          des raisons, pour authoriser ce changement ; &amp; je puis l’appuyer de la volonté de
          répondre aux ardentes sollicitations d’un Pere, &amp; aux voeux de tout un Estat :</p>
        <pb n="65" xml:id="p65"/>
        <p>mais, à vous dire vray, je suis en peine du jugement que vous ferez de moy, &amp; je
          voudrois sçavoir si vous condamnerez, ou non, le dessein que j’ay de me donner un
          Epoux.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Vous pourriez faire un tel choix, Madame, que je l’approuverois sans doute.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Qui croyez-vous, à vostre avis, que je veuïlle choisir?</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Si j’estois dans vostre cœur, je pourrois vous le dire : mais comme je n’y suis pas, je
          n’ay garde de vous répondre.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Devinez, pour voir, &amp; nommez quelqu’un.</p>
        <label type="speaker">EVRIALE.</label>
        <p>J'aurois trop peur de me tromper.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Mais encore, pour qui souhaiteriez-vous que je me déclarasse ?</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Je sçay bien, à vous dire vray, pour qui je le souhaiterois : mais avant que de
          m’expliquer, je dois sçavoir vostre pensée.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Et bien, Prince, je veux bien vous la découvrir : je suis seûre que vous allez aprouver
          mon choix ; &amp; pour ne vous point tenir en suspens davantage, le Prince de Messene est
          celuy de qui le merite s’est attiré mes voeux.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>O Ciel!</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Mon invention a réussi, Moron ; le voilà qui se trouble.</p>
        <label type="speaker">MORON, parlant à la Princesse, au Prince, à la Princesse, au
          Prince.</label>
        <p>Bon, Madame. Courage, Seigneur. II en tient. Ne vous défaites pas.</p>
        <pb n="66" xml:id="p66"/>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ne trouvez-vous pas que j’ay raison, &amp; que ce Prince a tout le merite qu’on peut
          avoir?</p>
        <label type="speaker">MORON au Prince.</label>
        <p>Remettez-vous, &amp; songez à répondre.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>D'où vient, Prince, que vous ne dites mot, &amp; semblez interdit?</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Je le suis à la vérité : &amp; j’admire, Madame, comme le Ciel a pû former deux ames
          aussi semblables en tout que les nostres ; deux ames en qui l’on ait veû une plus grande
          conformité de sentimens, qui ayent fait éclater dans le mesme temps une résolution à
          braver les traits de l’Amour, &amp; qui dans le mesme moment ayent fait paroistre une
          égale facilité à perdre le nom</p>
        <p>d’insensibles. Car enfin, Madame, puis que vostre exemple m’autorise, je ne feindrai
          point de vous dire que l’Amour aujourd’hui s’est rendu maistre de mon coeur, &amp; qu’une
          des Princesses, vos cousines, l’aimable &amp; belle Aglante, a renversé d’un coup d’oeil
          tous les projets de ma fierté. Je suis ravi, Madame, que par cette égalité de défaite,
          nous n’ayons rien à nous reprocher l’un et l’autre; &amp; je ne doute point, que comme je
          vous louë infiniment de vostre choix, vous n’aprouviez aussi le mien. II faut que ce
          miracle éclate aux yeux de tout le monde, &amp; nous ne devons point differer à nous
          rendre tous deux contens. Pour moy, Madame, je vous sollicite de vos suffrages, pour
          obtenir celle que je souhaite, &amp; vous trouverez bon que j’aille de ce pas en faire la
          demande au Prince vostre Pere.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ah digne ! ah brave coeur !</p>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>AH ! Moron, je n’en puis plus ; &amp; ce coup, que je n’attendois pas, triomphe
          absolument de toute ma fermeté.</p>
        <pb n="67" xml:id="p67"/>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>II est vray que le coup est surprenant ; &amp; j’avois crû d’abord que vostre stratageme
          avoit fait son effet.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ah ! ce m’est un dépit à me desesperer, qu’une autre ait l’avantage de soûmettre ce cœur
          que je voulois soûmettre.</p>
        <label type="head">SCENE TROISIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>PRINCESSE, j’ay à vous prier d’une chose, qu’il faut absolument que vous m’accordiez : Le
          Prince d’Ithaque vous aime, &amp; veut vous demander au Prince mon Pere.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>Le Prince d’Ithaque, Madame !</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ouï ; il vient de m’en asseûrer luy-mesme, &amp; m’a demandé mon suffrage pour vous
          obtenir : mais je vous conjure de rejetter cette proposition, &amp; de ne point prester
          l’oreille à tout ce qu’il pourra vous dire.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>Mais, Madame, s’il estoit vray que ce Prince m’aimast effectivement, pourquoy n’ayant
          aucun dessein de vous engager, ne voudriez-vous pas soufrir….</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Non, Aglante, je vous le demande ; faites-moy ce plaisir, je vous prie, &amp; trouvez bon
          que n’ayant pû avoir l’avantage de le soûmettre, je luy dérobe la joye de vous
          obtenir.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>Madame, il faut vous obéir ; mais je croirois que la conqueste d’un tel cœur ne seroit
          pas une victoire à dédaigner.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Non, non, il n’aura pas la joye de me braver entiérement.</p>
        <pb n="68" xml:id="p68"/>
        <label type="head">SCENE QUATRIEME.</label>
        <p><name>ARISTOMENE</name>. <name>MORON</name>. <name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>.</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <p>MADAME, je viens à vos pieds rendre grace à l’Amour de mes heureux destins, &amp; vous
          témoigner avec mes transports, le ressentiment où je suis, des bontez surprenantes dont
          vous daignez favoriser le plus soûmis de vos captifs.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Comment?</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <p>Le prince d’Ithaque, Madame, vient de m’asseûrer tout à l’heure que vostre coeur avoit eû
          la bonté de s’expliquer en ma faveur, sur ce celebre choix qu’attend toute la Grece.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>II vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <p>Ouï, Madame.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>C'est un étourdy ; &amp; vous estes un peu trop credule, Prince, d’ajoûter foy si
          promtement à ce qu’il vous a dit. Une pareille nouvelle meriteroit bien, ce me semble,
          qu’on en doutast un peu de temps ; &amp; c’est tout ce que vous pourriez faire de la
          croire, si je vous l’avois dite moy-mesme.</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <p>Madame, si j’ay esté trop promt à me persuader….</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>De grace, Prince, brisons-là ce discours ; &amp; si vous voulez m’obliger, souffrez que
          je puisse jouïr de deux momens de solitude.</p>
        <pb n="69" xml:id="p69"/>
        <label type="head">SCENE CINQUIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>AH ! qu’en cette avanture, le Ciel me traite avec une rigueur étrange ! Au moins,
          Princesse, souvenez-vous de la priére que je vous ay faite.</p>
        <label type="speaker">AGLANTE.</label>
        <p>Je vous l’ay dit déja, Madame ; il faut vous obéïr.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Mais, Madame, s’il vous aimoit vous n’en voudriez point ; &amp; cependant vous ne voulez
          pas qu’il soit à un autre. C'est faire justement comme le chien du Jardinier.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Non, je ne puis souffrir qu’il soit heureux avec une autre ; &amp; si la chose estoit, je
          croy que j’en mourrois de déplaisir.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ma foy, Madame, avüons la dette : vous voudriez qu’il fût à vous ; &amp; dans toutes vos
          actions, il est aisé de voir que vous aimez un peu, ce jeune Prince.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Moy, je l’aime ? O Ciel ! je l’aime ? Avez-vous l’insolence de prononcer ces paroles ?
          Sortez de ma veûë, impudent, &amp; ne vous presentez jamais devant moy.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Madame….</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Retirez-vous d’icy, vous dis-je, ou je vous en feray retirer d’une autre maniére.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ma foy son coeur en a sa provision, &amp;….</p>
        <pb n="70" xml:id="p70"/>
        <label type="head">SCENE SIXIEME.</label>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>DE quelle émotion inconnuë sens-je mon coeur atteint ? &amp; quelle inquiétude secrette
          est venu troubler tout d’un coup la tranquillité de mon ame? Ne seroit-ce point aussi, ce
          qu’on vient de me dire, &amp; sans en rien sçavoir, n’aymerois-je point ce jeune Prince?
          Ah! si cela estoit je serois une personne à me desesperer : mais il est impossible que
          cela soit, et je voy bien que je ne puis pas l’aimer. Quoy, je serois capable de cette
          lâcheté ! J'ay veû toute la Terre à mes pieds, avec la plus grande insensibilité du monde.
          Les respects, les hommages &amp; les soûmissions n’ont jamais pû toucher mon ame : &amp;
          la fierté &amp; le dédain en auroient triomphé ! J'ay méprisé tous ceux qui m’ont aimée :
          &amp; j’aymerois le seul qui me méprise ! Non, non, je sçay bien que je ne l’aime pas. II
          n’y a pas de raison à cela. Mais si ce n’est pas, de l’amour que ce que je sens
          maintenant, qu’est-ce donc que ce peut estre ? Et d’où vient ce poison qui me court par
          toutes les veines, &amp; ne me laisse point en repos avec moy-mesme? Sors de mon coeur,
          qui que tu sois, ennemi qui te caches ; attaque-moy visiblement, &amp; deviens à mes yeux
          la plus affreuse beste de tous nos bois, afin que mon dard et mes fléches me puissent
          défaire de toy. O vous, admirables personnes, qui par la douceur de vos chants avez l’art
          d’adoucir les plus fâcheuses inquiétudes, approchez-vous d’icy, de grâce ; &amp; tâchez de
          charmer avec vostre musique le chagrin où je suis.</p>
        <p>Fin du quatriéme Acte.</p>
        <pb n="71" xml:id="p71"/>
        <label type="head">CINQIEME INTERMEDE.</label>
        <p><name>CLIMENE</name>. <name>PHILIS</name>.</p>
        <label type="speaker">CLIMENE.</label>
        <l>CHERE Philis, dis-moy, que crois-tu de l’Amour?</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <l>Toy-mesme, qu’en crois-tu, ma compagne fidelle?</l>
        <label type="speaker">CLIMENE.</label>
        <l>On m’a dit que sa flâme est pire qu’un Vautour ;</l>
        <l>Et qu’on souffre en aimant une peine cruelle.</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <l>On m’a dit qu’il n’est point de passion plus belle ;</l>
        <l>Et que ne pas aimer, c’est renoncer au jour.</l>
        <label type="speaker">CLIMENE.</label>
        <l>A qui des deux donnerons-nous victoire?</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <l>Qu'en croirons-nous, ou le mal, ou le bien?</l>
        <label type="speaker">CLIMENE &amp; PHILIS, ensemble.</label>
        <l>Aimons : c’est le vray moyen</l>
        <l>De sçavoir ce qu’on en doit croire.</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <l>Cloris vante par tout l’Amour &amp; ses ardeurs.</l>
        <label type="speaker">CLIMENE.</label>
        <l>Amarante pour luy verse en tous lieux des larmes.</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <l>Si de tant de tourmens il accable les coeurs,</l>
        <l>D'où vient qu’on aime à luy rendre les armes?</l>
        <pb n="72" xml:id="p72"/>
        <label type="speaker">CLIMENE.</label>
        <l>Si sa flâme, Philis, est si pleine de charmes,</l>
        <l>Pourquoy nous défend-on d’en goûter les douceurs?</l>
        <label type="speaker">PHILIS.</label>
        <l>A qui des deux donnerons-nous victoire?</l>
        <label type="speaker">CLIMENE.</label>
        <l>Qu'en croirons-nous, ou le mal, ou le bien ?</l>
        <label type="speaker">TOUTES DEUX ENSEMBLE.</label>
        <l>Aimons : c’est le vray moyen</l>
        <l>De sçavoir ce qu’on en doit croire.</l>
        <p>LA Princesse les interrompit en cét endroit, &amp; leur dit :</p>
        <p>Achevez seules si vous voulez, je ne sçaurois demeurer en repos ; et quelque douceur
          qu’ayent vos chants, ils ne font que redoubler mon inquiétude.</p>
        <pb n="73" xml:id="p73"/>
        <label type="head">ACTE CINQUIEME.</label>
        <label type="head">ARGUMENT.</label>
        <p>IL se passoit dans le coeur du <name>Prince de Messene</name> des choses bien
          differentes. La joie que luy avoit donné le <name>Prince d’Ithaque</name>, en luy
          apprenant malicieusement qu’il estoit aimé de la Princesse, l’avoit obligé de l’aller
          trouver avec une inconsideration, que rien qu’une extréme amour, ne pouvoit excuser; mais
          il en avoit esté receû d’une maniére bien differente à ce qu’il esperoit. Elle luy
          demanda, qui luy avoit appris cette nouvelle. Et quand elle eût sceû que ç’avoit esté le
            <name>Prince d’Ithaque</name>, cette connoissance augmenta cruellement son mal, et luy
          fit dire, à demi desesperée, c’est un étourdi; &amp; ce mot étourdit si fort le
            <name>Prince de Messene</name>, qu’il sortit tout confus, sans luy</p>
        <p>pouvoir répondre.</p>
        <p><name>La Princesse</name> d’un autre costé alla trouver le Roy <name>son Pere</name>, qui
          venoit de paroistre avec <name>le Prince d’Ithaque</name>, &amp; qui luy témoignoit,
          non-seulement la joie qu’il auroit eûë de le voir entrer dans son alliance, mais mesme
          l’opinion qu’il commençoit d’avoir que sa fille ne le haïssoit pas. Elle ne fut pas
          plûtost auprés de luy, que se jettant à ses pieds, elle luy demanda, pour la plus grande
          faveur qu’elle en pust jamais recevoir, que le <name>Prince d’Ithaque</name> n’épousast
          jamais <name>la Princesse</name>. Ce qui luy promit solennellement. Mais il luy dit que si
          elle ne vouloit point qu’il fût à une autre, il falloit qu’elle le prist pour elle. Elle
          luy répondit, il ne le voudroit pas; mais d’une maniére si passionnée, qu’il estoit aisé
          de connoistre les sentimens de son coeur. Alors <name>le Prince</name>, quittant toute
          sorte de feinte, luy confessa son amour, &amp; le stratageme dont il s’estoit servi, pour
          venir au point où il se voyoit alors, par la connoissance de son humeur. <name>La
            Princesse</name> luy donnant la main, le Roy se tourna vers les deux <name>Princes de
            Messene</name> &amp; <name>de Pyle</name>, &amp; leur demanda si ses deux parentes, dont
          le merite n’estoit pas moindre que la qualité, ne seroient point capables de les consoler
          de leur disgrace. Ils luy répondirent que l’honneur de son alliance faisant tous leurs
          souhaits, ils ne pouvoient esperer une plus heureuse fortune. Alors la joie fut si grande
          dans le Palais, qu’elle se répandit par tous les environs.</p>
        <pb n="74" xml:id="p74"/>
        <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
        <p><name>LE PRINCE.EURIALE</name>. <name>MORON</name>. <name>AGLANTE</name>.
            <name>CINTHIE</name>.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Ouï, Seigneur, ce n’est point raillerie, j’en suis ce qu’on appelle disgracié. II m’a
          falu tirer mes chausses au plus viste ; &amp; jamais vous n’avez veû un en emportement
          plus brusque que le sien.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Ah ! Prince, que je devrai de graces à ce stratageme amoureux, s’il faut qu’il ait trouvé
          le secret de toucher son coeur.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Quelque chose, Seigneur, que l’on vienne de vous en dire, je n’ose encore, pour moy, me
          flatter de ce doux espoir : mais enfin, si ce n’est pas à moy trop de temerité, que d’oser
          aspirer a l’honneur de vostre alliance ; si ma personne, &amp; mes Estats...</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Prince, n’entrons point dans ces complimens. Je trouve en vous dequoy remplir tous les
          souhaits d’un père ; &amp; si vous avez le coeur de ma fille, il ne vous manque rien.</p>
        <label type="head">SCENE DEUXIEME.</label>
        <p><name>LA PRINCESSE.LE PRINCE.EURIALE</name>. <name>AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>.
            <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>O Ciel ! que vois-je icy ?</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Ouï, l’honneur de vostre alliance m’est d’un prix tres-considerable ; &amp; je souscris
          aisément de tous mes suffrages à la demande que vous me faites.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Seigneur, je me jette à vos pieds, pour vous demander une grace. Vous m’avez toujours
          témoigné une tendresse extréme ;</p>
        <pb n="75" xml:id="p75"/>
        <p>&amp; je croy vous devoir bien plus par les bontez que vous m’avez fait voir, que par le
          jour que vous m’avez donné. Mais, si jamais pour moy vous avez eû de l’amitié, je vous en
          demande aujourd’hui la plus sensible preuve que vous me puissiez accorder; c’est de
          n’écouter point, Seigneur, la demande de ce Prince, &amp; de ne pas souffrir que la
          Princesse Aglante soit unie avec luy.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Et par quelle raison, ma Fille, voudrois-tu t’opposer à cette union ?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Par la raison, que je hais ce Prince ; &amp; que je veux, si je puis, traverser ses
          desseins.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Tu le hais, ma Fille?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ouï, &amp; de tout mon coeur, je vous l’avouë.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Et que ta-t-il fait?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Il m’a méprisée.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE-</label>
        <p>Et comment?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>II ne m’a pas trouvée assez bien faite, pour m’adresser ses voeux.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Et quelle offense te fait cela ? Tu ne veux accepter personne ?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>N'importe, il me devoit aimer comme les autres, &amp; me laisser, au moins, la gloire de
          le refuser. Sa déclaration me fait un affront ; &amp; ce m’est une honte sensible, qu’à
          mes yeux, &amp; au milieu de vostre Cour, il a recherché une autre que moy.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Mais quel interest dois-tu prendre à luy?</p>
        <pb n="76" xml:id="p76"/>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>J'en prens, Seigneur, à me venger de son mépris ; &amp; comme je sçay bien qu’il aime
          Aglante avec beaucoup d’ardeur, je veux empescher, s’il vous plaist, qu’il ne soit heureux
          avec elle.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Cela te tient donc bien au coeur?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ouï, Seigneur, sans doute ; et s’il obtient ce qu’il demande, vous me verrez expirer à
          vos yeux.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Va, va, ma Fille, avouë franchement la chose. Le merite de ce Prince t’a fait ouvrir les
          yeux ; &amp; tu l’aimes enfin, quoy-que tu puisses dire.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Moy, Seigneur !</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Ouï, tu l’aimes.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Je l’aime, dites-vous, et vous m’imputez cette lâcheté? O Ciel ! quelle est mon
          infortune ? Puis-je bien, sans mourir, entendre ces paroles ; &amp; faut-il que je sois si
          malheureuse, qu’on me soupçonne de l’aimer? Ah ! si c’estoit un autre que vous, Seigneur,
          qui me tint ce discours, je ne sçay pas ce que je ne ferois point.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Et bien, ouï, tu ne l’aimes pas. Tu le hais, j’y consens ; &amp; je veux bien, pour te
          contenter, qu’il n’épouse pas la Princesse Aglante.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Ah ! Seigneur, vous me donnez la vie.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Mais, afin d’empescher qu’il ne puisse jamais estre à elle, il faut que tu le prennes
          pour toy.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Vous vous mocquez, Seigneur, et ce n’est pas ce qu’il demande.</p>
        <pb n="77" xml:id="p77"/>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Pardonnez-moy, Madame : je suis assez temeraire pour cela ; &amp; je prens à témoin le
          Prince vostre Pere, si ce n’est pas vous que j’ay demandée. C'est trop vous tenir dans
          l’erreur ; il faut</p>
        <p>lever le masque, &amp; deûssiez-vous vous en prevaloir contre moy, découvrir à vos yeux
          les veritables sentimens de mon coeur. Je n’ay jamais aimé que vous, et jamais je
          n’aimerai que vous. C’est vous, Madame, qui m’avez enlevé cette qualité d’insensible, que
          j’avois toûjours affectée ; &amp; tout ce que j’ay pû vous dire, n’a esté qu’une feinte,
          qu’un mouvement secret m’a inspirée, &amp; que je n’ay suivie qu’avec toutes les violences
          imaginables. Il falloit qu’elle cessast bientost, sans doute ; &amp; je m’étonne seulement
          qu’elle ait pû durer la moitié d’un jour : car enfin je mourois, je brûlois dans l’ame,
          quand je vous déguisois mes sentimens, &amp; jamais cœur n’a souffert une contrainte égale
          à la mienne. Que si cette feinte, Madame, a quelque chose qui vous offence, je suis tout
          prest de mourir pour vous en venger. Vous n’avez qu’à parler, &amp; ma main sur le champ
          fera gloire d’exécuter l’Arrest que vous prononcerez.</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Non, non, Prince, je ne vous sçay pas mauvais gré de m’avoir abusée ; &amp; tout ce que
          vous m’avez dit, je l’aime bien mieux une feinte, que non pas une vérité.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Si bien donc, ma fille, que tu veux bien accepter ce Prince pour époux?</p>
        <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
        <p>Seigneur, je ne sçay pas encore ce que je veux. Donnez-moy le temps d’y songer, je vous
          prie, &amp; m’épargnez un peu la confusion où je suis.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Vous jugez, Prince, ce que cela veut dire, &amp; vous vous pouvez fonder là-dessus.</p>
        <label type="speaker">EURIALE.</label>
        <p>Je l’attendrai tant qu’il vous plaira, Madame, cét arrest de ma destinée ; &amp; s’il me
          condamne à la mort, je le suivray sans murmure.</p>
        <pb n="78" xml:id="p78"/>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>Vien, Moron, c’est icy un jour de paix ; &amp; je te remets en grace avec la
          Princesse.</p>
        <label type="speaker">MORON.</label>
        <p>Seigneur, je serai meilleur Courtisan une autre fois ; &amp; je me garderay bien de dire
          ce que je pense.</p>
        <p>SCENE TROISIEME.</p>
        <p><name>ARISTOMENE</name>. <name>THEOCLES</name>. <name>LE PRINCE.LA
            PRINCESSE.AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
        <p>JE crains bien, Prince, que le choix de ma fille ne soit pas en vostre faveur; mais voilà
          deux Princesses qui peuvent bien vous consoler de ce petit malheur.</p>
        <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
        <p>Seigneur, nous sçavons prendre nostre parti, &amp; si ces aimables Princesses n’ont point
          trop de mépris pour les coeurs qu’on a rebutez, nous pouvons revenir par elles, à
          l’honneur de vostre alliance.</p>
        <label type="head">SCENE QUATRIEME.</label>
        <p><name>PHILIS</name>. <name>ARISTOMENE</name>.<name>THEOCLE</name>. <name>LE
          PRINCE</name>. <name>LA PRINCESSE</name>. <name>AGLANTE</name>. <name>CINTHIE</name>.
            <name>MORON</name>.</p>
        <p>PHILIS.</p>
        <p>SEIGNEUR, la Déesse Venus vient d’annoncer par tout le changement du coeur de la
          Princesse. Tous les Pasteurs &amp; toutes les Bergeres en témoignent leur joie par des
          danses et des chansons ; et si ce n’est point un spectacle que vous méprisiez, vous allez
          voir l’allegresse publique se répandre jusques-icy.</p>
        <label type="head">Fin du cinquiésme Acte.</label>
        <pb n="79" xml:id="p79"/>
        <label type="head">SIXIEME INTERMEDE.</label>
        <p>CHOEUR DE <name>PASTEURS</name> ET DE <name>BERGERES</name> qui dansent.</p>
        <p><name>Quatre Bergers</name> &amp; <name>deux Bergeres</name> Héroïques, representez, les
          premiers par les <persName key="le_gros" role="chanteur danseur">Sieurs le Gros</persName>, <persName key="estival" role="chanteur danseur">Estival</persName>,
            <persName key="louis_don" role="chanteur danseur">Don</persName> &amp; <persName key="francois_blondel" role="chanteur danseur">Blondel</persName>; &amp; les deux Bergeres,
          par <persName key="mlle_de_la_barre" role="chanteur danseur">Madelle de la Barre</persName>, &amp; <persName key="hilaire_dupuis" role="chanteur danseur">Madelle Hilaire</persName>,
          se prenant par la main, chanterent cette Chanson à danser, à laquelle les autres
          répondirent.</p>
        <p>CHANSON.</p>
        <l>USEZ mieux, ô beautez fiéres,</l>
        <l>Du pouvoir de tout charmer;</l>
        <l>Aimez, aimables Bergéres,</l>
        <l>Nos coeurs sont faits pour aimer :</l>
        <l>Quelque fort qu’on s’en défende,</l>
        <l>Il y faut venir un jour :</l>
        <l>Il n’est rien qui ne se rende</l>
        <l>Aux doux charmes de l’Amour.</l>
        <l>Songez de bonne heure à suivre</l>
        <l>Le plaisir de s’enflâmer ;</l>
        <l>Un coeur ne commence à vivre,</l>
        <l>Que du jour qu’il sçait aimer,</l>
        <l>Quelque fort qu’on s’en défende,</l>
        <l>Il y faut venir un jour :</l>
        <l>II n’est rien qui ne se rende</l>
        <l>Aux doux charmes de l’Amour.</l>
        <p>Pendant que ces aimables personnes dansoient, il sortit de dessous <placeName key="versailles_jardins">le
            Theatre</placeName>, la <tech>machine</tech>
          <seg ana="description">d’un grand arbre chargé de </seg><name>seize Faunes</name><seg
            ana="description">, dont les huit joüérent de la Flûte, &amp; les autres du
          Violon</seg>, avec un <tech>concert </tech>le plus agréable du monde. <persName role="musicien">Trente
            Violons</persName> leur répondoient de l’Orchestre, avec <persName role="musicien">six autres concertans
            de Clavessins &amp; de Theorbes</persName>, qui estoient les <persName key="jean_henri_d_anglebert" role="musicien">sieurs
            Danglebert</persName>, <persName key="richard" role="musicien">Richard</persName>, <persName key="leonard_itier" role="musicien">Itier</persName>,
            <persName key="joseph_chabanceau_la_barre" role="musicien">La Barre le cadet</persName>, <persName key="tissu" role="musicien">Tissu</persName> &amp; <persName key="le_moine" role="musicien">le
            Moine</persName>.</p>
        <pb n="80" xml:id="p80"/>
        <p>Et <name>quatre Bergers</name>, &amp; <name>quatre Bergéres</name> vinrent danser une
          fort belle Entrée, à laquelle <name>les Faunes</name> descendans de l’arbre se meslerent
          de temps en temps ; &amp; toute cette Scene fut si grande, si remplie &amp; si agréable,
          qu’il ne s’estoit encore rien veû de plus beau en<tech> Ballet</tech>.</p>
        <p>Aussi fit-elle une avantageuse conclusion aux divertissemens de ce jour, que toute la
          Cour ne loüa pas moins que celuy qui l’avoit précedé, se retirant avec une satisfaction
          qui luy fit bien esperer de la suite d’une Feste si complete.</p>
        <p>Les <name>Bergers</name> étoient, <persName key="chicanneau" role="danseur">les Sieurs Chicanneau</persName>,
            <persName key="du_pron" role="danseur">du Pron</persName>, <persName key="noblet" role="danseur">Noblet</persName>, &amp; <persName>la
            Pierre</persName>.</p>
        <p>Et <name>les Bergéres</name>, <persName key="balthazard_martinot" role="danseur">les Sieurs Baltazard</persName>,
            <persName key="magny" role="danseur">Magny</persName>, <persName key="arnald" role="danseur">Arnald</persName>, &amp;
            <persName key="bonard" role="danseur">Bonard</persName>.</p>
        <trailer>Fin de la seconde journée.</trailer>
      </div>
      <div>
        <pb n="81" xml:id="p81"/>
        <head><date when="1664-05-09">TROISIÉME JOURNÉE</date> DES PLAISIRS DE L'ISLE
          ENCHANTÉE.</head>
        <p>PLUS on s’avançoit vers <tech>le grand Rondeau</tech> qui representoit le Lac, sur lequel
          estoit autrefois basti le Palais d’Alcine, plus on s’approchoit de la fin des
          divertissemens de l’Isle Enchantée, comme s’il n’eust pas, esté juste que tant de
            braves<name> Chevaliers </name>demeurassent plus long-temps dans une oisiveté qui eût
          fait tort à leur gloire.</p>
        <p>On feignoit donc, suivant toûjours le premier dessein, que le Ciel ayant résolu de donner
          la liberté à ces Guerriers, Alcine en eût des pressentimens, qui la remplirent de terreur
          et d’inquiétudes. Elle voulut apporter tous les remedes possibles pour prevenir le
          malheur, &amp; fortifier en toutes maniéres un lieu qui pût renfermer tout son repos &amp;
          sa joie.</p>
        <p>On fit paroistre sur <tech>ce Rondeau</tech>, dont l’étenduë &amp; la forme sont
          extraordinaires, <tech>un Rocher</tech> situé au milieu d’une Isle couverte de divers
          animaux, comme s’ils eussent voulu en défendre l’entrée.</p>
        <p><tech>Deux autres Isles plus longues</tech>, <seg ana="description">mais d’une moindre
            largeur, paroissoient aux deux costez de la premiére</seg> ; &amp; toutes trois aussi
          bien que les bords du <tech>Rondeau</tech>, estoient si fort éclairées, que <tech>ces
            lumiéres</tech> faisoient naistre un nouveau jour dans l’obscurité de la
            nuit.</p>
        <p><persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche" role="spectateur">Leurs Majestez</persName> estant arrivées, n’eûrent pas plûtost pris leur
          place, que l’une des deux Isles qui paroissoient aux costez de la premiére, fut toute
          couverte de <persName role="musicien">Violons</persName>
          <seg ana="description">fort bien vestus</seg>.</p>
        <pb n="82" xml:id="p82"/>
        <p>L'autre, qui luy estoit opposée, le fut au mesme temps de <persName role="musicien">Trompettes</persName>
          &amp; de <persName role="musicien">Tymballiers</persName>, <seg ana="description">dont les habits
            n’estoient pas moins riches</seg>.</p>
        <p>Mais ce qui surprit davantage, fut de voir sortir <name>Alcine</name> de derriére le
            <tech>Rocher</tech>, portée par un
          <!-- Windows User : 2020-03-04T14:17:00.68
Personne ou machine ?-->Monstre Marin d’une
          grandeur prodigieuse.</p>
        <p><name>Deux des Nymphes</name> de sa suite, sous les noms de <name>Celie</name> &amp; de
            <name>Dircé</name>, partirent au mesme temps à sa suite, &amp; se mettant à ses costez
          sur de grandes Baleines, elles s’approcherent du bord du <tech>Rondeau</tech> ; &amp;
            <name>Alcine</name> commença des Vers, ausquels ses Compagnes répondirent, &amp; qui
          furent à la loüange de la <persName key="anne_d_autriche" role="destinataire">Reine Mere</persName> du Roy.</p>
        <p><name>ALCINE</name>. <name>CELIE</name>. <name>DIRCE</name>.</p>
        <label type="speaker">ALCINE.</label>
        <l>VOUS, à qui je fis part de ma felicité,</l>
        <l>Pleuresz avecque moy dans cette extrémité.</l>
        <label type="speaker">CELIE.</label>
        <l>Quel est donc le sujet des soudaines alarmes</l>
        <l>Qui de vos yeux charmans font couler tant de larmes?</l>
        <label type="speaker">ALCINE.</label>
        <l>Si je pense en parler, ce n’est qu’en fremissant.</l>
        <l>Dans les sombres horreurs d’un songe menaçant,</l>
        <l>Un spectre m’avertit, d’une voix éperduë,</l>
        <l>Que pour moy des Enfers la force est suspenduë ;</l>
        <l>Qu'un celeste pouvoir arreste leur secours ;</l>
        <l>Et que ce jour sera le dernier de mes jours.</l>
        <l>Ce que versa de triste au point de ma naissance,</l>
        <l>Des Astres ennemis la maligne influence,</l>
        <l>Et tout ce que mon art m’a prédit de malheurs,</l>
        <l>En ce songe fus peint de si vives couleurs,</l>
        <l>Qu'à mes yeux éveillez sans cesse il represente</l>
        <l>Le pouvoir de Melisse, &amp; l’heur de Bradamante.</l>
        <l>J’avois préveû ces maux : mais les charmans plaisirs</l>
        <l>Qui sembloient en ces lieux prévenir nos désirs,</l>
        <l>Nos superbes palais, nos jardins, nos campagnes,</l>
        <l>L'agréable entretien de nos cheres compagnes,</l>
        <pb n="83" xml:id="p83"/>
        <l>Nos jeux &amp; nos chansons, les concerts des oiseaux,</l>
        <l>Le parfum des Zephirs, le murmure des eaux,</l>
        <l>De nos tendres amours les douces avantures,</l>
        <l>M'avoient fait oublier ces funestes augures ;</l>
        <l>Quand le songe cruel, dont je me sens troubler,</l>
        <l>Avec tant de fureur les vint renouveller.</l>
        <l>Chaque instant je croy voir mes forces terrassées,</l>
        <l>Mes gardes égorgez, et mes prisons forcées :</l>
        <l>Je croy voir mille amans, par mon art tranformez,</l>
        <l>D'une égale fureur à ma perte animez,</l>
        <l>Quitter en mesme temps leurs troncs et leurs feuïllages,</l>
        <l>Dans le juste dessein de venger leurs outrages ;</l>
        <l>Et je croy voir enfin mon aimable Roger</l>
        <l>De mes fers méprisez, prest à se dégager.</l>
        <label type="speaker">CELIE.</label>
        <l>La crainte en vostre esprit s’est acquis trop d’empire.</l>
        <l>Vous regnez seule icy, pour vous seule on soûpire;</l>
        <l>Rien n’interrompt le cours de vos contentemens,</l>
        <l>Que les accens plaintifs de vos tristes amans:</l>
        <l>Logistile, &amp; ses gens chassez de nos campagnes,</l>
        <l>Tremblent encor de peur, cachez dans leurs montagnes;</l>
        <l>Et le nom de Melisse, en ces lieux inconnu,</l>
        <l>Par vos augures seuls jusqu’à nous est venu.</l>
        <label type="speaker">DIRCE.</label>
        <l>Ah ! ne nous flatons point, ce fantôme effroyable</l>
        <l>M’a tenu cette nuit un discours tout semblable.</l>
        <label type="speaker">ALCINE.</label>
        <l>Helas ! de nos malheurs, qui peut encor douter ?</l>
        <label type="speaker">CELIE.</label>
        <l>J'y vois un grand remede, et facile à tenter :</l>
        <l>Une Reine paroist, dont le secours propice,</l>
        <l>Nous sçaura garantir des efforts de Melisse.</l>
        <l>Par tout de cette Reine on vante la bonté,</l>
        <l>Et l’on dit que son coeur, de qui la fermeté</l>
        <l>Des flots les plus mutins méprisa l’insolence,</l>
        <l>Contre les voeux des siens est toûjours sans défense.</l>
        <pb n="84" xml:id="p84"/>
        <label type="speaker">ALCINE.</label>
        <l>Il est vray, je la vois : en ce pressant danger,</l>
        <l>A nous donner secours, tâchons de l’engager.</l>
        <l>Disons-luy qu’en tous lieux la voix publique étale</l>
        <l>Les charmantes beautez de son ame Royale :</l>
        <l>Disons que sa vertu plus haute que son rang</l>
        <l>Sçait relecer l’éclat de son auguste sang,</l>
        <l>Et que de nostre sexe elle a porté la gloire</l>
        <l>Si loin que l’avenir aura peine à le croire;</l>
        <l>Que du bonheur public son grand coeur amoureux,</l>
        <l>Fit toûjours des perils un mépris génereux;</l>
        <l>Que de ses propres maux son ame à peine atteinte,</l>
        <l>Pour les maux de l’Estat garda toute sa crainte :</l>
        <l>Disons que ses bienfaits versez à pleines mains,</l>
        <l>Luy gagnent le respect &amp; l’amour des humains,</l>
        <l>Et qu’au moindre danger dont elle est menacée,</l>
        <l>Toute la terre en deuïl se montre interessée :</l>
        <l>Disons qu’au plus haut point de l’absolu pouvoir,</l>
        <l>Sans faste &amp; sans orgueil, sa grandeur s’est fait voir;</l>
        <l>Qu'aux temps les plus fâcheux, sa sagesse constante,</l>
        <l>Sans crainte a soûtenu l’autorité panchante;</l>
        <l>Et dans le calme heureux, par ses travaux acquis,</l>
        <l>Sans regret la remit dans les mains de son Fils.</l>
        <l>Disons par quels respects, par quelle complaisance,</l>
        <l>De ce Fils glorieux, l’amour la récompense;</l>
        <l>Vantons les longs travaux, vantons les justes loix,</l>
        <l>De ce Fils reconnu pour le plus grand des Rois;</l>
        <l>Et comment cette Mere, heureusement seconde,</l>
        <l>Ne donnant que deux fois, a donné tant au monde.</l>
        <l>Enfin, faisons parler nos soupirs &amp; nos pleurs,</l>
        <l>Pour la rendre sensible à nos vives douleurs ;</l>
        <l>Et nous pourrons trouver au fort de nostre peine,</l>
        <l>Un refuge paisible aux pieds de cette Reine.</l>
        <label type="speaker">DIRCE.</label>
        <l>Je sçais bien que son coeur, noblement génereux,</l>
        <l>Ecoute avec plaisir la voix des malheureux :</l>
        <l>Mais on ne voit jamais éclater sa puissance,</l>
        <l>Qu’à repousser le tort qu’on fait à l’innocence.</l>
        <l>Je sçais qu’elle peut tout : mais je n’ose penser,</l>
        <l>Que jusqu’à nous défendre, on la vit s’abaisser.</l>
        <pb n="85" xml:id="p85"/>
        <l>De nos douces erreurs elle peut estre instruite,</l>
        <l>Et rien n’est plus contraire à sa rare conduite.</l>
        <l>Son Zele si connu pour le culte des Dieux,</l>
        <l>Doit rendre à sa vertu nos respects odieux ;</l>
        <l>Et loin qu’à son abord son effroy diminuë,</l>
        <l>Malgré-moy je le sens qui redouble à sa veuë.</l>
        <label type="speaker">ALCINE.</label>
        <l>Ah ! ma propre frayeur suffit pour m’affliger.</l>
        <l>Loin d’aigrir mon ennuï, cherche à le soulager ;</l>
        <l>Et tâche de fournir à mon ame oppressée,</l>
        <l>De quoy parer aux maux dont elle est menacée.</l>
        <l>Redoublons cependant les Gardes du Palais ;</l>
        <l>Et s’il n’est point pour nous d’azile desormais,</l>
        <l>Dans nostre desespoir cherchons nostre défense,</l>
        <l>Et ne nous rendons pas au moins sans résistance.</l>
        <list>
          <item><name>ALCINE</name>, <persName key="therese_duparc" role="acteur">Mademoiselle du Parc</persName>.</item>
          <item><name>CELIE</name>, <persName key="mlle_de_brie" role="acteur">Mademoiselle de Brie</persName>.</item>
          <item><name>DIRCE</name>, <persName key="armande_bejart" role="acteur">Mademoiselle Moliére</persName>.</item>
        </list>
        <p>LORS qu’ils furent achevez, &amp; qu’<name>Alcine </name>se fut retirée, pour aller
          redoubler les Gardes du Palais, <tech>le concert</tech> des Violons se fit entendre;
          pendant que le Frontispice du Palais venant à s’ouvrir avec un merveilleux<tech>
            artifice</tech>, &amp; des Tours à s’élever à veûë d’œil, <name>quatre Géants</name>
          d’une grandeur démesurée, vinrent à paroistre avec <name>quatre Nains</name>, qui, par
          l’opposition de leur petite taille, faisoient paroistre celle des Géants encore plus
          excessive. Ces Colosses estoient commis à la garde du Palais ; &amp; ce fut par eux que
          commença la premiére Entrée du <tech>Ballet</tech>.</p>
        <pb n="86" xml:id="p86"/>
        <label type="head">BALLET DU PALAIS D'ALCINE.</label>
        <label type="head">PREMIERE ENTREE.</label>
        <p><name>QUATRE Géants</name> &amp; <name>quatre Nains</name>.</p>
        <p><name>GEANTS</name>.</p>
        <p><persName key="manceau" role="danseur acteur">Les sieurs Manceau</persName>, <persName key="vagnard" role="danseur acteur">Vagnard</persName>,
            <persName key="pesan" role="danseur acteur">Pesan</persName>, &amp; <persName key="joubert" role="danseur acteur">Joubert</persName>.</p>
        <p><name>NAINS</name>.</p>
        <p><persName key="des_airs_fils1 des_airs_fils2" role="danseur acteur">Les deux petits Des-Airs</persName>, <persName key="vangnard_fils" role="danseur acteur">le petit Vagnard</persName>,
          &amp; <persName key="tutin_fils" role="danseur acteur">le petit Tutin</persName>.</p>
        <label type="head">DEUXIEME ENTREE.</label>
        <p><name>HUIT Mores</name> chargez par <name>Alcine</name> de la garde du dedans, en font
          une exacte visite, avec chacun <tech>deux flambeaux</tech>.</p>
        <p><name>MORES</name>.</p>
        <p><persName key="d_heureux" role="danseur acteur">Messieurs d’Heureux</persName>, <persName key="beauchamp" role="danseur acteur">Beauchamp</persName>,
            <persName key="molier" role="danseur acteur">Molier</persName>, <persName key="la_marre" role="danseur acteur">La Marre</persName> : <persName key="le_chantre" role="danseur acteur">Les sieurs le
            Chantre</persName>, <persName key="de_gan" role="danseur acteur">de Gan</persName>, <persName key="du_pron" role="danseur acteur">Du Pron</persName>, &amp;
            <persName key="mercier" role="danseur acteur">Mercier</persName>.</p>
        <label type="head">TROISIEME ENTREE.</label>
        <p>CEPENDANT un dépit amoureux oblige <name>six des Chevaliers</name> qu’<name>Alcine</name>
          retenoit auprés d’elle, à tenter la sortie de ce Palais. Mais la fortune ne secondant pas
          les efforts qu’ils font dans leur desespoir, ils sont vaincus, aprés un grand combat, par
          autant de <name>Monstres</name> qui les attaquent.</p>
        <p><name>Six Chevaliers</name>, et <name>six Monstres</name>.</p>
        <p><persName key="de_souville" role="danseur acteur">Messieurs de Souville</persName>, <persName key="raynal" role="danseur acteur">Raynal</persName>,
            <persName key="des_airs_l_aine" role="danseur acteur">Des-Airs l’aisné</persName>, <persName key="des_airs_le_second" role="danseur acteur">Des-Airs le second</persName>,
            <persName key="de_lorge" role="danseur acteur">de Lorge</persName>, &amp; <persName key="balthazard_martinot" role="danseur acteur">Balthasard</persName>.</p>
        <p><name>MONSTRES</name>.</p>
        <p><persName key="chicanneau" role="danseur acteur">Les sieurs Chicanneau</persName>, <persName key="noblet" role="danseur acteur">Noblet</persName>,
            <persName key="arnald" role="danseur acteur">Arnald</persName>, <persName key="desbrosses" role="danseur acteur">Desbrosses</persName>,
            <persName key="desonnets" role="danseur acteur">Desonets</persName>, &amp; <persName key="la_pierre" role="danseur acteur">la Pierre</persName>.</p>
        <pb n="87" xml:id="p87"/>
        <label type="head">QUATRIEME ENTREE.</label>
        <p><name>ALCINE</name> alarmée de cét accident, invoque de nouveau tous <name>ses
            Esprits</name>, &amp; leur demande secours. Il s’en presente deux à elle, qui font des
          sauts avec une force &amp; une agilité merveilleuses.</p>
        <p><name>DEMONS AGILES</name>.</p>
        <p><persName key="saint_andre" role="danseur acteur">Les sieurs Saint-André</persName>, &amp; <persName key="magny" role="danseur acteur">Magny</persName>.</p>
        <label type="head">CINQUIEME ENTREE.</label>
        <p><name>D'AUTRES Démons</name> viennent encore, &amp; semblent asseûrer la
            <name>Magicienne</name>, qu’ils n’oublieront rien pour son repos.</p>
        <p><name>AUTRES DEMONS SAUTEURS</name>.</p>
        <p><persName key="tutin" role="danseur acteur">Les sieurs Tutin</persName>, <persName key="la_brodiere" role="danseur acteur">La Brodiére</persName>,
            <persName key="pesan" role="danseur acteur">Pesan</persName>, &amp; <persName key="bureau" role="danseur acteur">Bureau</persName>.</p>
        <label type="head">SIXIEME ET DERNIERE ENTREE. </label>
        <p>MAIS à peine commence-t-elle à se rasseûrer, qu’elle voit paroistre auprés de
            <name>Roger</name>, &amp; de quelques <name>Chevaliers</name> de sa suite, la sage
            <name>Melisse</name>, sous la forme d’<name>Atlas</name>. Elle court aussi-tost, pour
          empescher l’effet de son intention; mais elle arrive trop tard. <name>Melisse</name> a
          déja mis au doigt de ce brave <name>Chevalier</name> la fameuse bague qui détruit les
          enchantemens. Lors un coup de Tonnerre, suivi de plusieurs éclairs, marque la destruction
          du Palais, qui est aussi-tost réduit en cendres par un <tech>Feu d’artifice</tech>, qui
          met fin à cette avanture, &amp; aux divertissemens de l’Isle Enchantée.</p>
        <list>
          <item><name>ALCINE</name>, <persName key="therese_duparc" role="danseur acteur">Mademoiselle du Parc</persName>.</item>
          <item><name>MELISSE</name>, <persName key="mlle_de_lorge" role="danseur acteur">M. de Lorge</persName>.</item>
          <item><name>ROGER</name>, <persName key="beauchamp" role="danseur acteur">M. Beauchamp</persName>.</item>
        </list>
        <p><name>CHEVALIERS</name>.</p>
        <p><persName key="d_heureux" role="danseur acteur">Messieurs d’Heureux</persName>, <persName key="raynal" role="danseur acteur">Raynal</persName>, <persName key="du_pron" role="danseur acteur">du
            Pron</persName>, &amp; <persName key="desbrosses" role="danseur acteur">Desbrosses</persName>.</p>
        <p><name>ECUYERS</name>.</p>
        <p><persName key="la_marre" role="danseur acteur">Messieurs la Marre</persName>, <persName key="le_chantre" role="danseur acteur">le Chantre</persName>, <persName key="de_gan" role="danseur acteur">De
            Gan</persName>, &amp; <persName key="mercier" role="danseur acteur">Mercier</persName>.</p>
        <label type="head">Fin du <tech>Ballet</tech>.</label>
        <pb n="88" xml:id="p88"/>
        <p>IL sembloit que le Ciel, la Terre &amp; l’Eau fussent tous en feu, &amp; que la
          destruction du superbe <tech>Palais d’AIcine</tech>, comme la liberté des <name>Chevaliers
          </name>qu’elle y retenoit en prison, ne se pût accomplir que par des prodiges &amp; des
          miracles. La hauteur &amp; le <tech>nombre des fusées volantes</tech>, celles qui
          rouloient sur le rivage, &amp; celles qui ressortoient de l’eau, aprés s’y estre
          enfoncées, faisoient un spectacle si grand &amp; si magnifique, que rien ne pouvoit mieux
          terminer les enchantemens, qu’un si beau <tech>Feu d’artifice</tech>, lequel ayant enfin
          cessé aprés un bruit &amp; une longueur extraordinaires, les coups de boëtes qui l’avoient
          commencé redoublerent encore.</p>
        <p>Alors, toute la Cour se retirant, confessa qu’il ne se pouvoit rien voir de plus achevé
          que ces trois Festes ; &amp; c’est assez avoüer qu’il ne s’y pouvoit rien ajoûter, que de
          dire que les trois Journées ayant eû chacune ses partisans, comme chacune avoit eû ses
          beautez particuliéres, on ne convint pas du prix qu’elles devoient emporter entre-elles,
          bien qu’on demeurast d’accord qu’elles pouvoient justement le disputer à toutes celles
          qu’on avoit veûës jusques alors, &amp; les surpasser peut-estre.</p>
        <p>Mais quoi-que les Festes comprises dans le sujet des Plaisirs de l’Isle Enchantée fussent
          terminées, tous les divertissemens de <placeName key="versailles">Versailles</placeName> ne l’estoient pas;
          &amp; la magnificence &amp; la galanterie du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, en avoit encore
          reservé pour les autres jours, qui n’estoient pas moins agréables.</p>
        <p>Le <date when="1664-05-10">Samedy dixiéme</date>
          <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> voulut courre <tech>les Testes</tech>. C'est un exercice
          que peu de gens ignorent, &amp; dont l’usage est venu d’Allemagne, fort bien inventé, pour
          faire voir l’adresse d’un Cavalier, tant à bien mener son cheval dans les passades de
          guerre, qu’à bien se servir d’une lance, d’un dard, &amp; d’une épée. Si quelqu’un ne les
          a point veû courre, il en trouvera icy la description, estant moins communes que la bague,
          &amp; seulement icy depuis peu d’années ; &amp; ceux qui en ont eû le plaisir, ne
          s’ennuïent pas pourtant d’une narration si peu étenduë.</p>
        <p>Les <name>Chevaliers</name> entrent l’un aprés l’autre dans la Lice, la lance à la main,
          &amp; un dard sous la cuisse droite; et aprés que l’un d’eux a couru, &amp; emporté une
          Teste de gros carton peinte, &amp; de la forme de celle d’un Turc, il donne sa lance à un
          Page ; &amp; faisant la demi-volte, il revient à toute bride à la seconde Teste, qui a la
          couleur &amp; la forme d’un More, &amp; l’emporte avec le dard, qu’il luy jette en
          passant; puis reprenant</p>
        <pb n="89" xml:id="p89"/>
        <p>une javeline, peu differente de la forme du dard, dans une troisiéme passade, il la darde
          dans un bouclier, où est peinte une teste de Meduse; &amp; achevant sa demi-volte, il tire
          l’épée, dont il emporte, en passant toûjours à toute bride, une teste élevée à un demi
          pied de terre; puis faisant place à un autre, celuy qui en ses courses en a emporté le
          plus, gagne le prix.</p>
        <p>Toute la Cour s’estant placée sur une balustrade de fer doré, qui regnoit autour de
          l’agréable Maison de Versailles, &amp; qui regarde sur le fossé, dans lequel on avoit
          dressé la Lice, avec des barriéres ; <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> s’y rendit, suivi des
          mesmes <name>Chevaliers</name> qui avoient couru la bague, <persName key="saint_aignan" role="participant">les Ducs de Saint
            Aignan</persName> &amp;<persName key="anne_de_noailles" role="participant"> de Noailles</persName> y continüant leurs premiéres
          fonctions, l’un de Maréchal de Camp, &amp; l’autre de Juge des Courses. II s’en fit
          plusieurs fort belles &amp; heureuses; mais l’addresse du <persName key="louisxiv" role="participant">Roy</persName> luy fit
          emporter hautement, en suite du prix de la Course des Dames, encore celuy que donnoit
            <persName key="marie_therese">la Reine</persName>. C’estoit une rose de Diamans de grand prix, que
            <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName>, aprés l’avoir gagnée, redonna liberalement à courre aux
          autres Chevaliers, &amp; que <persName key="armand_du_cambout" role="participant">le Marquis de Coastin</persName> disputa contre le
            <persName key="cmde_belleforiere" role="participant">Marquis de Soyecourt</persName>, &amp; la gagna.</p>
        <p><date when="1664-05-11">Le Dimanche</date>, au lever du Roy, quasi toute la
          conversation tourna sur les belles Courses du jour précédent, &amp; donna lieu à un grand
          défi entre le <persName key="saint_aignan" role="participant">Duc de Saint Aignan</persName>, qui n’avoit point encore couru,
          &amp; le <persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">Marquis de Soyecourt</persName>, qui fut remise au lendemain, pource
          que le <persName key="antoine_iii_de_gramont" role="participant">Maréchal Duc de Grammont</persName>, qui parioit pour ce Marquis, estoit
          obligé de partir pour <placeName key="paris">Paris</placeName>, d’où il ne devoit revenir que le jour
          d’aprés.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> mena toute la Cour cette apresdinée à <tech>sa
            Mênagerie</tech>, dont on admira les beautez particuliéres, &amp; le nombre presque
          incroyable d’oiseaux de toutes sortes, parmi lesquels il y en a beaucoup de fort rares. II
          seroit inutile de parler de la<tech> collation</tech> qui suivit ce divertissement, puis
          que huit jours durant chaque repas pouvoit passer pour <tech>un Festin</tech> des plus
          grands qu’on puisse faire.</p>
        <p>Et le soir, <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> fit representer sur l’un de ces
          Theatres doubles de son<placeName key="versailles_chateau"> Sallon</placeName>, que son esprit universel a
          luy-mesme inventez, la <tech>Comédie des Fascheux</tech> faite par le <persName key="moliere" role="auteur">sieur de
            Molliére</persName>, meslée d’Entrées de <tech>Ballet</tech>, &amp; fort ingenieuse.</p>
        <p>Le bruit du défi qui se devoit courir le <date when="1664-05-12">Lundy douziéme</date>,
          fit faire une infinité de gageures d’assez grande valeur,</p>
        <pb n="90" xml:id="p90"/>
        <p>quoi-que celle des deux Chevaliers ne fût que de cent pistolles. Et comme <persName key="saint_aignan" role="participant">le
            Duc</persName>, par une heureuse audace, donnoit une Teste à <persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">ce
            Marquis</persName> fort adroit, beaucoup tenoient pour ce dernier, qui s’estant rendu un
          peu plus tard chez <persName key="louisxiv">le Roy</persName>, y trouva un cartel pour le presser,
          lequel, pour n’estre qu’en prose, on n’a point mis en ce discours.</p>
        <p><persName key="saint_aignan" role="auteur">Le Duc de Saint Aignan</persName> avoit aussi fait voir à quelques-uns de ses
          amis, comme un heureux présage de sa victoire, ces quatre Vers.</p>
        <label type="head">AUX DAMES.</label>
        <l>Belles, vous direz en ce jour,</l>
        <l>Si vos sentimens sont les nostres,</l>
        <l>Qu'estre vainqueur du grand Soyecourt,</l>
        <l>C'est estre vainqueur de dix autres.</l>
        <p>Faisant toûjours allusion à son nom de <name>Guidon le Sauvage</name>, que l’avanture de
          l’Isle perilleuse rendit victorieux de <name>dix Chevaliers</name>.</p>
        <p>Aussitost que <persName key="louisxiv" >le Roy</persName> eût disné, il conduisit <persName key="marie_therese anne_d_autriche">les
            Reines</persName>, <persName key="monsieur">Monsieur</persName>, <persName key="madame">Madame</persName>, &amp;
          toutes <persName>les Dames</persName>, dans un lieu où on devoit tirer <tech>une
            Loterie</tech>, afin que rien ne manquast à la galanterie de ces Festes. C'estoit des
          pierreries, des ameublemens, de l’argenterie, &amp; autres choses semblables : &amp;
          quoique le sort ait accoustumé de décider de ces presens, il s’accorda sans doute avec le
          désir de <persName key="louisxiv">S. M.</persName> quand il fit tomber le gros lot entre les mains de <persName key="marie_therese">la
            Reine</persName>; chacun sortant de ce lieu-là fort content, pour aller voir <tech>les
            Courses</tech> qui s’alloient commencer.</p>
        <p>Enfin <name>Guidon </name>&amp; <name>Oliuier</name> parurent sur les rangs, à cinq
            heures du soir, <seg ana="description">fort proprement vestus, &amp; bien
            montez</seg>.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> avec toute la Cour les honora de sa presence; &amp;
            <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> leût mesme les Articles des Courses, afin qu’il n’y eût
          aucune contestation entr’eux. Le succés en fut heureux au <persName key="saint_aignan" role="participant">Duc de Saint
            Aignan</persName>, qui gagna le défi.</p>
        <p>Le soir <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> fit joüer une <tech>Comedie</tech>,
          nommée <tech>Tartuffe</tech>, que le <persName key="moliere" role="auteur">sieur de Molliére</persName> avoit faite,
          contre les Hypocrites : mais quoi-qu’elle eût esté trouvée fort divertissante,
            <persName key="louisxiv">le Roy</persName> connut tant de conformité entre ceux qu’une veritable
          dévotion met dans le chemin du Ciel, &amp; ceux qu’une vaine ostentation des bonnes
          oeuvres n’empesche pas d’en commettre de mauvaises, que son extréme délicatesse pour les
          choses de la Religion, ne pût souffrir cette ressemblance du vice avec</p>
        <pb n="91" xml:id="p91"/>
        <p>la vertu, qui pouvoient estre pris l’une pour l’autre. Et quoi-qu’on ne doutast point des
          bonnes intentions de <persName key="moliere" role="auteur">l’Auteur</persName>, <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> la
          défendit pourtant en public, &amp; se priva soi-mesme de ce plaisir, pour n’en pas laisser
          abuser à d’autres moins capables d’en faire une juste discernement.</p>
        <p><date when="1664-05-13">Le Mardy treiziéme</date>, <persName key="louisxiv" role="organisation">le Roy</persName> voulut
          encore courre <tech>les Testes</tech>, comme à un jeu ordinaire, que devoit gagner celuy
          qui feroit le plus. <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> eût encore le prix de la Course des
          Dames, le <persName key="saint_aignan">Duc de Saint Aignan </persName>celuy du jeu ; &amp; ayant eû l’honneur
          d’entrer pour le second à la dispute avec <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>, l’adresse
          incomparable du <persName key="louisxiv">Roy </persName>luy fit encore avoir ce prix ; &amp; ce ne fut
          pas sans un étonnement, duquel on ne pouvoit se défendre, qu’on en vit gagner quatre à
            <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> en deux fois qu’elle avoit couru<tech> les
            Testes.</tech></p>
        <p>On joüa le mesme soir la <tech>Comedie du Mariage Forcé</tech>, encore dela façon du
          mesme <persName key="moliere" role="auteur">sieur de Molliére</persName>, meslée d’Entrées de <tech>Balet</tech>,
          &amp; de Recits. Puis <persName key="louisxiv">le Roy</persName> prit le chemin de
            <placeName key="fontainebleau">Fontainebleau</placeName>
          <date when="1664-05-14">le Mercredy quatorziéme</date>, toute la Cour se trouvant si
          satisfaite de ce qu’elle avoit veû, que chacun crût qu’on ne pouvoit se passer de le
          mettre par écrit, pour en donner la connoissance à ceux qui n’avoient pû voir des Festes
          si diversifiées &amp; si agréables ; où l’on a pû admirer tout à la fois le projet avec le
          succés, la liberalité avec la politesse, le grand nombre avec l’ordre, &amp; la
          satisfaction de tous ; où les soins infatigables de <persName key="colbert" role="organisation">Monsieur Colbert</persName>
          s’employérent en tous ces divertissemens, malgré ses importantes affaires ; où le
            <persName key="saint_aignan" role="organisation">Duc de Saint Aignant</persName> joignit l’action à l’invention du dessein ; où
          les beaux Vers du <persName key="perigny" role="auteur">Président de Perigny</persName> à la loüange des
            <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="destinataire">Reines</persName>, furent si justement pensez, si agréablement tournez, &amp;
          recitez avec tant d’Art ; où ceux que <persName key="benserades" role="auteur">Monsieur de Bensserade</persName> fit pour
          les <name>Chevaliers</name>, eûrent une approbation génerable ; où la vigilance exacte de
            <persName key="bontemps" role="organisation">Monsieur Bontemps</persName>, &amp; l’application de <persName key="de_launay" role="organisation">Monsieur de
            Launay</persName>, ne laisserent manquer d’aucune des choses necessaires ; enfin où
          chacun a marqué si avantageusement son dessein de plaire au <persName key="louisxiv">Roy</persName>, dans
          le temps où <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> ne pensoit Elle-mesme qu’à plaire ; &amp; où
          ce qu’on a veû ne sçauroit jamais se perdre dans la mémoire des Spectateurs, quand on
          n’auroit pas pris le soin de conserver cét écrit le souvenir de toutes ces merveilles.</p>
        <p>FIN.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
