<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Journal du voyage du Roy</title>
        <author key="renaudot">Renaudot, Théophraste (1586-1653). </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Cécile Andrisi</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot Théophraste, <title>Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et
            extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs,
            pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</title>
          <note>Paris, Bureau d’adresse, 1680, n°64, p. 389-400.</note><ptr
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-08-07">1680/08/07</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="389" xml:id="p389" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/>
      <p><persName key="louisxiv">LE Roy</persName> ayant résolu de visiter ses frontiéres, partit
        le <date when="1680-07-13">13 du mois de juillet</date>, de <placeName key="saint-germain"
          >Saint Germain en Laye</placeName> avec <persName key="marie_therese">la Reyne</persName>,
          <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName> &amp; <persName
          key="marie_anne_baviere">Madame la Dauphine</persName>.</p>
      <p>Sa Majesté ne mena que les troupes de sa Maison commandées pendant le voyage par le
          <persName key="anne-jules_de_noailles">Duc de Noailles</persName> premier Capitaine des
        Gardes du Corps. Le Régiment des Gardes est demeuré ici : &amp; les Mousquetaires servent en
        leur place.</p>
      <p>Leurs Majestz allérent le premier jour, coucher à Beaumont sur Oyse : où Elles furent
        jointes par Monsieur &amp; par Madame qui estoient partis de Paris.</p>
      <p>Le 14, Elles disnérent à Tillart dans leur carosse, comme Elles font d'ordinaire dans tous
        les voyages : &amp; arrivérent ensuite à Beauvais. L'Evesque &amp; Comte de Beauvais Pair de
        France les reçeut avec le Corps de Ville : les condüisit au Palais Episcopal qui avoit esté
        préparé pour le logement : &amp; traita à souper les principaux Seigneurs de la Cour.</p>
      <p>Le 15, la Cour disna au village d'Oudeüil, &amp; alla coucher à Poix.</p>
      <pb n="390" xml:id="p390" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/>
      <p>Le 16, Leurs Majestez disnérent à Calaminoy &amp; couchérent à Abbeville. Le Duc de Charost
        Lieutenant de Roy de Picardie les reçeut hors les portes, à la teste de la Noblesse fort
        leste &amp; fort bien montée. Elles y séjournérent le lendemain : &amp; le Roy &amp;
        Monseigneur le Dauphin y prirent le divertissement de la chasse.</p>
      <p>Le 18, la Cour alla disner à Pernay &amp; coucher à Montreüil. Le Duc de Charost y reçeut
        le Roy &amp; la Reyne, parce que le Duc d'Elbeuf Gouverneur de la ville &amp; de la
        Citadelle ne pût s'y trouver.</p>
      <p>Le 19, on disna à Neufchastel &amp; le Duc d'Aumont Gouverneur du Boulenois y reçeut Leurs
        Majestez, suivi de la Noblesse du Pays qui avoit pris un grand soin de paroistre en cette
        occasion. La Cour continüa sa route à Boulogne où elle coucha : &amp; le Roy en visita les
        fortifications. </p>
      <p>Le 20, Leurs Majestez couchérent à Wimille. Apres disné, le Roy monta à cheval avec
        Monseigneur le Dauphin &amp; une grande partie des Seigneurs : &amp; alla à deux lieues de
        Boulogne du costé de Calais, voir le port d'Ambleteuse. Sa Majesté en considéra exactement
        la sitüation, avec le Marquis de Seignelay Secrétaire d'Estat &amp; le sieur de Combe à qui
        Elle avoit donné ordre quelque temps auparavant, de l'examiner ainsi que le port de Wissan
        qui est à l'endroit le plus près de la coste d'Angleterre, n'y ayant que cinq lieües de
        trajet. Le Port d'Ambleteuse est le seul dans la Manche du costé de France, d'où kes
        vaisseaux puissent sortir par un vent de Nord. Il y a<pb n="391" xml:id="p391"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f391.item"/> une rade aussi bonne
        que celle de Dunkerque. L'air y est fort sain, les eaux y sont tres bonnes &amp; la mer ne
        s'en éloigne que de 400 toises, au lieu qu'elle s'éloigne de plus de mille, de Dunkerque. On
        voit delà aisément les costes d'Angleterre. Le Roy alla aussi visiter le port de Wissan à
        deux lieües de celuy d'Ambleteuse qu'on croid estre le <foreign>Portus Iccius</foreign> d'où
        César passa dans la grande Bretagne. Sa Majesté en examina pareillement la sitüation : mais
        ayant trouvé celle du port d'Ambleteuse beaucoup plus favorable, Elle résolut d'y faire
        travailler.</p>
      <p>Le Roy alla, en marchant toujours le long de la coste, visiter les travaux du Fort Nieulay.
        Sa Majesté arriva ensüite à Calais &amp; y trouva la Reyne, Madame la Dauphine, Monsieur,
        Madame &amp; plusieurs autres personnes de qualité allérent voir le port.</p>
      <p>Le 21, Monseigneur le Dauphin y alla dés le matin : &amp; le Roy estant monté à cheval,
        accompagné de tous les Seigneurs de la Cour, visita les ouvrages de la place &amp; les
        trouva en fort bon estat.</p>
      <p>Le 22, la Cour partit de Calais. Elle devoit aller delà directement à Dunkerque : mais le
        Roy qui vouloit y voir sortir du port un grand vaisseau qu'on avoit amené de Brest sur son
        ordre, fut bien aise de n'y arriver que dans la vive eau, c'est à dire dans le temps que la
        marée est la plus haute. Ainsi Leurs<pb n="392" xml:id="p392"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f393.item"/> Majestez changeans la
        route qui avoit esté réglée, allérent disner à Ardres petite ville fortifiée à moitié chemin
        de Calais S. Omer : &amp; y arrivérent sur le soir. Le Roy monta aussitôt à cheval &amp; fit
        la revûe de la garnison rangée en bataille dans la place. Les habitans fermérent leurs
        boutiques pendant trois jours : &amp; apres que le <foreign>Te Deum</foreign> eut esté
        solennement chanté, on commença les réjouissances qui furent continüées par toute la ville,
        avec les feux de joye &amp; les acclamations de <emph>Vive le Roy</emph>.</p>

      <byline>A Paris, du Bureau d’Adresse, aux Galleries du<lb/>Louvre, devant la rue S. Thomas, le
          <date when="1680-08-07">16 Février 1664</date>.<lb/>Avec Privilége. </byline>
    </body>
  </text>
</TEI>
