<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Bradamante ridicule représentée devant le Roy</title>
                <author/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Merveilles17</edition>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Nicolas</name>
                    <resp>Encodage</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque Nationale de France</institution>
                        <repository>Département des Estampes et de la Photographie</repository>
                        <idno>Réserve, Coll. Hennin, QB-201 (31)-FOL p.24</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <title>La Bradamante ridicule représentée devant le Roy</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="estampe">
                            <p>Estampe à l'eau-forte</p>
                            <supportDesc>
                                <dimensions unit="cm">
                                    <height/>
                                    <width/>
                                </dimensions>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1664">1664 ou postérieur</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <figure>
        <graphic url="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b84033839
            "/>
        <!-- Je ne parviens à faire fonctionner le lien -->
        <figDesc>Plusieurs personnages se trouvent côte à côte dans un cercle. En bas de celui-ci,
            le duc de Nayme, portant un riche costume et tenant une canne. Son chapeau est en forme
            de cage à oiseaux, renfermant une cloche. Ses manches sont en forme de cruches. A sa
            gauche, les deux gardes de Charlemagne, vêtus d'une armure, avec un casque également en
            forme de cruche. L'un tient une lance, l'autre une épée. A droite, Beatrix, habillée
            d'une robe, d'une collerette et portant une coiffure en raquette, ses cheveux s'élevant
            assez haut de chaque côté. Elle tient dans sa main une roue. Elle est accompagnée du Duc
            Esmon, costumé, s'appuyant sur une canne. Il semble qu'une colonne vertébrale se déploie
            sur son torse. Il porte des bas en dentelles et des chausses éperonnées. Sur le haut du
            cercle, Mouflet et Iacotin. Le premier joue de la vielle à roue et porte un violon à sa
            ceinture. À son col est accroché une partition, et il semble que des tuyaux d'orgues lui
            servent de chapeau. Le second, Iacotin, porte un chapeau fait de deux cuillères en bois,
            et de longues manches qui rejoignent ses chausses. Il tient dans sa main une petite tête
            de bouffon au bout d'une baguette. Enfin, sur le côté gauche du cercle, Ionquille et
            Charlemagne. Ionquille, personne de petite taille, tient une lance dans sa main gauche,
            et un animal portant un chapeau et une collerette de sa main droite. Charlemagne, vêtu
            d'un riche costume et d'une couronne, tient dans sa main droite un sceptre, et dans sa
            main gauche un ananas planté d'un drapeau. <tech type="costume"></tech></figDesc>
        <p>LA BRADAMANTE Ridicule representee Deuant Le<persName key="#louisxiv">ROY</persName>.
            Garde de Charlemag. Beatrix. Le Duc Esmon. Mouflet. Iacotin. Ionquille. Charlemagne. Le
            Duc Nayme.</p>
    </figure>
</TEI>
