<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Bradamante ridicule représentée devant le Roi. Estampe pour un écran à
                    main</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Merveilles17</edition>
                <respStmt>
                    <name>Mathilde Nicolas</name>
                    <resp>Encodage</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
                <date when="2019"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note/>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><title>La Bradamante ridicule représentée devant le Roy. Estampe pour un écran
                        à main</title>, <note>estampe à l'eau-forte, Paris, BNF, Estampes, Réserve,
                        Coll. Hennin, QB-201 (31)-FOL p.24</note></bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Bibliothèque Nationale de France</institution>
                        <repository>Département des Estampes et de la Photographie</repository>
                        <idno>Réserve, Coll. Hennin, QB-201 (31)-FOL p.24</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>Estampe à l'eau-forte</p>
                        <objectDesc form="estampe">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <dimensions unit="cm">
                                        <height/>
                                        <width/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date notBefore="1664">1664 ou postérieur</date>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <sourceDoc>
        <figure>
            <graphic
                url="https://gallica.bnf.fr/iiif/ark:/12148/btv1b84033839/f1//full/full/0/native.jpg
            "/>
            <figDesc>Plusieurs personnages se trouvent côte à côte dans un cercle. En bas de
                celui-ci, le duc de Nayme, portant un riche costume et tenant une canne. Son chapeau
                est en forme de cage à oiseaux, renfermant une cloche. Ses manches sont en forme de
                cruches. A sa gauche, les deux gardes de Charlemagne, vêtus d'une armure, avec un
                casque également en forme de cruche. L'un tient une lance, l'autre une épée. A
                droite, Beatrix, habillée d'une robe, d'une collerette et portant une coiffure en
                raquette, ses cheveux s'élevant assez haut de chaque côté. Elle tient dans sa main
                une roue. Elle est accompagnée du Duc Esmon, costumé, s'appuyant sur une canne. Il
                semble qu'une colonne vertébrale se déploie sur son torse. Il porte des bas en
                dentelles et des chausses éperonnées. Sur le haut du cercle, Mouflet et Iacotin. Le
                premier joue de la vielle à roue et porte un violon à sa ceinture. À son col est
                accroché une partition, et il semble que des tuyaux d'orgues lui servent de chapeau.
                Le second, Iacotin, porte un chapeau fait de deux cuillères en bois, et de longues
                manches qui rejoignent ses chausses. Il tient dans sa main une petite tête de
                bouffon au bout d'une baguette. Enfin, sur le côté gauche du cercle, Ionquille et
                Charlemagne. Ionquille, personne de petite taille, tient une lance dans sa main
                gauche, et un animal portant un chapeau et une collerette de sa main droite.
                Charlemagne, vêtu d'un riche costume et d'une couronne, tient dans sa main droite un
                sceptre, et dans sa main gauche un ananas planté d'un drapeau. <tech type="costume"
                /></figDesc>
            <p>LA <name key="bradamante">BRADAMANTE</name> Ridicule representee Deuant <persName
                    key="louisxiv">Le ROY</persName>. Garde de Charlemag. <name key="beatrix"
                    >Beatrix</name>. <name key="duc_esmon">Le Duc Esmon</name>. <name key="mouflet"
                    >Mouflet</name>. <name key="jacotin">Iacotin</name>. <name key="jonquille"
                    >Ionquille</name>. <name key="charlemagne">Charlemagne</name>. <name
                    key="duc_naymde">Le Duc Naymde</name>.</p>
        </figure>
    </sourceDoc>
</TEI>
