<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Plaisirs de l’isle enchantée, ou la Princesse d’Élide, comédie de M.
          Molière.</title>
        <author>Poquelin Jean-Baptiste, dit Molière (1622-1673) et Benserade Isaac de (1613-1691).
        </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>d’Aligre Michel, <title>Les Plaisirs de l’isle enchantée, ou la Princesse d’Élide,
            comédie de M. Molière</title>, J. Guignard, Paris, 1668.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1668">1668</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>LES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTEE, OV LA PRINCESSE DELIDE, COMEDIE DE M<hi rend="sup"
          >R.</hi> MOLIERE.</head>
      <byline>A <placeName key="paris">PARIS</placeName>,</byline>
      <byline>Chez <persName key="jean_guignard_fils" role="imprimeur">IEAN GVIGNARD fils</persName>, dans la grand<hi rend="sup">e</hi> Salle
        du Palais, costé de la Cour des Aydes, à l’Image S. Iean.</byline>
      <p><date when="1664">M. DC. LXVIII</date>.</p>
      <pb n="3" xml:id="p3"/>
      <p><hi rend="color_00000A">LES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTEE</hi>.</p>
      <div subtype="level2">
        <head>COVRSE DE BAGVE, Collation ornée de Machines, Comedie de Moliere, Intitulée La
          Princesse d’Elide, meslée de Danse et de Musique, Ballet du Palais d’Alcine, Feu
          d’Artifice : Et autres Festes galantes et magnifiques, faites par le Roy à Versailles, le
          7. May 1664. et continuées plusieurs autres iours.</head>
        <p><persName key="louisxiv" role="commanditaire">LE ROY</persName> voulant donner aux <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="destinataire">Reines</persName>, &amp; à toute
          sa Cour le plaisir de quelques Festes peu communes, dans vn lieu orné de tous les agrémens
          qui peuvent faire admirer vne maison de Campagne, choisit
            <placeName key="versailles">Versailles</placeName> à quatre lieuës de <placeName key="paris">Paris</placeName>. C’est
          vn chasteau qu’on peut nommer vn Palais enchanté, tant les adiustemens de l’art ont bien
          secondé les soins que la Nature a pris pour le rendre parfait : Il charme en toutes
          manieres, tout y rit dehors &amp; et dedans, <seg ana="description">l’or &amp; le marbre y
            disputent de beauté &amp; d’éclat : Et quoy qu’il n’ait pas cette grande</seg>
          <pb n="4" xml:id="p4"/><pb/><seg ana="description">estenduë qui se remarque en quelques
            autres</seg>
          <placeName key="versailles_chateau">Palais de sa Majesté</placeName> : <seg ana="description">toutes choses y sont
            polies, si bien entenduës, &amp; si achevées, que rien ne le peut égaler. Sa Symetrie,
            la richesse de ses meubles, la beauté de ses promendes, &amp; le nombre infini ses
            fleurs, comme ses Orengers, rendent les environs de ce lieu dignes de sa rareté
            singuliere : La diversité des bestes contenuës dans les deux parcs, &amp; dans la
            Ménagerie, où plusieurs courts en Estoilles sont accompagnées de Viviers pour les
            animaux aquatiques, avec de grands bastimens, ioignent le plaisir avec la magnificence,
            &amp; en font vne Maison accomplie</seg>.</p>
        <p>Ce fut en ce beau lieu où toute la Cour se rendit le <date when="1664-05-05">5. de
            May</date>, que <persName key="louisxiv" role="organisation">le Roy</persName> traitta plus de six cens personnes iusque au
            <date when="1664-05-14">14.</date> outre vne infinité de gens necessaires à la
            danse &amp; à la Comedie, &amp; d’Artisans de toutes sortes
          venus de <placeName key="paris">Paris</placeName> ; si bien que cela paroissoit vne petite armée.</p>
        <p>Le Ciel mesme sembla favoriser les desseins de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName>, puis que
          dans vne saison presque toûjours pluvieuse on en fut quitte pour vn peu de vent, qui
          sembla n’avoir augmenté, qu’afin de faire voir que la prévoyance &amp; la puissance du
            <persName key="louisxiv">Roy</persName> estoient à l’épreuve de plus grandes incommoditez ; <tech type="construction">de
            hautes toilles, des bastimens de bois</tech> faits presque en vn instant, &amp; <tech type="éclairage">vn
            nombre prodigieux de flambeaux de cire blanche</tech>, pour suppléer à plus de
            <tech type="éclairage">quatre mille bougies</tech> chaque journée, resisterent à ce vent ; qui par tout
          ailleurs eust rendu ces divertissemens comme impossibles à achever.</p>
        <l><persName key="vigarani" role="organisation">Monsieur de Vigarani</persName>, Gentil-homme Modenois, fort sçavant en toutes
          ces choses, inventa &amp; proposa celles-cy ; &amp; <persName>le Roy</persName> commanda
          au <persName key="saint_aignan" role="auteur">Duc de S. Aignan</persName>, qui se trouva lors en fonction de premier
          Gentil-homme de sa Chambre, &amp; qui avoit desia donné plusieurs sujets de
            <tech>Ballets</tech> fort agreables, de faire vn <pb n="5" xml:id="p5"/> dessein où
          elles fussent toutes comprises avec liaison &amp; avec ordre ; de sorte qu’elles ne
          pouvoient manquer de bien reüssir.</l>
        <p>Il prit pour sujet le Palais d’Alcine, qui donna lieu au Tiltre des Plaisirs de l’Isle
          Enchantée ; puis que selon l’<persName key="arioste">Arioste</persName>, le brave <name>Roger</name>
          &amp; plusieurs autres bons <name>Chevaliers</name> y furent retenus par les doubles
          charmes de la beauté, quoy qu’empruntée, &amp; du sçavoir de cette
          <name>Magicienne</name>, &amp; en furent delivrez apres beaucoup de temps consommé dans
          les delices, par la bague qui détruisoit les enchantemens : C’estoit celle
            d’<name>Angelique</name> que <name>Melisse</name> sous la forme du Vieux
            <name>Atlas</name>, mit enfin au doigt de <name>Roger</name>.</p>
        <p>On dit fonc en peu de iours orner <tech type="construction">vn Rond</tech>, où quatre grandes allées aboutissent entre de
            <tech type="construction">hautes palissades</tech> ; de <tech type="construction">quatre Portiques</tech>
          <seg ana="description">de trente cinq pieds d’élevation, &amp; de vingt-deux en quarré
            d’ouverture ; de plusieurs festions enrichis d’or, &amp; de diverses peintures avec les
            armes de Sa Majesté</seg>.</p>
        <p>Toute la Cour s’y estant placée <date when="1664-05-07">le septiéme</date>, il entra dans
          la place sur les six heures du soir<name>vn Heraut d’Armes</name>, representé
          par <persName key="desbardins" role="acteur">M. des Bardins</persName>, <tech type="costume">vestu d’vn habit à l’antique</tech>
          <seg ana="description">couleur de feu, en broderie d’argent</seg>, &amp; fort bien
          monté.</p>
        <p>Il estoit suivy de <name>trois Pages</name> : celuy du <persName key="louisxiv">Roy</persName>,
            <persName key="artagnan" role="acteur">Mr. d’Artagnan</persName>, marchoit à la teste de deux autres, <seg
            ana="description"><tech type="costume">fort richement habillé de couleur de feu</tech></seg>, livrée de <persName key="louisxiv">sa
            Majesté</persName>, portant sa <lb/>Lance, &amp; son Escu, dans lequel brilloit vn
          soleil de pierreries, avec ces mots ; <foreign>Nec cesso, nec Erro</foreign>.</p>
        <p>Faisant allusion à l’attachement de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> aux affaires de son
          Estat, &amp; la maniere avec laquelle il agit ; ce qui estoit encore representé par ces
          quatre vers du <persName key="perigny" role="auteur">President de Perigny</persName>, autheur de la mesme Devise.</p>
        <pb n="6" xml:id="p6"/>
        <l>Ce n’est pas sans raison que la terre et les Cieux, <lb/>Ont tant d’estonnement pour vn
          Objet si rare ; <lb/>Qui dans son cours penible autant que glorieux <lb/>Iamais ne se
          repose, et iamais ne s’égare.</l>
        <p>Les <name>deux autres Pages</name> estoient aux <persName key="saint_aignan">Ducs de S. Aignan</persName>
          &amp; <persName key="anne_de_noailles">de Noailles</persName> : le premier Mareschal de Camp, &amp; l’autre Iuge
          des Courses.</p>
        <p>Celuy du <persName key="saint_aignan">Duc de S. Aignan</persName> portoit l’Escu de sa Devise, &amp; <seg
            ana="description">estoit <tech type="costume">habillé de sa livrée de toile d’argent enrichie d’or, avec des
            plumes incarnates &amp; noires, et les rubans de mesme</tech></seg> : sa Devise estoit vn
          tymbre d’horloge avec ces mots, <foreign>De mis golpes mi Ruido</foreign>.</p>
        <p>Le <name>Page</name>
          <persName key="anne_de_noailles">Duc de Noailles</persName>
          <seg ana="description">estoit <tech type="costume">vestu de couleur de feu, argent &amp; noir, &amp; le
          reste de la livrée semblable</tech> : la Devise qu’il portoit dans son Escu estoit vn Aigle, auec
          ces mots</seg> ; <foreign>Fidelis et audax</foreign>.</p>
        <p><persName role="musicien">Quatre Trompettes</persName> &amp; <persName role="musicien">deux Tymballiers</persName>
          marchoiẽt apres <name>ces Pages</name>, <seg ana="description"><tech type="costume">habillez de satin couleur
            de feu, &amp; argent ; leurs plumes de la mesme livrée, &amp; les caparaçons de leurs
            chevaux couverts d’vne pareille broderie, avec des soleils d’or fort éclattans aux
            banderoles des Trõpettes, &amp; les couvertures des tymbales</tech></seg>.</p>
        <p><persName key="saint_aignan" role="acteur">Le Duc de S.Aignan</persName>, Maréchal de Camp, marchoit apres eux, <tech type="costume">armé
            à la Grecque</tech>, <seg ana="description">d’vne cuirasse de toille d’argent couverte
            de petites écailles d’or, aussi bien que son bas de soye ; &amp; son Casque estoit orné
            d’vn Dragon, &amp; d’vn grand nombre de plumes blanches, meslées d’incarnat &amp; de
            noir</seg> : il montoit vn cheval blanc bardé de mesme, &amp; representoit <name>Guidon
            le Sauvage</name>.</p>
        <p>Pour <persName key="saint_aignan" role="acteur">le Duc de S. Aignan</persName>, representant <name>Guidon le
            Sauvage</name>.</p>
        <p>MADRIGAL.</p>
        <l>Les combats que i’ay faits en l’Isle dangereuse, <lb/>Quãd de tant de guerriers ie
          demeuray vainqueur, <lb/><pb n="7" xml:id="p7"/><pb/>Suivis d’vne épreuue amoureuse,
          <lb/>Ont signalé ma force aussi bien que mon cœur. <lb/>La vigueur qui fait mon estime,
          <lb/>Soit qu’elle embrasse vn party legitime, <lb/>Ou qu’elle vienne à s’échapper,
          <lb/>Fait dire, pour ma gloire, aux deux bouts de la terre, <lb/>Qu’on n’en void point en
          toute guerre, <lb/>Ny plus souvent ny mieux frapper.</l>
        <l>Pour le mesme.</l>
        <l>Seul contre dix Guerriers, seul contre dix pucelles, <lb/>C’est auoir sur les bras deux
          estranges querelles, <lb/>Qui sort à son honneur de ce double combat <lb/>Doit estre, ce
          me semble, vn terrible soldat.</l>
        <p><persName role="musicien">Huict Trompettes</persName> &amp; <persName role="musicien">deux Tymbaliers</persName>, vestus
          comme les premiers, marchoient apres le Mareschal de Camp.</p>
        <p><persName key="louisxiv" role="acteur">LE ROY</persName> representant <name>Roger</name> les suivoit, montant <tech type="animal">vn des
          plus beaux chevaux du monde</tech>, dont <seg ana="description">le harnois couleur de feu
            éclattoit d’or, d’argent &amp; de pierreries</seg> : <persName key="louisxiv" role="acteur">Sa Majesté</persName>
          estoit <tech type="costume">armée à la façon des Grecs</tech> cōme tous ceux de sa Quadrille, &amp; <seg
            ana="description">portoit vne cuirasse de lame d’argent, couverte d’vne riche broderie
            d’or &amp; de diamans</seg>. Son port &amp; toute son action estoient dignes de son
          rang ; <seg ana="description">son Casque tout couvert de plumes, couleur de feu</seg>,
          avoit vne grace incomparable ; &amp; jamais vn air plus libre, ny plus guerrier, n’a mis
          vn mortel au dessus des autres hommes.</p>
        <p>SONNET.</p>
        <p>Pour <persName key="louisxiv" role="acteur">le ROY</persName>, representant <name>ROGER</name></p>
        <l>Qvelle taille, quel port a ce fier Conquerant ! <lb/>Sa personne ébloüit quiconque
          l’examine, <lb/>Et quoy que par son Poste il soit desia si grand, <lb/>Quelque chose de
          plus éclate dans sa mine. <lb/>Son front de ses Destins est l’Auguste garant,  <lb/>Par
          delà ses Ayeux sa vertu l’achemine, <lb/><pb n="8" xml:id="p8"/><pb/>Il fait qu’on les
          oublie, et de l’air qu’il s’y prend, <lb/>Bien loin derriere luy laisse son Origine.
          <lb/>De ce cœur genereux c’est l’ordinaire employ, <lb/>D’agir plus volontiers pour autruy
          que pour soy, <lb/>Là principalement sa force est occupée : <lb/>Il efface l’eclat des
          Heros anciens, <lb/>N’a que l’honneur en veuë, et ne tire l’épée <lb/>Que pour des
          interests qui ne sont pas les siens.</l>
        <p><persName key="anne_de_noailles" role="acteur">Le Duc de Noailles</persName>, Iuge du Camp, sous le nom d’<name>Ogier le
            Danois</name>, marchoit apres <persName>le Roy</persName>, <seg ana="description"
            ><tech type="costume">portant la couleur de feu &amp; le noir, sous vne riche broderie d’argent ; &amp; ses
            plumes</tech></seg>, aussi bien que tout le reste de son équipage estoient de cette mesme
          livrée.</p>
        <p><persName key="anne_de_noailles" role="acteur">Le Duc de Noailles</persName>. <name>Oger le Danois</name> Iuge du Camp.</p>
        <l>CE Paladin s’applique à cette seule affaire <lb/>De seruir dignement le plus puissant des
          Rois, <lb/>Comme pour bien juger il faut sçavoir bien faire, <lb/>Ie doute que personne
          appelle de sa voix,</l>
        <p><persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Le Duc de Guise</persName> &amp; <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">le Comte d’Armagnac</persName>
          marchoient ensemble apres luy. Le premier portant le nom d’<name>Aquilant le Noir</name>,
            <seg ana="description">avoit <tech type="costume">vn habit de cette couleur en broderie d’or, &amp; de
            geaix ; ses plumes, son cheval, &amp; sa lance assortissoient à sa livrée</tech></seg> : Et
          l’autre representant <name>Griffon le Blanc</name>, <seg ana="description">portoit sur vn
            habit de toile d’argent plusieurs rubis, et montoit <tech type="animal">vn cheval blanc bardé de la mesme
            couleur</tech></seg>.</p>
        <p><persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Le Duc de Guise</persName>. <name>Aquilant le Noir</name>.</p>
        <l>LA Nuict a ses beautez de mesme que le jour. <lb/>Le Noir est ma couleur, ie l’ay
          toûjours aymée, <lb/>Et st l’obscurité convient à mon Amour, <lb/>Elle ne s’étend pas
          iusqu’à ma Renommée.</l>
        <l><persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Le Comte d’Armagnac</persName>. <name>Griffon le Blanc</name>.</l>
        <l>VOyez quelle candeur en moy le Ciel a mis, <lb/>Aussi nulle beauté tíe s’en verra
          trompée, <lb/>Et quand il sera temps d’aller aux ennemis <lb/><pb n="9" xml:id="p9"
          /><pb/>C'est où ie me feray tout blanc de mon épée,</l>
        <p><persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Les Ducs de Foix</persName> &amp; <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">de Coaslin</persName> qui
          paroissoient en suite<seg ana="description">, estoient <tech type="costume">vestus, l’vn d’incarnat avec or
            &amp; argent ; &amp; l’autre de vert, blanc &amp; argent</tech></seg> : Toute leur livrée &amp;
          <tech type="animal">leurs cheuaux</tech> estant dignes du reste de leur équipage.</p>
        <p>Pour <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">le Duc de Foix</persName>. <name>Renaud</name>.</p>
        <l>IL porte vn Nom celebre, il est ieune, il est sage, <lb/>A vous dire le vray c’est pour
          aller bien haut, <lb/>Et c’est vn grand bonheur, que d’auoir à son âge <lb/>La chaleur
          necessaire, et le flegme qu’il faut.</l>
        <p><persName key="armand_du_cambout" role="acteur">Le Duc de Coaslin</persName>. <name>Dudon</name>.</p>
        <l>TRop auant dans la Gloire on ne peut s’engager,  <lb/>I'auray vaincu sept Rois, et par
          mon grand courage <lb/>Les verray tous soûmis au pouuoir de <name>ROGER</name>, <lb/>Que
          ie ne seray pas content de mon Ouurage.</l>
        <p>Apres eux marchoient <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">le Comte du Lude</persName> &amp; <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">le Prince de 
            Marsillac</persName>, le premier <seg ana="description"><tech type="costume">vestu d’incarnat &amp; blanc ;
            et l’autre de iaune, blanc &amp; noir, enrichis de broderie d’argent, leur livrée de
            mesme</tech></seg>, &amp; fort bien montez.</p>
        <p><persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Le Comte du Lude</persName>. <name>Astolphe</name>.</p>
        <l>DE tous les Paladins qui sont dans l’Vniuers <lb/>Aucun n’a pour l’Amour l’ame plus
          échauffée, <lb/>Entreprenant toûjours mille proiets diuers, <lb/>Et toujours enchanté par
          quelque ieune FÉE.</l>
        <p><persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Le Prince de Marsillac</persName>. <name>Brandimart</name>.</p>
        <l>Mes voeux seront contens, mes souhaits accomplis, <lb/>Et ma bonne fortune à son comble
          arrivée. <lb/>Quand vous sçaurez mon zele, aimable <name>FLEVR DE LYS</name>, <lb/>Au
          milieu de mon coeur profondement gravé.</l>
        <p><persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Les Marquis de Villequier</persName> &amp; <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">de Soye-court</persName>
          marchoient en suite ; <seg ana="description"><tech type="costume">l’vn portoit le bleu &amp; argent, &amp;
            l’autre le bleu, blanc &amp; noir, avec or &amp; argent ; leurs plumes</tech>, &amp; les
            harnois de leurs chevaux estoient de la</seg>
          <pb n="10" xml:id="p10"/><pb/><seg ana="description">mesme couleur, &amp; d’vne pareille
            richesse</seg>.</p>
        <p><persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Le Marquis de Villequiert</persName>, <name>Richardet</name>.</p>
        <l>Personne comme moy n’est sorty galamment <lb/>D'vne intrigue, où sans doute il falloit
          quelque adresse, <lb/>Personne à mon advis, plus agreablement <lb/>N'est demeuré fidelle
          en trompant sa Maitresse.</l>
        <p><persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">Le Marquis de Soyecourt</persName>, <name>Olivier</name>.</p>
        <l>VOicy l’honneur du Siecle, aupres de qui nous sommes, <lb/>Et mesme <name>les
            Geant</name>, de mediocres hommes, <lb/>Et ce franc <name>Chevalier </name>à tous venant
          tout prest, <lb/>Tousiours pour quelque Iouste a la lance en arrest.</l>
        <p><persName key="louis_crevant" role="acteur">Les Marquis d’Humieres</persName> &amp; <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">de la Valliere</persName> les
          suivoient : <seg ana="description">Ce premier portant <tech type="costume">la couleur de chair &amp; argent,
            &amp; l’autre gris de lin, blanc, &amp; argent : toute leur livrée estant plus riche,
            &amp; la mieux assortie du monde</tech></seg>.</p>
        <p><persName key="louis_crevant" role="acteur">Le Marquis d’Humieres</persName>, <name>Ariodant</name>.</p>
        <l>Ie tremble dans l’accez de l’amoureuse fiévre, <lb/>Ailleurs, sans vanité je ne tremblay
          iamais, <lb/>Et ce charmant objet, l’adorable <name>GENEVRE</name>, <lb/>Est l’vnique
          vainqueur à qui ie me soumets.</l>
        <p><persName key="jf_de_labaume" role="acteur">Le Marquis de la Valliere</persName>, <name>Zerbin</name>.</p>
        <l>QVelques beaux sentiments que la gloire nous donne, <lb/>Quand on est amoureux au
          souverain degré, <lb/>Mourir entre les bras d’vne belle Personne <lb/>Est de toutes les
          morts la plus douce à mon gré.</l>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName> marchoit seul, <seg ana="description">portant pour
            <tech type="costume">sa livrée la couleur de feu, blanc, &amp; argent : vn grand nombre de diamans estoient
            attachez sur la magnifique</tech></seg>
          <pb n="11" xml:id="p11"/><pb/><seg ana="description"><tech type="costume">Broderie, dont sa cuirasse &amp; son
            bas de soye estoient couverts ; son casque &amp; le harnois de son cheval en estant
            aussi enrichis</tech></seg>.</p>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName>, <name>Roland</name>.</p>
        <l><name>Roland</name> fera bien loin son grand nom retẽtir, <lb/>La gloire deviendra sa
          fidelle Compagne, <lb/>Il est sorty d’vn sang qui brûle de sortir  <lb/>Quand il est
          question de se mettre en campagne, <lb/>Et pour ne vous-en point mentir <lb/>C'est le pur
          sang de <name>Charlemagne</name>.</l>
        <p><tech type="machine_du_temps">VN Char</tech><seg ana="description">de dix-huict pieds de haut, de vingt-quatre de
            long, &amp; de quinze de large</seg>, paroissoit en suite <seg ana="description"
            >éclatant d’or &amp; de diverses couleurs</seg> : II representoit celuy
            d’<name>Apollon</name>, en l’honneur duquel se celebroient autrefois les Ieux Pythiens,
          que ces <name>Chevaliers</name> s’estoient proposez d’imiter en leurs Courses
          &amp; en leur équipage : <name>Cette Divinité</name>
          brillante de lumieres estoit assise au plus haut du <tech type="machine_du_temps">Char</tech>, ayant
          à ses pieds les <name>quatre Aages</name> ou <name>Siecles</name>
          <seg ana="description">distinguez par de <tech type="costume">riches habits</tech></seg>, &amp; par ce qu’ils
          portoient à la main.</p>
        <p><name>Le Siecle d’Or</name><seg ana="description">orné de ce precieux metail, estoit
            encore paré de diverses fleurs</seg>, qui faisoient vn des principaux ornemens de cet
          heureux Aage.</p>
        <p>Ceux d’<name>Argent</name> &amp; d’<name>Airain</name>, avoient aussi leurs remarques
          particulieres.</p>
        <p>Et celuy de <name>fer</name>, estoit <seg ana="description">representé par vn Guerrier
            d’vn regard terrible, portant d’vne main l’épée, &amp; de l’autre le bouclier</seg>.</p>
        <p>Plusieurs autres Figures de relief paroient les côtez de <tech type="machine_du_temps">ce Char</tech>
          magnifique : <name>Les Monstres Celestes</name>, <name>le Serpent Python</name>,<name>
            Daphné</name>, <name>Hyacinthe</name> ; &amp; les autres Figures qui conviennent à
            <name>Apollon</name>, avec vn <name>Atlas </name><pb n="12" xml:id="p12"/>portant le
          Globe du Monde, y estoient aussi relevez d’vne agreable sculpture : <name>Le Temps</name>
          representé par <persName key="millet" role="acteur">le Sieur Millet</persName>, <seg ana="description">avec sa faux,
            ses aisles, &amp; cette vieillesse décrepite</seg>, dont on le peint tousiours accablé,
          en estoit le conducteur : <seg ana="description"><tech type="animal">Quatre chevaux d’vne taille &amp; d’vne
            beauté peu communes</tech>, couverts de grandes housses semés de Soleils d’Or, &amp; attelez de
            front</seg>, tiroient cette <tech type="machine_du_temps">Machine</tech>.</p>
        <p><name>Les douze Heures du iour</name>, &amp; <name>les douze Signes du Zodiaque</name>,
            <seg ana="description">habillez fort superbement</seg>, comme les Poëtes les depeignent,
          marchoient en deux files aux deux costez de <tech type="machine_du_temps">ce Char</tech>.</p>
        <p><name>Tous les Pages</name> des Chevaliers le suivoient deux à deux (apres celuy de
          <persName key="hj_bourbon_conde">Monsieur le Duc</persName>) <seg ana="description"><tech type="costume">fort proprement vestus de
            leurs livrées, avec quantité de plumes</tech></seg>, portant les lances de leurs Maistres,
          &amp; les Escus de leurs Devises.</p>
        <p><persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Le Duc de Guise</persName>, representant <name>Aquilant le Noir</name>, ayant
          pour Devise, vn Lion qui dort, avec ces mots. <foreign>Et quiescente
          pauescunt</foreign>.</p>
        <p><persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Le Comte d’Armagnac</persName>, representant <name>Griffon le Blanc</name>,
          ayant pour Devise vne Hermine, avec ces mots. <foreign>Ex candore decus</foreign>,</p>
        <p><persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Le Duc de Foix</persName>, representant <name>Renaud</name>, ayant pour Devise
          vn Vaisseau dans la Mer, avec ces mots. <foreign>Longe leuis aura feret</foreign>.</p>
        <p><persName key="armand_du_cambout" role="acteur">Le Duc de Coaslin</persName>, representant <name>Dudon</name>, ayant pour
          Devise vn Soleil, &amp; l’Heliotrope ou Tournesol, avec ces mots. <foreign>Splendor ab
            obsequio</foreign>.</p>
        <p><persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Le Comte du Lude</persName>, representant <name>Astolphe</name>, ayant pour
          Devise vn Chiffre en forme de nœud, avec ces mots. <foreign>Non fia mai
          sciolto</foreign>.</p>
        <p><persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Le Prince de Marsillac</persName>, representant <name>Brandimart</name>, ayant
          pour Devise vne Montre en relief dont on voit tous les ressorts avec ces mots.
            <foreign>Chieto fuor commoto dentro</foreign>.</p>
        <pb n="13" xml:id="p13"/>
        <p><persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Le Marquis de Villequier</persName>, representant <name>Richardet</name>, ayant
          pour Devise vn Aigle qui plane devant le Soleil, avec ces mots, <foreign>Vni militat
            Astro</foreign>.</p>
        <p><persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">Le Marquis de Soyecourt</persName>, representant <name>Olivier</name>, ayant
          pour Devise la Massuë d’Hercule, avec ces mots. <foreign>Vix aequat fama
          labores</foreign>.</p>
        <p><persName key="louis_crevant" role="acteur">Le Marquis d’Humieres</persName>, representant <name>Ariodant</name>, ayant
          pour Devise toutes sortes de Couronnes, avec ces mots. <foreign>No quiero
          Menos</foreign>.</p>
        <p><persName key="jf_de_labaume" role="acteur">Le Marquis de la Valliere</persName>, representãt <name>Zerbin</name>, ayant
          pour Devise vn Phoenix sur vn bucher allumé par le soleil, avec ces mots. <foreign>Hoc
            Iuuat uri</foreign>.</p>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName> representant <name>Roland</name>, ayant pour Devise
          vn Dard entourtillé de lauriers, avec ces mots. <foreign>Certò ferit</foreign>.</p>
        <p><name>Vint Pasteurs</name> chargez de diverses pieces de la Barriere, qui devoit estre
          dressée pour la Course de Bague formoient la derniere troupe qui entra dans
          la lice : <seg ana="description">ils portoient <tech type="costume">des vestes couleur de feu enrichies
            d’argent, &amp; des coiffures de mesme</tech></seg>.</p>
        <p>Aussi-tost que ces Troupes furent entrées dans le Camp, elles en firent le tour, &amp;
          apres avoir salüé <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="spectateur">les Reynes</persName>, elles se separerent, &amp; prirent
          chacune leur poste : <name>Le Page</name> a la teste, <persName role="musicien">les Trompettes</persName>,
          &amp; <persName role="musicien">les Tymballiers</persName> se croisants, s’allerent poster sur les
            aisles :<persName key="louisxiv"> Le Roy</persName> s’advançant au milieu, prit sa place vis à vis du
          haut Dais : <persName key="hj_bourbon_conde">Mr. le Duc</persName> proche de <persName>sa Majesté</persName> :
            <persName key="saint_aignan">les Ducs de S. Aignan</persName> &amp; <persName key="anne_de_noailles">de Noailles</persName> à
          droit &amp; à gauche : <name>Les dix Chevaliers</name> en haye aux deux costez du
            <tech type="machine_du_temps">Char</tech> : <name>leurs Pages</name> au mesme ordre derriere eux : <name>les
            Signes</name> &amp; <name>les Heures</name> comme ils estoient entrez.</p>
        <p>Lorsque l’on eut fait alte en cét estat, vn profond silence causé tout ensemble par
          l’attention, &amp; par le respect, donna le moyen à <persName key="mlle_de_brie" role="acteur">Mademoiselle de
            Brie</persName>, qui representoit <name>le Siecle d’Airain</name>, de commencer ces <pb
            n="14" xml:id="p14"/><pb/>vers à la Loüange de <persName key="marie_therese" role="destinataire">la Reyne</persName>, addressez
          à <name>Apollon</name>.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LE SIECLE D’AIRAIN</seg> à <name>Apollon</name>.</p>
        <l>BRillant Pere du iour, toy de qui la puissance <lb/>Par ses divers aspects nous donna la
          naissance, <lb/>Toy l’espoir de la terre, et l’ornement des cieux; <lb/>Toy le plus
          necessaire, et le plus beau des Dieux ; <lb/>Toy dont l’activité, dont la bonté supreme
          <lb/>Se fait voir et sentir en tous lieux par soy-mesme : <lb/>Dis-nous par quel destin,
          ou par quel nouveau choix <lb/>Tu celebres tes Ieux aux rivages François ?</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">APOLLON.</seg>
        </p>
        <l>Si ces lieux fortunez ont tout ce qu’eut la <placeName key="grece">Grece</placeName>, <lb/>De gloire,
          de valeur, de merite et d’adresse, <lb/>Ce n’est pas sans raison qu’on y voit transferez
          <lb/>Ces Ieux, qu’à mon honneur la terre a consacrez. <lb/>I'ay tousiours pris plaisir à
          verser sur la <placeName key="france">France</placeName><lb/>De mes plus doux
          rayons la benigne influence ; <lb/>Mais le charmant obiet qu’<name>Hymen</name> y fait
          regner <lb/>Pour elle maintenant me fait tout dédaigner. <lb/>Depuis vn si long-temps que
          pour le bien du monde <lb/>Ie fais l’immense tour de ta terre et de l’onde, <lb/>Iamais ie
          n’ay rien veu si digne de mes feux, <lb/>Iamais vn sang si noble, vn coeur si genereux,
          <lb/>Iamais tant de lumiere avec tant d’innocence, <lb/>Iamais tant de ieunesse avec tant
          de prudence; <lb/>Iamais tant de grandeur avec tant de bonté, <lb/>Iamais tant de sagesse
          avec tant de beauté. <lb/>Mille climats divers qu’on vit sous la puissance, <lb/>De tous
          les demy-Dieux dont elle prit naissance, <lb/>Cedant à son merite autant qu’à leur devoir,
          <lb/>Se trouveront vn iour vnis sous son pouvoir. <lb/>Ce qu’eurent de grandeurs et la
            <placeName key="france">France</placeName> et <placeName key="espagne">l’Espagne</placeName>, <lb/>Les droits de
            <name>Charles-Quint</name>, les droits de <name>Charlemagne</name>,
          <lb/>En elle avec leur sang heureusement transmis, <lb/><pb n="15" xml:id="p15"/>Rendront
          tout l’Vnivers à son Thrône soûmis : <lb/>Mais vn Titre plus grand, vn plus noble partage
          <lb/>Qui l’éleve plus haut, qui luy plaist dauantage ; <lb/>Vn Nom qui tient en soy les
          plus grands noms vnis, <lb/>C'est le Nom glorieux d’Espouse de
          <persName key="louisxiv">LOVIS</persName>.</l>
        <p><seg rend="labelspeaker">LE SIECLE D’ARGENT</seg>.</p>
        <l>Quel destin fait briller avec tant d’iniustice <lb/>Dans <name>le siecle de fer</name> vn
          Astre si propice ?</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE SIECLE D’OR.</seg>
        </p>
        <l>Ah ! ne murmure point contre l’ordre des Dieux, <lb/>Loin de s’enorgueillir d’vn don si
          precieux, <lb/>Ce siecle qui du ciel a merité la haine, <lb/>En devroit augurer sa ruine
          prochaine, <lb/>Et voir qu’vne vertu qu’il ne peut suborner, <lb/>Vient moins pour
          l’anoblir que pour l’exterminer. <lb/>Si-tost qu’elle paroist dans cette heureuse terre,
          <lb/>Voy comme elle en bannit les fureurs de la guerre : <lb/>Comment depuis ce iour
          d’infatigables mains <lb/>Travaillent sans relasche au bon-heur des humains : <lb/>Par
          quels secrets ressorts vn Heros se prepare <lb/>A chasser les horreurs d’vn siecle si
          barbare, <lb/>Et me faire revivre avec tous les plaisirs, <lb/>Qui peuvent contenter les
          innocens desirs.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE SIECLE DE FER.</seg>
        </p>
        <l>Ie sçay quels ennemis ont entrepris ma perte, <lb/>Leurs desseins sont connus, leur trame
          est découverte, <lb/>Mais mon cœur n’en est pas à tel point abatu…</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">APOLLON.</seg>
        </p>
        <l>Contre tant de grandeur, contretant de vertu, <lb/>Tous les monstres d’Enfer vnis pour ta
          deffense, <lb/>Ne feroient qu’vne foible et vaine resistance : <lb/>L’Vnivers opprimé de
          ton ioug rigoureux, <lb/>Va goutter par ta suite vn destin plus heureux : <lb/>Il est
          temps de ceder à la Loy souveraine, <lb/><pb n="16" xml:id="p16"/><pb/>Que t’impose les
          voeux de cette Auguste <persName key="marie_therese">Reyne</persName> : <lb/>Il est temps de ceder aux travaux
          glorieux <lb/>D'vn <persName key="louisxiv">Roy</persName> favorisé de la terre et des cieux : <lb/>Mais
          icy trop long-temps se different m’arreste, <lb/>A de plus doux combats cette Lice
          s’appreste, <lb/>Allons la faire ouvrir, et ployons des lauriers, <lb/>Pour couronner le
          front de nos fameux Guerriers.</l>
        <p>TOus ces Recits achevez, la Course de Bague commença, en la quelle, apres
          que <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> eut fait admirer l’adresse &amp; la grace qu’il a en cét
          exercice, comme en tous les autres, &amp; plusieurs belles Courses, &amp; de
          tous <name>ces Chevaliers</name> : <persName key="henri_ii_de_guise" role="participant">le Duc de Guise</persName>, <persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">les
            Marquis de Soyecourt</persName> &amp; <persName key="jf_de_labaume" role="participant">de la Valliere</persName> demeurerent à
          la dispute, dont ce dernier emporta le prix ; qui fut vne espée d’or enrichie de diamans,
          avec des boucles de baudrier de valeur, que donna <persName key="anne_d_autriche">la Reyne Mere</persName>,
          &amp; dont elle l’honora de sa main.</p>
        <p>La nuict vint cependant à la fin des Courses, par la iustesse
          qu’on avoit eu à les commencer : Et <tech type="éclairage">vn nombre infiny de lumieres</tech> ayant
          esclairé tout ce beau lieu, l’on vid entrer dans la mesme place <persName>34.
            Concertans</persName>
          <seg ana="description">fort bien vestus</seg>, qui devoient preceder <name>les
            Saisons</name> ; &amp; faisoient le plus agreable concert du monde.</p>
        <p>Pendant que <name>les saisons</name> se chargeoient des mets delicieux qu’elles devoient
          porter, pour seruir devant <persName>leurs Majestez</persName> la magnifique
            collation qui estoit préparée : <name>les douze signes du Zodiaque</name>,
          &amp; <name>les quatre Saisons</name> danserent dans le rond vne des plus belles entrées
          de Ballet qu’on eust encore iamais veuë.</p>
        <p><name>Le Printemps</name> parut en suite sur <tech type="animal">vn cheval d’Espagne</tech> representé par
            <persName>Mademoiselle du Parc</persName> ; qui avec le sexe &amp; les advantages d’vne
          femme, faisoit voir l’addresse d’vn homme : <seg ana="description"><tech type="costume">son habit estoit verd
            en broderie d’argent, &amp; de fleurs au naturel</tech></seg>.</p>
        <p><name>L'Esté</name> le suivoit, representé par <persName>le sieur du parc</persName>, <pb
            n="17" xml:id="p17"/><pb/>sur <tech type="animal">vn Elephant</tech>, <seg ana="description">couvert d’vne riche
            housse</seg>.</p>
        <p><name>L'Automne</name> aussi <seg ana="description">advantageusement vestuë</seg>,
          representée par <persName>le sieur de la Thorilliere</persName>, venoit apres monté sur <tech type="animal">vn
          Chameau.</tech></p>
        <p><name>L'Hyver</name> suivoit sur <tech type="animal">vn Ours</tech>, representé par <persName>le Sieur
            Bejar</persName>.</p>
        <p>Leur suite estoit composée de <persName>quarante-huict personnes</persName>, qui
          portoient toutes sur leurs testes de grands bassins pour la collation.</p>
        <p>Les douze premiers <seg ana="description">couverts de fleurs</seg>, portoient, comme des
            Iardiniers, <seg ana="description">des Corbeilles peintes de vert, &amp;
            d’argent garnies d’vn grand nombre de porcelaines, si remplies de confitures, &amp;
            d’autres choses delicieuses de la Saison</seg>, qu’ils estoient courbez sous cet
          agreable faix.</p>
        <p>Douze autres, comme Moissonneurs, <seg ana="description">vêtus d’habits
            cõformes à cette profession, mais fort riches, portoiẽt des bassins de cette couleur
            incarnate</seg>, qu’on remarque au Soleil Levant, &amp; suivoient
          <name>l’Esté</name>.</p>
        <p>Douze vestus en Vandangeurs, <seg ana="description">estoient couverts de
            feüilles de vignes &amp; de grappes de raisins ; &amp; portoiẽt dans des paniers
            feüille-morte, remplis de petits bassins de cette couleur, divers autres fruits &amp;
            confitures</seg> à la suite de <name>l’Automne</name>.</p>
        <p>Les douzes derniers, estoient des Vieillards gelez, <seg ana="description"
            >dont la fourrures &amp; la démarche marquoient la froideur &amp; la foiblesse, portant
            dans des bassins couverts d’vne glace &amp; d’vne neige si bien contrefaites</seg>,
          qu’on les eust pris pour la chose mesme, ce qu’ils devoient contribuer à la
            Collation, &amp; suivoient l’Hyver.</p>
        <p><persName>Quatorze Concertans</persName> de <name>Pan</name>, &amp; de <name>Diane</name>
          precedoient ces deux Divinitez, auec vne agreable Harmonie de Flustes &amp; de
          Musettes.</p>
        <p>Elles venoient en suite sur <tech type="machine_volante">vne Machine</tech> fort ingenieuse <seg
            ana="description">en forme d’vne petite Mõtagne ou</seg> Roche <pb n="18" xml:id="p18"
            /><pb/><seg ana="description">ombragée de plusieurs arbres : mais ce qui estoit plus
            surprenant, c’est qu’on la voyoit portée en l’air</seg>, sans que l’artifice qui la
          faisoit mouvoir, se pust découvrir à la veuë.</p>
        <p>Vingt autres personnes les suivoient, portant des viandes de la Mesnagerie de
            <name>Pan</name>, &amp; de la Chasse de <name>Diane</name>.</p>
        <p><name>Dix-huict Pages</name> du <persName>Roy</persName>
          <seg ana="description">fort richement vestus</seg>, qui devoient servir <persName>les
            Dames</persName> à table, faisoient</p>
        <p>les derniers de cette troupe ; laquelle estant rangée, <name>Pan</name>,
            <name>Diane</name>, &amp; <name>les Saisons</name> se presentant devant <persName>la
            Reyne</persName> : <name>le Printemps</name> luy addressa le premier ces Vers.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LE PRINTEMPS</seg>, A <persName>LA REINE</persName>.</p>
        <l>ENtre toutes les fleurs nouvellement escloses, <lb/>Dont mes iardins sont embellis,
          <lb/>Méprisant les jasmins les oeillets et les roses, <lb/>Pour payer mon tribut i'ay fait
          choix de ces lys, <lb/>Que de vos premiers ans vous avez tant cheris ;
            <lb/><persName>LOVIS</persName> les fait briller du couchant à l’aurore <lb/>Tout
          l’Vnivers charmé les respecte et les craint ; <lb/>Mais leur regne est plus doux, et plus
          puissant encore, <lb/>Quand il brille sur vostre teint.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">L’ESTÉ.</seg>
        </p>
        <l>Surpris vn peu trop promptement, <lb/>I'apporte a cette Feste vn leger ornement ;
          <lb/>Mais avant que ma saison passe, <lb/>Ie feray faire à vos Guerriers, <lb/>Dans les
          campagnes de la Thrace, <lb/>Vne ample moisson de lauriers.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">L’AVTOMNE.</seg>
        </p>
        <l><name>Le Printemps</name> orgueilleux de la beauté des fleurs <lb/>Qui luy tomberent en
          partage, <lb/>Pretend de cette Feste avoir tout l’avantage ; <lb/><pb n="19" xml:id="p19"
          /><pb/>Et nous croit obscurcir pas ses vives couleurs : <lb/>Mais vous vous souviendrez,
          Princesse sans seconde, <lb/>De ce fruit precieux qu’a produit ma saison, <lb/>Et qui
          croit dans vostre maison, <lb/>Pour faire quelques iours les delices du monde.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">L’HYVER.</seg>
        </p>
        <l>La neige, les glaçons que i'apporte en ces lieux, <lb/>Sont des mets les moins precieux,
          <lb/>Mais ils sont des plus necessaires, <lb/>Dans vne Feste où mille objets charmans,
          <lb/>De leurs oeillades meurtrieres, <lb/>Font naistre tant d’embrazemens.</l>
        <p><seg rend="labelspeaker">DIANE</seg>, A <persName>LA REINE</persName>.</p>
        <l>Nos bois, nos rochers, nos montagnes, <lb/>Tous nos chasseurs et mes compagnes <lb/>Qui
          m’ont tousiours rendu des honneurs souverains ; <lb/>Depuis que parmy nous ils vous ont
          veu paroistre, <lb/>Ne veulent plus me reconnoistre, <lb/>Et chargez de presens viennent
          auecque moy <lb/>Vous porter ce tribut pour marque de leur foy. <lb/>Les habitans legers
          de cet heureux boccage, <lb/>De tomber dans vos rets font leur sort le plus doux, <lb/>Et
          n’estiment rien davantage, <lb/>Que l’heur de perir de vos coups : <lb/>Amour dont vous
          avez la grace et le visage, <lb/>A le mesme secret que vous.</l>
        <l>
          <seg rend="labelspeaker">PAN.</seg>
        </l>
        <l>Ieune Divinité, ne vous estonnez pas, <lb/>Lors que nous vous offrons en ce fameux repas
          <lb/>L'eslite de nos bergeries : <lb/>Si nos troupeaux gouttent en paix <lb/>Les herbages
          de nos prairies, <lb/>Nous deuons ce bon-heur à vos divins attraits.</l>
        <pb n="20" xml:id="p20"/>
        <p>CES Recits achevez, vne grande Table en forme de Croissant, rond d’vn costé, où l’on
          devoit couvrir &amp; garnir de fleurs celuy où elle estoit creuse, vint à se
          découvrir.</p>
        <p><persName>Trente-six Violons</persName><seg ana="description">tres-bien vestus</seg>,
          parurent derriere sur <tech type="construction">vn petit Theatre</tech> : pendant que <persName>Messieurs de
            la Marche</persName>, &amp; Parfait Pere, Frere, &amp; Fils Controlleurs Generaux, sous
          les noms de <name>l’Abondance</name>, de <name>la Ioye</name>, de <name>la
          Propreté</name>, &amp; de <name>la Bonne Chere</name>, la firent couvrir par les plaisirs,
          par les ieux, par les ris, &amp; par les delices.</p>
        <p><persName>Leurs Majestez</persName> s’y mirent en cét ordre, qui prévint tous les
          embarras qui eussent pû naistre pour les rangs.</p>
        <p><persName>La Reine Mere</persName> estoit assise au milieu de la Table : &amp; avoit à sa
          main droite.</p>
        <list type="ul" rend="">
          <item><persName>LE ROY</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle d’Alençon</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Princesse</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle d’Elbeuf</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Bethune</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Duchesse de Crequy</persName>.</item>
          <item><persName>M O N S I E V R</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Duchesse de S. Aignan</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Mareschalle du Plessis</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Mareschalle d’Estampes</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Gourdon</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Montespan</persName>.</item>
          <item><persName>Madame d’Humieres</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de Brancas</persName>.</item>
          <item><persName>Madame d’Armagnac</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Comtesse de Soissons</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Princesse de Bade</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de Grançay</persName>.</item>
        </list>
        <pb n="21" xml:id="p21"/>
        <p>De l’autre costé estoient assises,</p>
        <list type="ul" rend="">
          <item><persName>LA REYNE</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Carignan</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Flaix</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Duchesse de Foix</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Brancas</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Froulay</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Duchesse de Navailles</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle d’Ardennes</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de Cologon</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Crussol</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Montauzier</persName>.</item>
          <item><persName>MADAME</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Princesse Benedicte</persName>.</item>
          <item><persName>Madame la Duchesse</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Rouvroy</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de la Mothe</persName>.</item>
          <item><persName>Madame de Marsé</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de la Valliere</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle d’Artigny</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle du Bellay</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de Dampierre</persName>.</item>
          <item><persName>Mademoiselle de Fiennes</persName>.</item>
        </list>
        <p>La sumptuosité de cette Collation passoit tout ce qu’on en pourroit écrire,
          tant par l’abondance, que par la delicatesse des choses qui y furent servies : Elle
          faisoit aussi le plus bel objet qui puisse tõber sous les sens ; puis que dans la
            nuict aupres de la verdeur de ces <tech type="construction">hautes palissades</tech>, <tech type="éclairage">vn nombre infiny de
            chãdeliers
          <seg ana="description">peints de vert &amp; d’argent, portant chacun vingt-quatre
            bougies</seg>, &amp; deux cens flambeaux
          <seg ana="description">de cire blanche</tech>, tenus par autant de personnes vestus en
            Masques</seg>, rendoient vne clarté, presque aussi grande &amp; plus agreable que celle
          du iour. <name>Tous les Chevaliers</name>
          <seg ana="description">avec leurs</seg>
          <pb n="22" xml:id="p22"/><pb/><seg ana="description"><tech type="costume">Casques couverts de de plumes de
            differentes couleurs, &amp; leurs habits de la Course</tech></seg> estoient appuyez sur la
          Barriere; &amp; ce <name>grand nombre d’Officiers</name>
          <seg ana="description">richement vestus</seg>, qui servoient, en augmentoient encore la
          beauté, &amp; rendoient ce rond vne chose enchantée, duquel, apres la
            Collation, <persName>leurs Majestez</persName> &amp; toute la Cour,
          sortirent par le Portique opposé à la Barriere ; &amp; dans vn grand nombre de Galesches
          fort adjustées, reprirent le chemin du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>.</p>
        <p>Fin de la premiere Iournée.</p>
      </div>
      <div subtype="level2">
        <head><date when="1664-05-08">SECONDE IOVRNÉE</date> DES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTÉE.</head>
        <p>LORS que la nuit du second jour fut venuë, <persName>leurs
            Majestez</persName> se rendirent dans vn autre rond environné de palissades comme le
          premier, &amp; sur la méme ligne, s’avançant toûjours vers le <placeName key="versailles_jardins_bassin_apollon">Lac</placeName>,
          où l’on feignoit que <tech type="construction">le Palais d’Alcine</tech> estoit basty.</p>
        <p>Le dessein de cette seconde Feste, estoit que <name>Roger</name> &amp; <name>les
            Chevaliers</name> de sa Quadrille, apres avoir fait des merveilles aux
            Courses, que par l’ordre de la belle <name>Magicienne</name> ils auoient
          fait en faveur de <persName>la Reyne</persName>, continuoient en ce mesme dessein pour le
          divertissement suivant; &amp; que <tech type="décor">l’Isle flotante</tech> n’ayant point esloigné le rivage de
            <placeName key="france">la France</placeName>, ils donnoient à <persName>sa Majesté</persName> le
          plaisir d’vne Comedie, dont la Scene estoit en Elide.</p>
        <p><persName>Le Roy</persName> fit donc couvrir de <tech type="construction">toilles</tech>, en si peu de tẽps qu’on avoit
          lieu de s’en étõner, <tech type="construction">tout ce rond d’vne espece de Dome</tech>, pour deffendre contre le vent
            <tech type="éclairage">le grãd nõbre de Flambeaux &amp; de Bougies</tech> qui devoiẽt éclairer <pb n="23"
            xml:id="p23"/><pb/><tech type="construction">le Theatre</tech>, dont la decoration estoit fort agreable.
          Aussi-tost qu’on eut tiré la toille vn grand Concert de plusieurs instrumens
          se fit entendre : Et <name>l’Aurore</name> representée par <persName>Mademoiselle
            Hilaire</persName>, ouvrit la Scene, &amp; chanta ce Recit.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">PREMIER INTERMEDE.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE PREMIERE.</seg>
        </p>
        <p>Recit de <name>l’Aurore</name>.</p>
        <l>QVãd l’Amour à vos yeux offre vn choix agreable, <lb/>Ieunes beautez laissez vous
          enflamer : <lb/>Mocquez-vous d’affecter cét orgueïl indomptable, <lb/>Dont on vous dit
          qu’il est beau de s’armer : <lb/>Dans l’âge où l’on est aymable <lb/>Rien n’est si beau
          que d’aymer. <lb/>Soûpirez librement pour vn amant fidelle, <lb/>Et bravez ceux qui
          voudroient vous blâmer : <lb/>Vn coeur tendre est aymable, et le nom de cruelle <lb/>N'est
          pas vn nom à se faire estimer : <lb/>Dans le temps où l’on est belle, <lb/>Rien n’est si
          beau que d’aymer,</l>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>Valets de chiens</name>, &amp; <persName>Musiciens</persName>.</p>
        <p>PEndant que <name>l’Aurore</name> chantoit ce Recit, <name>quatre Valets de Chiens</name>
          estoient couchez sur l’herbe, dont l’vn (sous la figure de <name>Lyciscas</name>)
          représenté par <persName>le Sieur de Moliere</persName> excellent Acteur, de l’invention
          duquel estoient les Vers et toute ta piece, se trouvoit au milieu de deux, et vn autre à
          ses pieds, qui estoient <persName>les Sieurs Estival</persName>, <persName>Don</persName>,
          et <persName>Blondel</persName> de la Musique du <persName>Roy</persName>, dont les voix
          estoient admirables.</p>
        <pb n="24" xml:id="p24"/>
        <p>Ceux-cy en se réveillant à l’arrivée de <name>l’Aurore</name>, si tost qu’elle eut
          chanté, s’écrierent en Concert.</p>
        <l>Hola? hola? debout, debout, debout : <lb/>Pour la Chasse ordonnée il faut préparer tout 
          <lb/>Hola? ho debout, viste debout.</l>
        <p><seg rend="labelspeaker">Ier.</seg> Iusqu’aux plus sombres lieux le iour se
          communique.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">IIme.</seg> L'air sur les fleurs en perles se resout.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">IIIme.</seg> Les Rossignols commencent leur Musique, Et leurs
          petits concerts retentissent par tout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">Tous ensemble.</seg>
        </p>
        <l>Sus, sus debout, visite debout ? <lb/>Qu'est-cecy, <name>Lyciscas</name>, quoy ? tu
          ronfles encore, <lb/>Toy qui promettois tant de devancer l’Aurore? <lb/>Allons debout,
          viste debout, <lb/>Pour la Chasse ordonnée il faut préparer tout : <lb/>Debout, viste
          debout, dépeschons, debout.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS en s’éveillant.</seg>
        </p>
        <p>Par la morbleu, vous estes de grands braillars vous autres, &amp; vous avez la gueule
          ouverte de bon matin ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg>
        </p>
        <l>Ne vois-tu pas le jour qui se répand par tout? <lb/>Allons debout, <name>Lyciscas</name>,
          debout.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>Hé ! laissez-moy dormir encore vn peu, ie vous conjure ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg>
        </p>
        <p>Non, non debout, <name>Lyciscas</name> debout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>Ie ne vous demande plus qu’vn petit quart d’heure ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg>
        </p>
        <p>Point, point debout, viste debout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS</seg>
        </p>
        <p>Hé ! je vous prie ?</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <pb n="25" xml:id="p25"/>
        <p><seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg> Vn moment.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg> De grace…</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg> Eh.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg><space/>Ie…</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>I'auray fait incontinent.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg>
        </p>
        <l>Non, non debout, <name>Lyciscas</name> debout : <lb/>Pour la Chasse ordonnée il faut
          preparer tout, <lb/>Viste debout, depeschons, debout.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>Et bien, laissez-moy, ie vais me lever : Vous estes d’estranges gens, de me tourmenter
          comme cela : vous serez cause que ie ne me porteray pas bien de toute la iournée ; car,
          voyez-vous, le sommeil est necessaire à l’homme, &amp; lors qu’on ne dort pas sa
          refection, il arrive… que… on est…</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">Ier.</seg><name>Lyciscas</name>.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">IIme.</seg><name>Lyciscas</name>.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">IIIme.</seg><name>Lyciscas</name>.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">Tous ensemble.</seg> Lyciscas.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>Diable soit des brailleurs, ie voudrois que vous eussiez la gueule pleine de boüillie
          bien chaude.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg>
        </p>
        <p>Debout, debout, viste debout, dépeschons, debout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! quelle fatigue de ne pas dormir son sou.</p>
        <pb n="26" xml:id="p26"/>
        <p><seg rend="labelspeaker">Ier.</seg> Hola? oh.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">IIme.</seg> Hola? oh.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">IIIme.</seg> Hola? oh.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">Tous ensemble.</seg>
        </p>
        <p>Oh! oh! oh! oh ! oh !</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg>
        </p>
        <p>Oh! oh ! oh ! oh. La peste soit des gens avec leurs chiens de hurlemens, je me donne au
          Diable si je ne vous assomme : Mais voyez vn peu quel diable d’entousiasme il leur prend,
          de me venir chanter aux oreilles comme cela, je….</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg> Encore.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">LYCISCAS.</seg> Le Diable vous emporte.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MVSICIENS.</seg> Debout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCISCAS. en se levant.</seg>
        </p>
        <p>Quoy toûjours, a-t’on jamais veu pne pareille furie de chanter ? par la sanbleu j’enrage,
          puis que voila éveillé il faut que i'éveille les autres, &amp; que ie les tourmente comme
          on m’a fait. Allons ho? Messieurs, debout, debout, viste, c’est trop dormir. Ie vais faire
          vn bruit de Diable par tout, debout, debout debout ; Allons viste, ho, ho, ho? Debout,
          debout, pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout ; debout, debout, Lyciscas debout,
          ho ! ho ! ho ! ho ! ho.</p>
        <p><name>Lyciscas</name> s’estant levé avec toutes les peines du monde, et s’estant mis à
          crier de toute sa force,</p>
        <p>plusieurs Cors et Trompes de chasse se firent entendre, et concertées avec <persName>les
            Violons</persName>, commencerent l’air d’vne entrée, sur laquelle <name>six valets de
            Chiens</name> danserent avec beaucoup de iustesse et de disposition ; reprenant à
          certaines Cadences le son de leurs Cors et Trompes : c’étoient <persName>les sieurs
            Paysan</persName>, <persName>Chicanneau</persName>, <persName>Noblet</persName>,
            <persName>Pesan</persName>, <persName>Bonard</persName>, et <persName>la
            Pierre</persName>.</p>
        <pb n="27" xml:id="p27"/>
        <p>NOMS DES ACTEVRS de la <tech>Commedie</tech>.</p>
        <p><name>LA PRINCESSE D'ELIDE</name>.</p>
        <p><name>AGLANTE</name>, Cousine de la Princesse.</p>
        <p><name>CINTHIE</name>, Cousine de la Princesse.</p>
        <p><name>PHILIS</name>, suiuante de la Princesse.</p>
        <p><name>IPHITAS</name>, Pere de la Princesse.</p>
        <p><name>EVRIALE</name>, ou le Prince d’Ithaque.</p>
        <p><name>ARISTOMENE</name>, ou le Prince de Messene.</p>
        <p><name>THEOCLE</name>, ou le Prince de Pyle.</p>
        <p><name>ARBATE</name>, Gouverneur du Prince d’Ithaque..</p>
        <p><name>MORON</name>, Plaisant de la Princesse.</p>
        <p><name>Vn suivant</name>.</p>
        <pb n="28" xml:id="p28"/>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ACTE PREMIER.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ARGVMENT.</seg>
        </p>
        <p>CEtte Chasse qui se preparoit ainsi, estoit celle d’<name>vn Prince d’Elide</name>,
          lequel estãt d’humeur galante et magnifique, et souhaittant que <name>la Princesse</name>
          sa fille se resolût à aymer et à penser au mariage, qui estoit fort contre son
          inclination, avoit fait venir en sa Cour <name>les Princes d’Ithaque</name>, <name>de
            Messene</name> et <name>de Pyle</name> ; afin que dans l’exercice de la Chasse qu’elle
          aymoit fort, et dans d’autres ieux, comme des <tech>courses de Chars</tech> et semblables
          magnificences, quelqu’vn de ces Princes pust luy plaire, et devenir son Espoux.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE PREMIERE.</seg>
        </p>
        <p><name>EVriale</name>, Prince d’Ithaque, amoureux de <name>la Princesse d’Elide</name>, et
            <name>Arbate</name> son Gouverneur, lequel indulgent à la passion du Prince, le louë de
          son amour au lieu de l’en blâmer, en des termes fort galands.</p>
        <p><name>EVRIALE</name>, <name>ARBATE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <l>CE silence réveur, dont la sombre habitude <lb/>Vous fait à tous momens chercher la
          solitude <lb/>Ces longs soûpirs que laisse échapper vostre coeur, <lb/><pb n="29"
            xml:id="p29"/>Et ces fixes regards si chargez de langueur, <lb/>Disent beaucoup sans
          doute à des gens de mon âge ; <lb/>Et ie pense, Seigneur, entendre ce langage : <lb/>Mais
          sans vostre congé, de peur de trop risquer, <lb/>Ie n’ose m’enhardir iusques à
          l’expliquer.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>Explique, explique <name>Arbate</name>, avec toute licence <lb/>Ces soûpirs, ces regards,
          &amp; ce morne silence: <lb/>Ie te permets icy de dire que l’amour <lb/>M'a rangé sous ces
          loix, &amp; me brave à son tour : <lb/>Et ie consens encor que tu me fasses honte <lb/>Des
          foiblesses d’vn coeur qui souffre qu’on le dompte,</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <l>Moy, vous blasmer, Seigneur, des tendres mouvemens, <lb/>Où ie vois qu’aujourd’huy
          panchent vos sentimens ; <lb/>Le chagrin des vieux iours ne peut aigrir mon ame
          <lb/>Contre les doux transports de l’amoureuse flâme, <lb/>Et bien que mon sort touche à
          ses derniers Soleils, <lb/>Ie diray que l’amour sied bien a vos pareils : <lb/>Que ce
          tribut qu’on rend aux traits d’vn beau visage <lb/>De la beauté d’vne ame est vn clair
          témoignage, <lb/>Et qu’il est mal-aisé que sans estre amoureux <lb/>Vn ieune Prince soit,
          &amp; grand &amp; genereux ; <lb/>C'est vne qualité que i'ayme en vn Monarque, <lb/>La
          tendresse de coeur est vne grande marque, <lb/>Et ie croy que d’vn Prince on peut tout
          présumer, <lb/>Dés qu’on voit que son ame est capable d’aymer. <lb/>Ouy, cette passion de
          toutes la plus belle <lb/>Traisne dans vn esprit cent vertus apres elle, <lb/>Aux nobles
          actions elle pousse les coeurs, <lb/>Et tous les grands Heros ont senty ses ardeurs ;
          <lb/>Devant mes yeux, Seigneur, a passé vostre enfance, <lb/>Et j’ay de vos vertus veu
          fleurir l’esperance ; <lb/>Mes regards observoient en vous des qualitez <lb/>Où je
          reconnoissois le sang dont vous sortez ; <lb/><pb n="30" xml:id="p30"/>I'y découvrois vn
          fonds d’esprit &amp; de lumiere, <lb/>Ie vous trouvois bien fait, l’air grand, &amp; l’ame
          fiere ; <lb/>Vostre coeur, vostre adresse éclatoient chaque iour ; <lb/>Mais ie
          m’inquietois de ne voir point d’amour, <lb/>Et puisque les langueurs d’vne playe
          invincible <lb/>Nous montrent que vostre ame à ses traits est sensible, <lb/>Ie triomphe,
          &amp; mon coeur d’allegresse remply <lb/>Vous regarde à present comme vn Prince
          accomply.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>Si de l’amour vn temps i'ay, bravé la puissance, <lb/>Helas ! mon cher
            <name>Arbate</name>, il en prend bien vengeance, <lb/>Et sçaçhant dans quels maux mon
          coeur s’est abîmé, <lb/>Toy-mesme, tu voudrois qu’il n’eust iamais aymé : <lb/>Car enfin
          voy le sort où mon Astre me guide  <lb/>I’ayme, i'aime ardemment <name>la Princesse
            d’Elide</name>, <lb/>Et tu sçais quel orgueil sous des traits si charmans <lb/>Arment
          contre l’amour ses ieunes sentimens; <lb/>Et comment elle fuit en cette illustre Feste
          <lb/>Cette foule d’amans qui briguent sa conqueste. <lb/>Ah ! qu’il est bien peu vray que
          ce qu’on doit aimer <lb/>Aussi tost qu’on le void prend droit de nous charmer. <lb/>Et
          qu’vn premier coup d’oeil allume en nous les flâmes, <lb/>Où le Ciel en naissant a destiné
          nos ames. <lb/>A mon retour d’Argos ie passay dans ces lieux, <lb/>Et ce passage offrit la
          Princesse à mes yeux, <lb/>Ie vis tous les appas dont elle est revestuë, <lb/>Mais de
          l’oeil dont on voit vne belle statuë : <lb/>Leur brillante ieunesse observée à loisir
          <lb/>Ne porta dans mon ame aucun secret desir, <lb/>Et d’Ithaque en repos ie revis le
          rivage <lb/>Sans m’en estre en deux ans rapellé nulle image : <lb/>Vn bruit vient
          cependant à répandre à ma Cour <lb/>Le celebre mépris qu’elle fait de l’amour ; <lb/>On
          publie en tous lieux que son ame hautaine <lb/>Garde pour l’Hymenée vne invincible haine,
            <lb/><pb n="31" xml:id="p31"/><pb/>Et qu’vn Arc à la main, sur l’épaule vn Carquois
          <lb/>Comme vne autre <name>Diane</name> elle hante les bois, <lb/>N'aime rien que la
          Chasse, &amp; de toute la Grece <lb/>Fait soûpirer en vain l’Heroïque ieunesse.
          <lb/>Admire nos esprits, &amp; la fatalité, <lb/>Ce que n’avoit point fait sa veuë &amp;
          sa beauté, <lb/>Le bruit de ses fiertez en mon ame fit naistre <lb/>Vn transport inconnu,
          dont ie ne fus point maistre ; <lb/>Ce dédain si fameux eût des charmes secrets <lb/>A me
          faire avec soin rapeller tous ses traits, <lb/>Et mon esprit iettant de nouveaux yeux sur
          elle <lb/>M'en refit vne image &amp; si noble, &amp; si belle ; <lb/>Me peignit tant de
          gloire, &amp; de telles douceurs <lb/>A pouvoir triompher de toutes ses froideurs,
          <lb/>Que mon coeur aux brillans d’vne telle victoire <lb/>Vit de sa liberté s’évanouyr la
          gloire : <lb/>Contre vne telle amorce il eut beau s’indigner, <lb/>Sa douceur sur mes sens
          prit tel droit de regner, <lb/>Qu'entrainé par l’effort d’vne occulte puissance <lb/>I'ay
          d’Ithaque en ces lieux fait voile en diligence, <lb/>Et ie couvre vn effet de mes voeux
          enflammez <lb/>Du desir de paroistre à ses Ieux renommez, <lb/>Où l’Illustre
            <name>Iphitas</name>, Pere de la Princesse, <lb/>Assemble la pluspart des Princes de la
          Grece.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <l>Mais à quoy bon, Seigneur, les soins que vous prenez? <lb/>Et pourquoy ce secret où vous
          vous obstinez? <lb/>Vous aimez, dites-vous, cette illustre princesse, <lb/>Et venez à ses
          yeux signaler vostre adresse, <lb/>Et nuls empressemens paroles ny soûpirs <lb/>Ne l’ont
          instruite encor de vos brûlans desirs. <lb/>Pour moy, ie n’entends rien à cette politique
          <lb/>Qui ne veut point souffrir que vôtre cœur s’explique. <lb/>Et je ne sçay quel fruit
          peut pretendre vn amour <lb/>Qui fuit tous les moyens de se produire au iour.</l>
        <pb n="32" xml:id="p32"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>Et que feray-ie, <name>Arbate</name>, en declarant ma peine, <lb/>Qu'attirer les dédains
          de cette ame hautaine ? <lb/>Et me ietter au rang de ces Princes soûmis <lb/>Que le titre
          d’amans luy peint en ennemis? <lb/>Tu vois <name>les Souverains de Messene</name> &amp;
            <name>de Pyle</name>
          <lb/>Luy faire de leurs coeurs vn hommage inutile, <lb/>Et de l’éctat pompeux des plus
          hautes vertus <lb/>En appuyer en vain les respects assidus : <lb/>Ce rebut de leurs soins,
          sous vn triste silence, <lb/>Retient de mon amour toute la violence, <lb/>Ie me tiens
          condamné dans ces rivaux fameux, <lb/>Et ie lis mon arrest au mépris qu’on fait d’eux.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <l>Et c’est dans ce mépris, &amp; dans cette humeur fiere <lb/>Que vôtre ame à ses voeux
          doit voir plus de lumiere, <lb/>Puis que le sort vous donne à conquerir vn cœur <lb/>Que
          deffend seulement vne ieune froideur, <lb/>Et qui n’impose point à l’ardeur qui vous
          presse <lb/>De quelque attachement l’invincible tendresse : <lb/>Vn coeur préoccupé
          résiste puissamment, <lb/>Mais quand vne ame est libre, on la force aisement ; <lb/>Et
          toute la fierté de son indifference <lb/>N'a rien dont ne triomphe vn peu de patience.
          <lb/>Ne luy cachez donc plus le pouvoir de ses yeux, <lb/>Faites de vostre flâme vn éclat
          glorieux, <lb/>Et bien loin de trembler de l’exemple des autres, <lb/>Du rebut de leurs
          voeux enflez l’espoir des vostres. <lb/>Peut-estre pour toucher ses severes appas,
          <lb/>Aurez-vous des secrets que ces Princes n’ont pas : <lb/>Et si de ses fiertez
          l’imperieux caprice <lb/>Ne vous fait éprouver vn destin plus propice, <lb/>Au moins
          est-ce vn bon-heur en ces extremitez <lb/>Que de voir avec soy ses Riuaux rebutez.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>I'aime à te voir presser cet aveu de ma flâme, <lb/><pb n="33" xml:id="p33"/>Combattant
          mes raisons tu chatoüilles mon ame ; <lb/>Et par ce que i'ay dit, ie voulois pressentir
          <lb/>Si de ce que i'ay fait tu pourrois m’applaudir : <lb/>Car, enfin, puis qu’il faut
          t’en faire confidence, <lb/>On doit à la Princesse expliquer mon silence, <lb/>Et
          peut-estre au moment que ie t’en parle icy <lb/>Le secret de mon coeur <name>Arbate</name>
          est éclaircy. <lb/>Cette Chasse où, pour fuïr la foule qui l’adore, <lb/>Tu sçais qu’elle
          est allée au lever de l’Aurore, <lb/>Est le temps que <name>Moron</name> pour declarer mon
          feu <lb/>A pris…</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <p>Moron, Seigneur?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>Ce choix t’estonne vn peu ? <lb/>Par son titre de fou tu crois le bien connoistre,
          <lb/>Mais sçache qu’il l’est moins qu’il le veut paroitre, <lb/>Et que malgré l’employ
          qu’il exerce aujourd’huy <lb/>II a plus de bon sens que tel qui rit de luy : <lb/>La
          Princesse se plaist à ses bouffonneries, <lb/>Il s’en est fait aimer par cent
          plaisanteries, <lb/>Et peut dans cét accés dire &amp; persuader <lb/>Ce que d’autres que
          luy n’oseroient hazarder : <lb/>Ie le voy propre, enfin, à ce que i'en souhaitte, <lb/>Il
          a pour moy, dit-il, vne amitié parfaite, <lb/>Et veut, (dans mes Estats ayant receu le
          iour) <lb/>Contre tous mes Rivaux appuyer mon amour : <lb/>Quelque argent mis en main pour
          soustenir ce zele…</l>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>Moron</name> representé par <persName>le sieur de Moliere</persName>, arrive, et
          ayant le souvenir à vn furieux sanglier, devant lequel il avoit fuy à la chasse, demande
          secours, et rencontrant <name>Euriale</name> et <name>Arbate</name>, se met au milieu
          d’eux <pb n="34" xml:id="p34"/><pb/>pour plus de seureté apres leur avoir témoigné sa peur
          et leur disant cẽt choses plaisantes sur son peu de bravoure.</p>
        <p><name>MORON</name>, <name>ARBATE</name>, <name>EVRIALE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON sans estre veu.</seg>
        </p>
        <p>AV secours ! sauuez-moy de la beste cruelle !</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Ie pense oüir sa voix ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON sans estre veu.</seg>
        </p>
        <p>A moy de grace, à moy ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>C'est luy-mesme, où court-il avec vn tel effroy?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>Où pourray-ie éviter ce sanglier redoutable? <lb/>Grands Dieux ! preservez-moy de sa dent
          effroyable ? <lb/>Ie vous promets, pourveu qu’il ne m’attrape pas, <lb/>Quatre livres
          d’encens, &amp; deux veaux des plus gras. <lb/>Ha! ie suis mort.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Qu'as-tu?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>Ie vous croyois la beste <lb/>Dont à me diffamer i'ay veu la gueule preste,
          <lb/>Seigneur, &amp; ie ne puis revenir de ma peur.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Qu'est-ce?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>O que <name>la Princesse</name> est d’vne estrange humeur ! <lb/>Et qu’à suivre la Chasse
          &amp; ses extravagances, <lb/>Il nous faut essuyer de sottes complaisances ! <lb/>Quel
          diable de plaisir trouvent tous les Chasseurs <lb/>De se voir exposez à mille &amp; mille
          peurs ? <lb/>Encore si c’estoit qu’on ne fust qu’à la chasse <lb/>Des lievres, des lapins,
          &amp; ies jeunes Daims, passe ; <lb/>Ce sont des animaux d’vn naturel fort doux, <lb/><pb
            n="35" xml:id="p35"/>Et qui prennent tousiours la fuite devant nous : <lb/>Mais aller
          attaquer de ces bestes vilaines <lb/>Qui n’ont aucun respect pour les faces humaines,
          <lb/>Et qui courent les gens qui les veulent courir, <lb/>C’est vn sot passe-temps que ie
          ne puis souffrir.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Dis-nous donc ce que c’est ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON en se tournant.</seg>
        </p>
        <l>Le penible exercice <lb/>Où de nostre Princesse a volé le caprice!.... <lb/>I'en aurois
          bien iuré, qu’elle auroit fait le tour, <lb/>Et la course des Chars se
          faisant en ce iour, <lb/>II falloit affecter ce contre-temps de chasse, <lb/>Pour mépriser
          ces jeux avec meilleure grace, <lb/>Et faire voir... Mais chut, achevons mon recit,
          <lb/>Et reprenons le fil de ce que i'avois dit. <lb/>Qu'ay-ie dit?</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Tu parlois d’exercice penible.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>Ah ! ouy, succombant donc à ce travail horrible, <lb/>Car en Chasseur fameux i'estois
          enharnaché, <lb/>Et dés le poinct du iour ie m’estois découché : <lb/>Ie me suis écarté de
          tous en galant homme, <lb/>Et trouvant vn lieu propre à dormir d’vn bon somme
          <lb/>J’essayois ma posture, &amp; m’ajustant bien-tost, <lb/>Prenois desia mon ton pour
          ronfler comme il faut, <lb/>Lors qu’vn murmure affreux m’a fait lever la veuë, <lb/>Et
          i'ay d’vn vieux buisson de la forest touffuë <lb/>Veu sortir vn sanglier d’vne enorme
          grandeur <lb/>Pour...</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Qu'est-ce?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>Ce n’est rien n’ayez point de frayeur ? <lb/><pb n="36" xml:id="p36"/>Mais laissez-moy
          passer entre vous deux pour cause, <lb/>Ie seray mieux en main pour vous conter la chose :
          <lb/>I'ay donc veu ce Sanglier, qui par nos gens chassé <lb/>Avoit d’vn air affreux tout
          son poil herissé ; <lb/>Ses deux yeux flamboyans ne lançoient que menace, <lb/>Et sa
          gueule faisoit vne laide grimace, <lb/>Qui parmy de l’écume, à qui l’osoit presser
          <lb/>Montroit de certains cros... je vous laisse à penser ? <lb/>A ce terrible aspect j’ay
          ramassé mes armes; <lb/>Mais le faux animal, sans en prendre d’allarmes <lb/>Est venu
          droit à moy, qui ne luy disois mot.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <p>Et tu l’as de pied ferme attendu ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>Quelque sot <lb/>I’ay jetté tout par terre, &amp; couru comme quatre.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <l>Fuyr devant vn Sanglier, ayant dequoy l’abattre, <lb/>Ce trait, Moron, n’est pas
          genereux...</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p rend="left">I’y consens, <lb/>II n’est pas genereux, mais il est de bon sens.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <p>Mais par quelques exploits si l’on ne s’éternise.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p rend="left">Ie suis vostre valet, &amp; i'ayme mieux qu’on dise, <lb/>C'est icy qu’en
          fuyant sans se faire prier <lb/>Moron sauva ses jours des fureurs d’vn Sanglier, <lb/>Que
          si l’on y disoit, voila l’illustre place <lb/>Où le brave <name>Moron</name>, d’vne
          heroïque audace, <lb/>Affrontant d’vn Sanglier l’impetueux effort <lb/>Par vn coup de ses
          dents vid terminer son sort.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Fort bien….</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>Ouy, i'ayme mieux, n’en déplaise à la gloire, <lb/><pb n="37" xml:id="p37"/>Vivre au
          monde deux jours que mille ans dans l’histoire.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>En effet ton trépas fascheroit tes amis ; <lb/>Mais si de ta frayeur ton esprit est remis
          <lb/>Puis-je te demander si du feu qui me brûle…..</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>II ne faut pas, Seigneur, que je vous dissimule, <lb/>Ie n’ay rien fait encore, &amp;
          n’ay point rencontré <lb/>De temps pour luy parler qui fut selon mon gré : <lb/>L'office
          de bouffon a des prérogatives; <lb/>Mais souvent on rabat nos libres tentatives : <lb/>Le
          discours de vos feux est vn peu delicat, <lb/>Et c’est chez la Princesse vn affaire
          d’estat ; <lb/>Vous sçavez de quel tiltre elle se glorifie, <lb/>Et qu’elle a dans la
          teste vne Philosophie <lb/>Qui declare la guerre au conjugal lien, <lb/>Et vous traiste
          l’Amour de déïté de rien : <lb/>Pour n’effaroucher point son humeur de tygresse, <lb/>II
          me faut manier la chose avec addresse; <lb/>Car on doit regarder comme l’on parle aux
          grands, <lb/>Et vous estes par fois d’assez fascheuses gens. <lb/>Laissez-moy doucement
          conduire cette trame, <lb/>Ie me sens là pour vous vn zele tout de flâme, <lb/>Vous estes
          né mon Prince, &amp; quelques autres noeuds <lb/>Pourroient contribuer au bien que ie vous
          veux : <lb/>Ma mere dans son temps passoit pour assez belle, <lb/>Et naturellement
          n’estoit pas fort cruelle ; <lb/>Feu vostre pere alors, ce prince genereux, <lb/>Sur la
          galanterie estoit fort dangereux, <lb/>Et ie sçay qu’Elpenor, qu’on appelloit mon pere,
          <lb/>A cause qu’il estoit le mary de ma mere, <lb/>Contoit pour grand honneur aux Pasteurs
          d’aujourd’huy <lb/>Que le Prince autrefois estoit venu chez-luy, <lb/><pb n="38"
            xml:id="p38"/>Et que durant ce temps il avoit l’avantage <lb/>De se voir salüé de tous
          ceux du village : <lb/>Baste, quoy qu’il en soit, ie veux par mes travaux ; <lb/>Mais
          voicy la Princesse &amp; deux de vos Rivaux.</l>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE III.</seg>
        </p>
        <p><name>LA Princesse d’Elide</name> parut en suite, avec <name>les Princes de
            Messene</name> et <name>de Pyle</name>, lesquels firent remarquer en eux des caracteres
          bien differens de celuy du <name>Prince d’Ithaque</name> ; et luy cederent dans le coeur
          de <name>la Princesse</name> tous les advantages qu’il y pouvoit desirer : Cette aimable
            <name>Princesse</name> ne témoigna pas pourtant que le merite de <name>ce Prince</name>
          eust fait aucune impression sur son esprit, et qu’elle l’eust quasi remarqué ; elle
          tesmoigna tousiours, comme vne autre Diane, n’aimer que la chasse et les forests, et lors
          que <name>le Prince de Messene</name> voulut luy faire valoir le service qu’il luy avoit
          rendu, en la défaisant d’vn fort grand Sanglier qui l’avoit attaquée ; elle luy dit que
          sans rien diminuer de sa reconnoissance, elle trouvoit son secours d’autant moins
          considerable, qu’elle en avoit tué toute seule d’aussi furieux, et fust peut estre bien
          encore venuë à bout de celuy-cy.</p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name> &amp; sa suitte. <name>ARISTOMENE</name>, <name>THEOCLE</name>,
            <name>EVRIALE</name>, <name>ARBATE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <l>REprochez-vous, Madame, à nos iustes allarmes, <lb/>Ce peril dõt tous deux avons sauvé
          vos charmes, <lb/>I'aurois pensé pour moy qu’abattre sous nos coups <lb/>Ce sanglier qui
          portoit sa fureur iusqu’à vous, <lb/>Estoit vne avanture (ignorant vostre chasse)
          <lb/>Dont à nos bons destins nous deussions rendre grace : <lb/>Mais à cette froideur le
          connois clairement <lb/><pb n="39" xml:id="p39"/>Que ie dois concevoir vn autre sentiment,
          <lb/>Et quereller du sort la fatale puissance <lb/>Qui me fait avoir part à ce qui vous
          offence.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">THEOCLE.</seg>
        </p>
        <l>Pour moy ie tiens, Madame, à sensible bon-heur <lb/>L'action où pour vous a volé tout mon
          coeur, <lb/>Et ne puis consentir, malgré vostre murmure, <lb/>A quereller le sort d’vne
          telle avanture : <lb/>D'vn objet odieux, ie sçay que tout déplaist; <lb/>Mais deust vostre
          courroux estre plus grãd qu’il n’est, <lb/>C'est extreme plaisir, quand l’amour est
          extreme, <lb/>De pouvoir d’vn peril affranchir ce qu’on aime.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <l>Et pensez-vous, Seigneur, puisqu’il me faut parler, <lb/>Qu'il eust en ce peril dequoy
          tant m’ébranler ? <lb/>Que l’arc, &amp; que le dard, pour moy si pleins de charmes,
          <lb/>Ne soient entre mes mains que d’inutiles armes? <lb/>Et que ie fasse, enfin, mes plus
          frequens emplois <lb/>De parcourir nos monts, nos plaines, &amp; nos bois, <lb/>Pour
          n’oser en chassant concevoir l’esperance <lb/>De suffire moy seule à ma propre deffence?
          <lb/>Certes avec le temps i'aurois bien profité <lb/>De ces soins assidus dont ie fais
          vanité <lb/>S'il falloit que mon bras dans vne telle queste, <lb/>Ne pust pas triompher
          d’vne chetive beste ; <lb/>Du moins si pour pretendre à de sensibles coups <lb/>Le commun
          de mon sexe est trop mal avec vous, <lb/>D'vn estage plus haut accordez-moy la gloire,
          <lb/>Et me faites tous deux cette grace de croire, <lb/>Seigneurs, que quel que fut le
          sanglier d’auiourd’huy <lb/>I'en ay mis bas sans vous, de plus méchans que luy.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">THEOCLE.</seg>
        </p>
        <p>Mais, Madame...</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <l>Et bien soit. ie voy que vostre envie <lb/><pb n="40" xml:id="p40"/>Est de persuader que
          ie vous dois la vie ; <lb/>I'y consens, ouy, sans vous c’estoit fait de mes iours, <lb/>Ie
          rends de tout mon coeur grace à ce grand secours, <lb/>Et ie vais de ce pas au Prince pour
          luy dire <lb/>Les bontez que pour moy vostre amour vous inspire.</l>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE IV.</seg>
        </p>
        <p><name>EVRIALE</name>, <name>MORON</name>, <name>ARBATE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>HE! a-t’on iamais veu de plus farouche esprit? <lb/>De ce vilain sanglier l’heureux
          trépas l’aigrit: <lb/>O comme volontiers i'aurois d’vn beau salaire <lb/>Récompensé
          tantost qui m’en eust sceu deffaire !</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <l>Ie vous voy tout pensif, Seigneur, de ses dédains; <lb/>Mais ils n’ont rien qui doive
          empescher vos desseins, <lb/>Son heure doit venir, &amp; c’est à vous possible <lb/>Qu'est
          reservé l’honneur de la rendre sensible.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <l>II faut qu’avant la course elle apprenne vos feux, <lb/>Et ie...</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <l>Non, ce n’est plus, <name>Moron</name>, ce que ie veux ; <lb/>Garde-toy de rien dire,
          &amp; me laisse vn peu faire, <lb/>I'ay resolu de prendre vn chemin tout contraire ;
          <lb/>Ie voy trop que son coeur s’obstine à dédaigner <lb/>Tous ces profonds respects qui
          pensent la gaigner, <lb/>Et le Dieu qui m’engage à soûpirer pour elle <lb/>M'inspire pour
          la vaincre vne adresse nouvelle : <lb/>Ouy, c’est luy d’où me vient ce soudain mouvement,
          <lb/>Et i'en attens de luy l’heureux évenement.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <p>Peut-on sçauoir, Seigneur, par où vostre esperance.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Tu le vas voir, allons, &amp; garde le silence.</p>
        <p>Fin du premier Acte.</p>
        <pb n="41" xml:id="p41"/>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">DEVXIESME INTERMEDE.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ARGVMENT.</seg>
        </p>
        <p>L’Agreable <name>Moron</name> laissa aller <name>le Prince</name> pour parler de sa
          passion naissante aux bois et aux rochers, et faisant retentir par tout le beau nom de sa
          Bergere <name>Philis</name>, vn Echo ridicule luy répondant bizarement, il y prit si grand
          plaisir, que riant en cent manieres, il fit répondre autant de fois cét Echo, sans
          témoigner d’en estre ennuyé : Mais <name>vn Ours</name> vint interrompre ce beau
          divertissement, et le surprit si fort par cette veuë peu attenduë, qu’il donna des
          sensibles marques de sa peur : Il luy fit faire devant <name>l’Ours</name> toutes les
          soûmissions dont il se pût aviser pour l’adoucir : Enfin, se iettant à vn arbre pour y
          monter, comme il vit que <name>l’Ours</name> y vouloit grimper aussi bien que luy, il cria
          au secours d’vne voix si haute, qu’elle attira <name>huict paysans</name> armez de bastons
          à deux bouts et d’espieux, pendant qu’<name>vn autre Ours </name>parut en suite du
          premier. II se fit vn Combat qui finit par la mort d’<name>vn des Ours</name>, et par la
          fuite de l’autre.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE PREMIERE.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ivsqu’au revoir ; pour moy ie reste icy, &amp; i'ay vne petite conversation à faire aux
          arbres &amp; rochers.</p>
        <l>Bois, prez, fontaines, fleurs, qui voyez mõ teint blême, <lb/>Si vous ne le sçavez, ie
          vous apprens que i'ayme ; <lb/><name>Philis</name> est l’objet charmant <lb/>Qui tient mon
          coeur à l’attache, <lb/>Et ie devins son amant <lb/>La voyant traire une vache. <lb/><pb
            n="42" xml:id="p42"/>Ses doigts tout pleins de laict, &amp; plus blãcs mille fois
          <lb/>Pressoient les bouts du pis d’uve grace admirable : <lb/>Ouf ! cette idée est capable
          <lb/>De me reduire aux abois.</l>
        <p>Ah ! <name>Philis</name>, <name>Philis</name>, <name>Philis</name>.</p>
        <p>Ah ! hem. ah ah ah ! hi hi hi hi. oh oh oh oh. Voilà vn Echo qui est bouffon ! hom hom
          hom. ha ha ha ha. vh vh vh. Voila vn Echo qui est bouffon !</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>VN OURS</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>AH! <name>Monsieur l’Ours</name>, ie suis vostre serviteur de tout mon cœur : de grace,
          épargnez-moy ? ie vous asseure que ie ne vaux plus rien du tout à manger, ie n’ay que la
          peau &amp; les os, &amp; ie voy de certaines gens là bas qui seroient bien mieux vostre
          affaire. Eh ! eh ! eh ! Monseigneur, tout doux, s’il vous plaist. la, la, la, la, ah ?
          Monseigneur, que vostre Altesse est jolie &amp; bien faite :</p>
        <p>elle a tout à fait l’air galand &amp; la taille la plus mignonne du monde. Ah beau poil !
          belle teste ! beaux yeux brillans &amp; bien fendus ! ah beau petit nez ! belle petite
          bouche ! petites quenottes iolies ! ah belle gorge ! belles petites menottes ! petits
          ongles bien faits. A l’aide, au secours, ie suis mort misericorde, pauvre
            <name>Moron</name>, ah mon Dieu ! &amp; viste, à moy ie suis perdu ! <name>Les
            Chasseurs</name> paroissent. Eh, Messieurs, ayez pitié de moy ! bon, Messieurs, tuez-moy
          ce vilain animal là : ô Ciel ! daigne les assister. Bon, le voila qui fuit, le voila qui
          s’arreste &amp; qui se iette sur eux. Bon en voila vn qui vient de luy donner vn coup dans
          la gueule. Les voila tous à l’entour <pb n="43" xml:id="p43"/> de luy. Courage, ferme,
          allons mes amis. Bon, poussez fort, encore, ah ! le voila qui est à terre, c’en est fait
          il est mort, descendons maintenant pour luy donner cent coups, Serviteur, Messieurs, ie
          vous rends grace de m’avoir delivré de cette beste, maintenant que vous l’avez tuée ie
          m’en vais l’achever, &amp; en triompher avec vous.</p>
        <p>Ces heureux <name>Chasseurs</name> n’eurent pas plustost remporté cette victoire, que
            <name>Moron</name> devenu brave par l’éloignement du peril, voulut aller donner mille
          coups à la beste, qui n’estoit plus en estat de se deffendre, et fit tout ce qu’vn
          fanfaron, qui n’auroit pas esté trop hardy, eust pû faire en cette occasion; et <name>les
            Chasseurs</name> pour témoigner leur joye, danserent vne fort belle entrée : C’estoient
            <persName>Mr. Mançeau</persName>, <persName>les Sieurs Chicanneau</persName>,
            <persName>Baltazard</persName>, <persName>Noblet</persName>,
          <persName>Bonard</persName>, <persName>Magny</persName>, et <persName>la
          Pierre</persName>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ACTE II.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ARGVMENT.</seg>
        </p>
        <p><name>LE Prince d’Ithaque</name> et <name>la Princesse</name> eurent vne conversation
          fort galante sur la Course des Chars qui se preparoit : Elle avoit dit
          auparavant à vne des Princesses ses Parentes, que l’insensibilité du <name>Prince
            d’Ithaque</name> luy donnoit de la peine et luy estoit hõteuse : qu’encore qu’elle ne
          voulust rien aymer, il estoit bien fascheux de voir qu’il n’aymoit rien; et que quoy
          qu’elle eust resolu de n’aller point voir les Courses, elle s’y vouloit rendre, dans le
          dessein de tascher à triompher de la liberté d’vn homme qui la cherissoit si fort. Il
          estoit facile de iuger que le merite de ce Prince produisoit son effet ordinaire, que ses
          belles qualitez avoient touché ce coeur superbe, et <pb n="44" xml:id="p44"/> commencé à
          fondre vne partie de cette glace qui auoit resisté iusques alors à toutes les ardeurs de
          l’Amour, et plus il affectoit, (par le conseil de <name>Moron</name> qu’il auoit gaigné,
          et qui connoissoit fort le cœur de <name>la Princesse</name>) de paroistre insensible
          (quoy qu’il ne fut que trop amoureux ;) plus <name>la Princesse</name> se mettoit dans la
          teste de l’engager, quoy qu’elle n’eût pas fait dessein de s’engager elle méme. <name>Les
            Princes de Messene</name> et <name>de Pyle</name>, prirent lors congé d’elle pour se
          preparer aux Courses, et luy parlant de l’esperance qu’ils avoient de vaincre, par le
          desir qu’ils sentoient de luy plaire : Celuy d’Ithaque luy témoigna au contraire, que
          n’ayant iamais rien aimé il alloit essayer à vaincre pour sa propre satisfaction, ce qui
          la picqua encore davantage à vouloir soûmettre vn coeur desia assez soûmis, mais qui
          sçavoit deguiser ses sentimens le mieux du monde.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SECENE I.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>, <name>CINTHIE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <l>OVy, j’aime à demeurer dans ces paisibles lieux, <lb/>On n’y découvre rien qui n’enchante
          les yeux, <lb/>Et de tous nos Palais la sçavante structure <lb/>Cede aux simples beautez
          qu’y forme la nature : <lb/>Ces Arbres, ces Rochers, cette Eau, ces Gazons frais <lb/>Ont
          pour moy des appas à ne lasser iamais.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <l>Ie cheris comme vous ces retraittes tranquilles <lb/>Où l’on se vient sauver de
          l’embarras des Villes, <lb/>Et ce qui doit surprendre, est qu’aux portes d’Elis <lb/>De
          mille objets charmants ces lieux sont embellis; <lb/>La douce passion de fuïr la multitude
            <lb/><pb n="45" xml:id="p45"/>Rencontre vne si belle, &amp; vaste solitude : <lb/>Mais,
          à vous dire vray dans ces jours éclatans <lb/>Vos retraites icy me semblent hors de temps,
          <lb/>Et c’est fort maltraitter l’appareil magnifique <lb/>Que chaque Prince a fait pour la
          Feste publique : <lb/>Ce spectacle pompeux de la Course des Chars <lb/>Devoit bien meriter
          l’honneur de vos regards.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <l>Quel droit ont-ils chacun d’y vouloir ma presence ? <lb/>Et que dois-je apres tout à leur
          magnificence? <lb/>Ce sont soins que produit l’ardeur de m’acquerir, <lb/>Et mon coeur est
          le prix qu’ils veulent tous courir: <lb/>Mais quelque espoir qui flate vn projet de la
          sorte, <lb/>Ie me tromperay fort si pas vn d’eux l’emporte.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <l>Iusques à quand ce coeur veut-il s’éffaroucher <lb/>Des innocens desseins qu’on a de le
          toucher ? <lb/>Et regarder les soins que pour vous on se donne  <lb/>Comme autant
          d’attentats contre vostre personne ? <lb/>Ie sçay qu’en deffendant le party de l’Amour
          <lb/>On s’expose chez vous à faire mal sa cour: <lb/>Mais ce que par le sang i'ay
          l’honneur de vous estre <lb/>S'oppose aux duretez que vous faites paroistre, <lb/>Et ie ne
          puis nourrir d’vn flateur entretien <lb/>Vos resolutions de n’aymer iamais rien.
          <lb/>Est-il rien de plus beau que l’innocente flame <lb/>Qu'vn merite éclatant allume dans
          vne ame ? <lb/>Et seroit-ce vn bon-heur de respirer le iour <lb/>Si d’entre les mortels on
          bannissoit l’Amour? <lb/>Non, non, tous les plaisirs se goustent à le suivre, <lb/>Et
          vivre sans aymer n’est pas proprement vivre.</l>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ADVIS.</seg>
        </p>
        <p>LE dessein de <name>l’Autheur</name> estoit de traitter ainsi toute <tech>la
            Comedie</tech> ; mais vn commandement du <persName>Roy</persName> qui <pb n="46"
            xml:id="p46"/> pressa cette affaire, l’obligea d’achever tout le reste en prose ; et de
          passer legerement sur plusieurs Scenes, qu’il auroit étenduë davantage, s’il auoit eu plus
          de loisir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>Pour moy ie tiens que cette passion est la plus agreable affaire de la vie, qu’il est
          necessaire d’aymer, pour viure heureusement, &amp; que tous les plaisirs sont fades s’il
          ne s’y mesle vn peu d’amour.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Pouvez-vous bien toutes deux estant ce que vous estes, prononcer ces paroles ; &amp; ne
          devez-vous pas rougir d’appuyer vne passion qui n’est qu’erreur, que foiblesse &amp;
          qu’emportement, &amp; dont tous les desordres ont tant de repugnance avec la gloire de
          nostre sexe. I'en pretends soûtenir l’honneur iusqu’au dernier moment de ma vie : Et ne
          veux point du tout me comettre à ces gens qui font les esclaves aupres de nous, pour
          devenir vn iour nos tyrans : Toutes ces larmes, tous ces soûpirs tous ces hommages, tous
          ces respects, sont des embuches qu’on tend</p>
        <p>à nostre coeur, &amp; qui souvent l’engagent à cõmettre des lâchetez. Pour moy quand ie
          regarde</p>
        <p>certains exemples, &amp; les bassesses épouvantables où cette passion ravale les
          personnes sur qui elle étend sa puissance : Ie sens tout mon coeur qui s’émeut, &amp; ie
          ne puis souffrir qu’vne ame qui fait profession d’vn peu de fierté, ne trouve pas vne
          honte horrible à de telles foiblesses.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Eh ! Madame, il est de certaines foiblesses qui ne sont point honteuses, &amp; qu’il est
          beau mesme d’avoir dans les plus hauts degrez de gloire. I'espere que vous changerez vn
          iour de pensée, &amp; s’il plaist au Ciel nous verrons vostre coeur avant qu’il soit
          peu…</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Arrestez, n’achevez pas ce souhait étrange, j’ay <pb n="47" xml:id="p47"/> vne horreur
          trop invincible pour ces sortes d’abaissemens, &amp; si iamais i'estois capable d’y
          descendre ie serois personne sans doute, à ne me le point pardonner.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>Prenez garde, Madame, l’amour sçait se vanger des mespris que l’on fait de luy, &amp;
          peut-estre...</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Non, non, ie brave tous ses traits, &amp; le grand pouvoir qu’on luy dõne n’est rien
          qu’vne chimere, qu’vne excuse des foibles cœurs qui le font invincible pour authoriser
          leur foiblesse.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Mais enfin toute la terre reconnoist sa puissance, &amp; vous voyez que les Dieux mesmes
          sont assuiettis à son empire : on nous fait voir que Jupiter n’a pas aimé pour vne fois,
          &amp; que Diane mesme dont vous affectez tant l’exemple n’a pas rougi de pousser des
          soûpirs d’amour.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Les croyances publiques sont touiours meslées d’erreur : Les Dieux ne sont point faits
          comme se les fait le vulgaire, &amp; c’est leur manquer de respect que de leur attribuer
          les foiblesses des hommes.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>MORON</name>, <name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>,
          <name>CINTHIE</name>, <name>PHILIS</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>VIen, approche <name>Moron</name>, vien nous aider à deffendre l’amour contre les
          sentimens de <name>la Princesse</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Voila vostre party fortifié d’vn grand deffenseur.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ma foy, Madame, ie croy qu’apres mon exemple il <pb n="48" xml:id="p48"/> n’y a plus rien
          à dire, &amp; qu’il ne faut plus mettre en doute le pouvoir de l’Amour. I'ay bravé ses
          armes assez long-temps, &amp; fait de mon drole comme vn autre; mais enfin ma fierté a
          baissé l’oreille, &amp; vous avez vne traitresse qui m’a rendu plus doux qu’vn Agneau :
          Apres cela on ne doit plus faire aucun scrupule d’aimer, &amp; puis que i'ay bien passé
          par là, il peut bien y en passer d’autres.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Quoy ? <name>Moron</name> se mesle d’aimer?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Fort bien.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Et de vouloir estre aimé?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Et pourquoy non? Est-ce qu’on n’est pas assez bien fait pour cela? Ie pense que ce visage
          est assez passable, &amp; que pour le bel air, Dieu mercy, nous ne le cedons à
          personne.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Sans doute on auroit tort…</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE III.</seg>
        </p>
        <p><name>LYCAS</name>, <name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>,
          <name>CINTHIE</name>, <name>PHILIS</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LYCAS.</seg>
        </p>
        <p>MAdame, le Prince vostre Pere vient vous trouver icy, &amp; conduit avec luy <name>les
            Princes de Pyle</name>, &amp; <name>d’Ithaque</name>, &amp; celuy <name>de
            Messene</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>O Ciel ! que pretend-il faire en me les amenant? Auroit-il resolu ma perte, &amp;
          voudroit il bien me forcer au choix de quelqu’vn d’eux?</p>
        <pb n="49" xml:id="p49"/>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE IV.</seg>
        </p>
        <p><name>LE PRINCE</name>, <name>EVRIALE</name>, <name>ARISTOMENE</name>,
            <name>THEOCLE</name>, <name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>,
            <name>CINTHIE</name>, <name>PHILIS</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>SEigneur, ie vous demande la licence de prevenir par deux paroles, la declaration des
          pensees que vous pouvez avoir. II y a deux veritez Seigneur, aussi constantes l’vne que
          l’autre, &amp; dont ie puis vous asseurer également : l’vne, que vous avez vn absolu
          pouvoir sur moy, &amp; que vous ne sçauriez m’ordonner rien où ie ne réponde aussi-tost
          par vne obeïssance aveugle : l’autre que ie regarde l’Hymenée ainsi que le trépas, &amp;
          qu’il m’est impossible de forcer cette aversion naturelle : Me donner vn mary &amp; me
          donner la mort c’est vne mesme chose ; mais vostre volonté va la premiere, &amp; mon
          obeïssance m’est bien plus chere que ma vie : Apres cela parlez, Seigneur, prononcez
          librement ce que vous voulez.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Ma fille, tu as tort de prendre de telles allarmes, &amp; ie me plains de toy, qui peux
          mettre dans ta pensée, que ie sois assez mauvais Pere pour vouloir faire violence à tes
          sentimens, &amp; me servir tyranniquement de la puissance que le Ciel me donne sur toy. Ie
          souhaite, à la vérité, que ton coeur puisse aimer quelqu’vn : Tous mes voeux seroient
          satisfaits si cela pouvoit arriver, &amp; ie n’ay proposé les Festes &amp; les Ieux que ie
          fais celebrer icy, qu’afin d’y pouvoir attirer tout ce que la Grece a d’illustre ; &amp;
          que parmy cette noble ieunesse tu puisse enfin rencontrer où arrester tes <pb n="50"
            xml:id="p50"/> yeux &amp; determiner tes pensées. Ie ne demande, dis ie, au Ciel autre
          bonheur que celuy de te voir vn Espoux. I'ay, pour obtenir cette grace fait encore ce
          matin vn sacrifice à <name>Venus</name>; &amp; si ie sçay bien expliquer le langage des
          Dieux, elle m’a promis vn miracle : mais quoy qu’il en soit, ie veux en vser auec toy en
          pere qui cherit sa fille : Si tu trouves où attacher tes vœux, ton choix sera le mien,
          &amp; ie ne considereray ny interests d’Estat, ny avantage d’alliance. Si ton coeur
          demeure insensible, ie n’entreprendray point de le forcer. Mais au moins sois complaisante
          aux civilitez qu’on te rend, &amp; ne m’oblige point à faire les excuses de ta froideur :
          Traitte ces Princes avec l’estime que tu leur dois, reçois avec reconnoissance les
          témoignages de leur zele, &amp; viens voir cette course où leur adresse va paroistre.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">THEOCLE.</seg>
        </p>
        <p>Tout le monde va faire des efforts pour emporter le prix de cette course ; mais à vous
          dire vray, i'ay peu d’ardeur pour la victoire, puisque ce n’est pas vostre coeur qu’on y
          doit disputer.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <p>Pour moy, Madame, vous estes le seul prix que ie me propose par tout : C'est vous que ie
          croy disputer dans ces combats d’adresse, &amp; ie n’aspire maintenant à remporter
          l’honneur de cette course, que pour obtenir vn degré de gloire qui m’aproche de vostre
          coeur.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Pour moy Madame, ie n’y vais point du tout avec cette pensée : Comme i'ay fait toute ma
          vie profession de ne rien aimer, tous les soins que ie prends ne vont point où tandent les
          autres : Ie n’ay aucune pretention sur vostre cœur, &amp; le seul honneur de la course est
          tout l’advantage où i'aspire. Ils la quittent.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>D'où sort cette fierté où l’on ne s’attendoit point? <pb n="51" xml:id="p51"
          /><pb/>Princesses, que dites-vous de ce Ieune Prince? avez-vous remarqué de quel ton il
          l’a pris ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>II est vray que cela est vn peu fier.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! quelle brave botte il vient là de luy porter !</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ne trouvez-vous pas qu’il y auroit plaisir d’abaisser son orgueil, &amp; de soûmettre vn
          peu ce coeur qui tranche tant du brave ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Comme vous estes accoustumée à ne iamais recevoir que des hommages &amp; des adorations
          de tout le monde, vn compliment pareil au sien doit vous surprendre à la vérité.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ie vous avouë que cela m’a donné de l’émotion, &amp; que ie souhaitterois fort de trouver
          les moyens de chastier cette hauteur. Ie n’avois pas beaucoup d’ẽvie de me trouver à cette
          Course; mais i'y veux aller exprés, &amp; employer toute chose pour luy donner de
          l’amour.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>Prenez garde, Madame, l’entreprise est perilleuse, &amp; lors qu’on veut donner de
          l’amour on court risque d’en recevoir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! n’apprehendez rien, ie vous prie, allons, ie vous réponds de moy.</p>
        <p>Fin du II. Acte.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">TROISIESME INTERMEDE.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SECENE I.</seg>
        </p>
        <p><name>MORON</name>, <name>PHILIS</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p><name>PHilis</name>, demeure icy ?</p>
        <pb n="52" xml:id="p52"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Non, laisse-moy suivre les autres.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! cruelle, si c’estoit Tircis qui t’en priast, tu demeurerois bien viste.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Cela se pourroit faire, &amp; ie demeure d’accord que ie trouve bien mieux mon conte avec
          l’vn qu’avec l’autre ; car il me divertit avec sa voix, &amp; toy tu m’étourdis de ton
          caquet. Lors que tu chanteras aussi bien que luy, ie te promets de t’écouter.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Eh ! demeure vn peu.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg> Ie ne sçaurois.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MORON.</seg> De grace ?</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg> Point te dis-je.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ie ne te laisseray point aller.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! Que de façons.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ie ne te demande qu’vn moment à estre avec toy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Et bien, oüy, i'y demeureray, pourveu que tu me promette une chose.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Et quelle?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>De ne me point parler du tout.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Eh ! Philis ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>A moins que de cela ie ne demeureray point avec toy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Veux-tu me…</p>
        <pb n="53" xml:id="p53"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Laisse-moy aller ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Et bien, ouy, demeure, ie ne te diray mot.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Prends-y bien garde au moins; car à la moindre parole, ie prends la fuitte.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON. Il fait vne Scene de gestes.</seg>
        </p>
        <p>Soit. Ah ! <name>Philis</name>…. Eh…. Elle s’enfuit, &amp; ie ne sçaurois l’attraper.
          Voila ce que c’est, si ie sçavois chãter i'en ferois bien mieux mes affaires. La pluspart
          des femmes aujourd’huy se laissent prendre par les oreilles : elles sont cause que tout le
          monde se mesle de Musique, &amp; l’on ne reüssit aupres d’elles, que par les petites
          chansons, &amp; les petits vers qu’on leur fait entendre. Il faut que i'apprenne à
          chanter, pour faire comme les autres. Bon, voicy iustement mon homme.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg>
        </p>
        <p>LA, la, la.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! <name>Satyre</name> mon amy, tu sçais bien ce que tu m’as promis il y a long-temps,
          apprends-moy à chanter, ie te prie ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg>
        </p>
        <p>Ie le veux; mais auparavant écoute vne chanson que ie viens de faire.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>II est si accoustumé à chanter qu’il ne sçauroit parler d’autre façon. Allons, chante,
          j’écoute.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg> Ie portois…</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MORON.</seg> Vne chanson, dis-tu?</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg> Ie port…</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MORON.</seg> Vne chanson à chanter?</p>
        <pb n="54" xml:id="p54"/>
        <p><seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg> Ie port…</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MORON.</seg> Chanson amoureuse, peste.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg>
        </p>
        <l>IE portois dans vne cage <lb/>Deux moyneaux que i'avois pris, <lb/>Lors que la ieune
          Cloris <lb/>Fit dans vn sombre boccage <lb/>Briller, à mes yeux surpris, <lb/>Les fleurs
          de son beau visage : <lb/>Helas ! dis-je aux moyneaux, en recevant les coups <lb/>De ses
          yeux si sçavans à faire des conquestes : <lb/>Consolez-vous, pauvres petites bestes,
          <lb/>Celuy qui vous a pris est bien plus pris que vous.</l>
        <p><name>Moron</name> ne fut pas satisfait de cette Chanson quoy qu’il la trouvast jolie, il
          en demanda vne plus passionnée, et priant <name>le Satyre</name> de luy dire celle qu’il
          lui avoit ouy chãter quelques iours auparavant : il continua ainsi.</p>
        <l>DANS vos chants si doux, <lb/>Chantez à ma belle, <lb/>Oyseaux, chantez tous <lb/>Ma
          peine mortelle : <lb/>Mais si la cruelle <lb/>Se met en courroux <lb/>Au recit fidelle
          <lb/>Des maux que ie sens pour elle : <lb/>Oyseaux, taisez-vous. <lb/>Oyseaux,
          taisez-vous.</l>
        <p>Cette seconde Chanson ayant touché <name>Moron</name> fort sensiblement, il pria le
          Satyre de luy apprendre à chanter, et luy dit.</p>
        <p>Ah ! qu’elle est belle, apprends-la moy ?</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg> La, la, la, la.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MORON.</seg> La, la, la, la.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">SATYRE.</seg> Fa, Fa, Fa, Fa.</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">MORON.</seg> Fa, toy-mesme.</p>
        <pb n="55" xml:id="p55"/>
        <p><name>Le Satyre</name> s’en mit en colere, et peu à peu se mettant en posture d’en venir
          à des coups de poing, <persName>les Violons</persName> reprirent vn Air sur lequel ils
          danserent vne plaisante Entrée.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ACTE III.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ARGVMENT</seg>
        </p>
        <p><name>LA Princesse d’Elide</name> estoit cependant dans d’estranges inquietudes :
            <name>Le Prince d’Ithaque</name> avoit gaigné le prix des Courses, elle avoit dans la
          suitte de ce divertissement fait des merveilles à chanter et à la danse, sans qu’il parust
          que ces dons de la nature et de l’art eussent esté quasi remarquez par <name>le Prince
            d’Ithaque</name> ; elle en fit de grandes plaintes à la Princesse sa parente : elle en
          parla à <name>Moron</name>, qui fit passer cét insensible pour vn brutal : Et enfin, le
          voyant arriver luy mesme, elle ne pût s’empescher de luy en toucher fort serieusement
          quelque chose : Il luy répondit ingénuëment qu’il n’aymoit rien, et qu’hors l’amour de sa
          liberté, et les plaisirs qu’elle trouvoit si agreables de la solitude et de la Chasse rien
          ne le touchoit.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE PREMIERE.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>, <name>CINTHIE</name>,
            <name>PHILIS</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CINTHIE.</seg>
        </p>
        <p>IL est vray, Madame que ce Prince a fait voir vne adresse non commune, &amp; que l’air
          dont il a paru a <pb n="56" xml:id="p56"/> esté quelque chose de surprenant. Il sort
          vainqueur de cette course, mais ie doute fort qu’il en sorte avec le mesme coeur qu’il a
          porté : Car enfin vous luy avez tiré des traits dont il est difficile de se deffendre,
          &amp; sans parler de tout le reste, la grace de vostre danse, &amp; la douceur de vostre
          voix ont eu des charmes aujourd’huy à toucher les plus insensibles.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Le voicy qui s’entretient avec <name>Moron</name>; nous sçaurons vn peu dequoy il luy
          parle : Ne rompons point encore leur entretient, &amp; prenons cette route pour revenir à
          leur rencontre.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>EVRIALE</name>, <name>MORON</name>, <name>ARBATE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>AH ! <name>Moron</name>, je te l’advouë, j’ay esté enchanté, &amp; iamais tant de charmes
          n’ont frappé tout ensemble mes yeux &amp; mes oreilles. Elle est adorable en tout temps,
          il est vray : mais ce moment l’a emporté sur tous les autres, &amp; des graces nouuelles
          ont redoublé l’éclat de ses beautez. Iamais son visage ne s’est paré de plus viues
          couleurs, ny ses yeux ne se sont armez de traits plus vifs &amp; plus perçans. La douceur
          de sa voix a voulu se faire paroistre dans vn air tout charmant qu’elle a daigné chanter,
          &amp; les sons merveilleux qu’elle formoit passoient iusqu’au fond de mõ ame, &amp;
          tenoiẽt tous mes sens dans vn ravissement à ne pouvoir en revenir. Elle a fait éclater en
          suite vne disposition toute divine, &amp; ses pieds amoureux sur l’émail d’vn tendre gazon
          traçoient d’aymables caracteres, qui m’enlevoient hors de moy-mesme, &amp; m’attachoient
          par des noeuds invincibles aux doux &amp; justes mouvemens <pb n="57" xml:id="p57"/> dont
          tout son corps suivoit les mouvemens de l’harmonie. Enfin iamais ame n’a eu de plus
          puissãtes émotions que la mienne, &amp; i'ay pense plus de vingt fois oublier ma
          resolution pour me ietter à ses pieds, &amp; luy faire vn aveu sincere de l’ardeur que ie
          sens pour elle.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Donnez-vous en bien de garde, Seigneur, si vous m’en voulez croire : Vous avez trouvé la
          meilleure invention du monde, &amp; ie me trompe fort si elle ne vous reüssit. Les femmes
          sont des animaux d’vn naturel bizarre, nous les gâtons par nos douceurs, &amp; ie croy
          tout de bon que nous les verrions nous courir, sans tous ces respects, &amp; ces
          soûmissions où les hõmes les acoquinent.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARBATE.</seg>
        </p>
        <p>Seigneur, voicy la Princesse qui s’est vn peu éloignée de sa suite.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Demeurez ferme, au moins, dans le chemin que vous auez pris : Ie m’en vais voir ce
          qu’elle me dira ; cependant promenez-vous icy dans ces petites routes, sans faire aucun
          semblant d’avoir envie de la joindre, &amp; si vous l’abordez, demeurez acec elle le moins
          qu’il vous sera possible.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE III.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>TV as donc familiarité, <name>Moron</name>, avec <name>le Prince d’Ithaque</name> ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! Madame, il y a long-temps que nous nous connoissons.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>D'où vient qu’il n’est pas venu iusques icy, &amp; qu’il a pris cette autre route quand
          il m’a veuë?</p>
        <pb n="58" xml:id="p58"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>C'est vn homme bizarre qui ne se plaist qu’à entretenir ses pensees.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Estois-tu tantost au compliment qu’il m’a fait?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ouy, Madame, i'y estois, &amp; ie l’ay trouvé vn peu impertinent, n’en déplaise à sa
          Principauté.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Pour moy, ie le confesse, <name>Moron</name>, cette fuite m’à choquée, &amp; i'ay toutes
          les envies du monde de l’engager pour rabatre vn peu son orgueil.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ma foy, Madame, vous ne feriez pas mal, il le meriteroit bien : mais à vous dire vray, ie
          doute fort que vous y puissiez reussir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Comment ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Comment ? c’est le plus orgueilleux petit vilain que vous ayez iamais veu. Il luy semble
          qu’il n’y a personne au monde qui le merite, &amp; que la terre n’est pas digne de le
          porter.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Mais encore, ne t’a-il point parlé de moy?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Luy ? non.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>II ne t’a rien dit de ma voix, &amp; de ma danse ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Pas le moindre mot.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Certes, ce mépris est choquant, &amp; ie ne puis souffrir cette hauteur estrange de ne
          rien estimer.</p>
        <pb n="59" xml:id="p59"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Nous n’avons point de marbre dans nos moutagnes qui soit plus dur &amp; plus insensible
          que luy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Le voilà.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Voyez-vous comme il passe sans prendre garde à vous?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>De grace, <name>Moron</name>, va le faire adviser que ie suis icy, &amp; l’oblige à me
          venir aborder.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE IV.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>EVRIALE</name>, <name>MORON</name>,
          <name>ARBATE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>SEigneur, ie vous donne advis que tout va bien : <name>la Princesse</name> souhaitte que
          vous l’abordiez: mais songez bien à continuer vostre roole ; &amp; de peur de l’oublier ne
          soyez pas long-temps avec elle.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Vous estes bien solitaire, Seigneur, &amp; c’est vne humeur bien extraordinaire que la
          vostre, de renoncer ainsi à nostre sexe, &amp; de fuïr, à vostre âge cette Galanterie,
          dont se piquent tous vos pareils.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Cette humeur, Madame, n’est pas si extraordinaire qu’on n’en trouvast des exemples sans
          aller loin d’icy, &amp; vous ne sçauriez condamner la resolution que i'ay prise de n’aimer
          iamais rien, sans condamner aussi vos sentimens.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>II y a grande difference, &amp; ce qui sied bien à vn <pb n="60" xml:id="p60"/> sexe, ne
          sied pas bien à l’autre. II est beau qu’vne femme soit insensible, &amp; conserve son
          coeur exempt des fiâmes de l’amour ; mais ce qui est vertu en elle, devient vn crime dans
          vn homme. Et comme la beauté est le partage de nostre sexe, vous ne sçauriez ne nous point
          aimer, sans nous dérober les hommages qui nous sont deus, &amp; commettre vne offense dont
          nous devons toutes nous ressentir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Ie ne voy pas, Madame, que celles qui ne veulent point aymer, doivent prendre aucun
          interest à ces sortes d’offenses.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ce n’est pas vne raison, Seigneur, &amp; sans vouloir aimer, on est toujours bien aise
          d’estre aimée.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Pour moy ie ne suis pas de même, &amp; dans le dessein où ie suis, de ne rien aimer, je
          serois fâché d’estre aymé.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Et la raison?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>C'est qu’on a obligation à ceux qui nous aiment, &amp; que ie serois fasché d’estre
          ingrat.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Si bien donc, que pour fuyr l’ingratitude, vous aimeriez qui vous aimeroit?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Moy ? Madame, point du tout. Ie dis bien que ie serois fasché d’estre ingrat : mais ie me
          resoudrois plûtost de l’estre, que d’aymer.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Telle personne vous aymeroit peut estre que vostre cœur…</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Non, Madame, rien n’est capable de toucher mon cœur, ma liberté est la seule Maistresse à
          qui ie consacre <pb n="61" xml:id="p61"/><pb/>mes vœux, &amp; quãd le Ciel employeroit ses
          soins à composer vne beauté parfaite, quand il employeroit en elle tous les dons les plus
          merveilleux, &amp; du corps &amp; de l’ame ; enfin, quand il exposeroit à mes yeux vn
          miracle d’esprit, d’adresse, &amp; de beauté, &amp; que cette personne m’aimeroit avec
          toutes les tendresses imaginables, ie vous l’avouë franchement, ie ne l’aimerois pas.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>A-t’on iamais rien veu de tel !</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Peste soit du petit brutal, i'aurois bien envie de luy bailler vn coup de poing.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE parlant en soy.</seg>
        </p>
        <p>Cét orgueil me confond, &amp; i'ay vn tel dépit, que ie ne me sens pas.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON parlant au Prince.</seg>
        </p>
        <p>Bon, courage, Seigneur, voila que va le mieux du monde.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! <name>Moron</name>, ie n’en puis plus, &amp; ie me suis fait des efforts
          estranges.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>C'est avoir vne insensibilité bien grande, que de parler comme vous faites.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Le Ciel ne m’a pas fait d’vne autre humeur : mais Madame, i'interromps vostre promenade,
          &amp; mon respect doit m’advertir que vous aimez la solitude.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE V.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>MORON</name>, <name>PHILIS</name>, <name>TIRCIS</name>.
            <name>MORON</name>.</p>
        <p>IL ne vous en doit rien, Madame, en dureté de coeur.</p>
        <pb n="62" xml:id="p62"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ie donnerois volontiers tout ce que j’ay au monde, pour avoir l’advantage d’en
          triompher.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ie le croy ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ne pourrois-tu, Moron, me servir dans vn tel dessein?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Vous sçauez bien, Madame, que ie suis tout à vôtre service.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Parle-luy de moy dans tes entretiens, vante luy adroitement ma personne, &amp; les
          avãtages de ma naissance, &amp; tâche d’ébranler ses sentimens, par la douceur de quelque
          espoir. Ie te permets de dire tout ce que tu voudras, pour tascher à me l’engager.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Laissez-moy faire.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>C'est vne chose qui me tient au cœur, ie souhaitte ardemment qu’il m’ayme.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Il est bien fait, ouy, ce petit pendart-là : Il a bon air, bonne physionomie, &amp; ie
          croy qu’il seroit assez le fait d’vne jeune Princesse.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Enfin tu peux tout esperer de moy, si tu trouves moyen d’enflamer pour moy son coeur.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Il n’y a rien qui ne se puisse faire ; mais Madame, s’il venoit à vous aimer, que
          feriez-vous, s’il vous plaist?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ah! ce secroit lors que ie prendrois plaisir à triompher pleinement de sa vanité, à punir
          son mépris par mes froideurs, &amp; exercer sur luy toutes les cruautez que ie pourrois
          imaginer.</p>
        <pb n="63" xml:id="p63"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>II ne se rendra jamais.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! <name>Moron</name>, il faut faire en sorte qu’il se rende.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Non ? il n’en fera rien, ie le connois, ma peine seroit inutile.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Si faut-il pourtant tenter toute chose, &amp; éprouver si son ame est entierement
          insensible. Allons, ie veux luy parler, &amp; suivre vne pensée qui vient de me venir.</p>
        <p>Fin du troisiéme Acte.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">QVATRIESME INTERMEDE.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE I.</seg>
        </p>
        <p><name>PHILIS</name>, <name>TIRCIS</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>VIen, <name>Tircis</name>, laissons-les aller, &amp; me dis vn peu ton martyre de la
          façon que tu sçais faire ? II y a long-temps que tes yeux me parlent; mais ie suis plus
          aise d’ouïr ta voix.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">TIRCIS en chantant.</seg>
        </p>
        <l>TV m’écoutes, helas ! dans ma triste langueur; <lb/>Mais ie n’ẽsuis pas mieux, ô beauté
          sans pareille! <lb/>Et ie touche ton oreille <lb/>Sans que ie touche ton coeur.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Va, va, c’est desia quelque chose que de toucher l’oreille, &amp; le temps amene tout.
          Chante moy cependant quelque plainte nouvelle que tu ayez composée pour moy.</p>
        <pb n="64" xml:id="p64"/>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>MORON</name>, <name>PHILIS</name>, <name>TIRCIS</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>AH ! ah, ie vous y prens, cruelle, vous vous écartez des autres pour oüir mon rival?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Oüy, ie m’écarte pour cela, ie te le dis encore : Ie me plais avec luy, &amp; l’on écoute
          volontiers les Amans lors qu’ils se plaignent aussi agreablement qu’il fait. Que ne
          chantes-tu comme luy? ie prendrois plaisir à t’écouter.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Si je ne sçay chanter, ie sçay faire autre chose, &amp; quand....</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Tais-toy ? ie veux l’entendre. Dis, <name>Tircis</name>, ce que tu voudras.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! cruelle…</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Silence, dis-ie, ou ie me mettray en colere.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">TIRCIS.</seg>
        </p>
        <l>ARbres épais, &amp; vous prez émaillez, <lb/>La beauté dont l’Hyver vous avoit
          dépoüillez, <lb/>Par le Printemps vous est renduë : <lb/>Vous reprenez tous vos appas :
          <lb/>Mais mon ame ne reprend pas <lb/>La ioye, helas ! que i'ay perduë.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Morbleu, que n’ay-je de la voix ? ah ! nature marastre ! pourquoy ne m’as-tu pas donné
          dequoy chanter comme à vn autre?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>En vérité, Tircis, il ne se peut rien de plus agreable, <pb n="65" xml:id="p65"/> &amp;
          tu l’emportes sur tous les Rivaux que tu as.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Mais pourquoy est-ce que ie ne puis pas chanter? n’ay-ie pas vn estomach, vn gosier,
          &amp; vne langue comme vn autre? Ouy, ouy, allons, ie veux chanter aussi, &amp; te montrer
          que l’amour fait faire toutes choses. Voicy vne chanson que i'ay faite pour toy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Ouy, dis, ie veux bien t’écouter pour la rareté du fait.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Courage, <name>Moron</name>, il n’y a qu’à avoir de la hardiesse.</p>
        <p>Moron chante.</p>
        <l>Ton extrême rigueur <lb/>S'acharne sur mon cœur, <lb/>Ah! Philis, ie trépasse !
          <lb/>Daignes me secourir, <lb/>En seras-tu plus grasse <lb/>De m’avoir fait mourir?
          <lb/>Viuas, Moron.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Voila qui est le mieux du monde : mais, Moron, ie souhaiterois bien d’avoir la gloire,
          que quelque Amãt fust mort pour moy ; c’est vn avantage dont ie n’ay pas encor ioüy, &amp;
          ie trouve que i'aimerois de tout mon coeur vne personne qui m’aimeroit assez pour se
          donner la mort.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Tu aimerois vne personne qui se tueroit pour toy?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Ouy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>II ne faut que cela pour te plaire?</p>
        <p><seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg> Non.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Voila qui est fait, ie te veux montrer que ie me sçay tuer quand ie veux.</p>
        <pb n="66" xml:id="p66"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">TIRCIS. chante.</seg>
        </p>
        <l>Ah ! quelle douceur extrême, <lb/>De mourir pour ce qu’on aime. <space rend="tab"
          > </space>bis.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>C’est vn plaisir que vous aurez quãd vous voudrez.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">TIRCIS chante.</seg>
        </p>
        <l>Courage <name>Moron</name> ? meurs promtement <lb/>En genereux Amant.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ie vous prie de vous mesler de vos affaires, &amp; de me laisser tuer à ma fantaisie.
          Allons, ie vais faire honte à tous les Amans ; Tien, ie ne suis pas homme à faire tant de
          façons, voy ce poignard ? prends bien garde comme ie vais me percer le cœur. Ie suis
          vostre serviteur, quelque niais. Se riant de <name>Tircis</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Allons, <name>Tircis</name>, viens-t’en me redire à l’écho, ce que tu m’as chanté.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ACTE IV.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ARGVMENT.</seg>
        </p>
        <p><name>LA Princesse</name> esperant par vne feinte, pouvoir découvrir les sentimens du
            <name>Prince d’Itaque</name>, elle luy fit confidence qu’elle aimoit <name>le Prince de
            Messene</name>, au lieu d’en paroistre affligé il luy rendit la pareille, et luy fit
          connoistre que <name>la Princesse</name> sa parente luy avoit donné dans la veuë, et qu’il
          la demanderoit en mariage au <name>Roy</name> son Père : A cette atteinte impreveuë cette
            <name>Princesse</name> perdit toute sa constance; et quoy qu’elle essayast à se
          contraindre devant luy, aussi-tost qu’il fut sorty, elle demanda avec tant d’empressement
          à sa cousine de ne <pb n="67" xml:id="p67"/> recevoir point les services de ce Prince, et
          de ne l’épouser iamais, qu’elle ne pût le luy refuset : Elle s’en plaignis mesme à
            <name>Moron</name>, qui luy ayant dit assez franchement qu’elle l’aimoit donc : en fut
          chassé de sa presence.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE PREMIERE.</seg>
        </p>
        <p><name>EVRIALE</name>, <name>LA PRINCESSE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p><name>PRince</name>, comme iusques icy nous avons fait paroistre vne conformite de
          sentimens, &amp; que le Ciel a semblé mettre en nous mesmes attachemens pour nostre
          liberté, &amp; mesme aversion pour l’Amour; ie suis bien aise de vous ouvrir mon coeur,
          &amp; de vous faire confidence d’vn changement dont vous serez surpris. I'ay toûjours
          regardé l’Hymen comme vne chose affreuse, &amp; i'avois fait serment d’abandonner plutost
          la vie, que de me resoudre iamais à perdre cette liberté pour qui i'avois des tendresses
          si grandes : mais, enfin, vn moment a dissipé toutes ces resolutions, le merite d’vn
          Prince m’a frappé aujourd’huy les yeux, &amp; mon ame tout d’vn coup, (comme par vn
          miracle) est devenue sensible aux traits de cette passion que i'avois tousiours mesprisée.
          I'ay trouvé d’abord des raisons pour authoriser ce changement, &amp; ie puis l’appuyer de
          la volonté de respondre aux ardentes sollicitations d’vn pere, &amp; aux voeux de tout vn
          Estat : mais à vous dire vray, ie suis en peine du iugement que vous ferez de moy, &amp;
          ie voudrois sçavoir si vous condamnerez, ou non le dessein que i'ay de me donner un
          Espoux.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Vous pourriez faire vn tel choix, Madame, que <pb n="68" xml:id="p68"/> ie l’approuverois
          sans doute.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Qui croyez-vous, à vôtre avis, que ie veüille choisir?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Si i'estois dans vostre cœur ie pourrois vous le dire : mais comme ie n’y suis pas, ie
          n’ay garde de vous répondre.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Devinez, pour voir, &amp; nommez quelqu’vn ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>I'aurois trop peur de me tromper.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Mais encore, pour qui souhaitteriez-vous que ie me declarasse ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Ie sçay bien, à vous dire vray, pour qui ie le souhaitterois : mais avant que de
          m’expliquer, ie dois sçavoir vostre pensée.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Et bien, Prince, ie veux bien vous la découvrir : ie suis seure que vous allez approuver
          mon choix, &amp; pour ne vous point tenir en suspens davantage, <name>le Prince de
            Messene</name> est celuy de qui le merite s’est attiré mes voeux.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>O Ciel!</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Mon invention a reüssi, Moron, le voilà qui se trouble.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON, parlant</seg>
        </p>
        <p>à <name>la Princesse</name>. <name>au Prince</name>. à <name>la Princesse</name>.</p>
        <p>Bon, Madame. Courage, Seigneur. II en tient.</p>
        <p><name>au Prince</name>. Ne vous défaites pas.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ne trouvez-vous pas que i'ay raison, &amp; que ce Prince a tout le merite qu’on peut
          avoir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON au Prince.</seg>
        </p>
        <p>Remettez-vous, &amp; songez à répondre.</p>
        <pb n="69" xml:id="p69"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>D'où vient Prince, que vous ne dites mot, &amp; semblez interdit?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Ie le suis à la vérité, &amp; j’admire Madame, comme le Ciel a pû former deux ames aussi
          semblables en tout que les nostres : deux ames en qui l’on ait veu vne plus grande
          conformité de sentimens, qui ayent fait éclater dans le mesme temps vne resolution à
          braver les traits de l’Amour, &amp; qui dans le même moment ayent fait paroistre vne égale
          facilité à perdre le nom d’insensibles : Car enfin, Madame, puis que vostre exemple
          m’authorise, je ne feindray point de vous dire, que l’Amour aujourd’huy s’est rendu maître
          de mon coeur, &amp; qu’vne des Princesses, vos Cousines, l’aimable &amp; belle
            <name>Aglante</name>, a renversé d’vn coup d’oeil tous les projets de ma fierté. Ie suis
          rauy, Madame que par cette égalité de défaite, nous n’ayons rien à nous reprocher l’vn
          &amp; l’autre; &amp; je ne doute point que cõme ie vous louë infiniment de vostre choix,
          vous n’approuviez aussi le mien. Il faut que ce miracle éclatte aux yeux de tout le monde,
          &amp; nous ne devons point differer à nous rendre tous deux contens. Pour moy, Madame, je
          vous sollicite de vos suffrages, pour obtenir celle que ie souhaitte, &amp; vous trouverez
          bon que j’aille de ce pas en faire la demande au Prince vôtre Pere.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ah digne ! ah brave coeur !</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>. <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>AH ! <name>Moron</name>, ie n’en puis plus, &amp; ce coup que ie n’attendois pas,
          triomphe absolument de toute ma fermeté.</p>
        <pb n="70" xml:id="p70"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>II est vray que le coup est surprenant, &amp; j’avois crû d’abord, que vostre stratagême
          avoit fait son effet.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! ce m’est vn dépit à me desesperer, qu’vne autre ait l’avantage de soûmettre ce cœur
          que ie voulois soûmettre.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE III.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p><name>PRincesse</name>, i'ay à vous prier d’vne chose qu’il faut absolument que vous
          m’accordiez : <name>Le Prince d’Ithaque</name> vous aime, &amp; veut vous demander au
          Prince mon Pere.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p><name>Le Prince d’Ithaque</name>, Madame ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ouy il vient de m’en asseurer luy-même, &amp; m’a demandé mon suffrage pour vous
          obtenir ; mais ie vous conjure de rejetter cette proposition, &amp; de ne point prêter
          l’oreille à tout ce qu’il pourra vous dire.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>Mais, Madame, s’il estoit vray que ce Prince m’aimast effectivement, pourquoy n’ayant
          aucun dessein de vous engager, ne voudriez-vous pas soufrir…</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Non, <name>Aglante</name>, ie vous le demande, faites-moy ce plaisir je vous prie, &amp;
          trouvez bon que n’ayãt pû avoir l’avantage de le soûmettre, je luy dérobe la joye de vous
          obtenir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>Madame, il faut vous obéir ; mais je croirois que <pb n="71" xml:id="p71"/><pb/>la
          conqueste d’vn tel cœur ne seroit pas vne victoire à dédaigner.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Non, non, il n’aura pas la ioye de me braver entierement.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE IV.</seg>
        </p>
        <p><name>ARISTOMENE</name>, <name>MORON</name>, <name>LA PRINCESSE</name>,
            <name>AGLANTE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <p>MAdame, je viens à vos pieds rendre grace à l’Amour de mes heureux destins, &amp; vous
          témoigner avec mes transports, le ressentiment où je suis, des bontez surprenantes dont
          vous daignez favoriser le plus soûmis de vos captifs.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Comment?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <p><name>Le prince d’Ithaque</name>, Madame, vient de m’asserer tout à l’heure, que vostre
          coeur avoit eu la bonté de s’expliquer en ma faveur, sur ce celebre choix qu’attend toute
          la Grece.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>II vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <p>Ouy, Madame.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>C'est vn étourdy, &amp; vous estes vn peu trop credule, Prince, d’adjoûter foy si
          promtement à ce qu’il vous a dit ; vne pareille nouvelle meriteroit bien, ce me semble
          qu’on en doutast vn peu de temps, &amp; c’est tout ce que vous pourriez faire de la
          croire, si ie vous l’avois dite moy-mesme.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <p>Madame, si i'ay esté trop prompt à me persuader…</p>
        <pb n="72" xml:id="p72"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>De grace, Prince, brisons là ce discours, &amp; si vous voulez m’obliger, souffrez que ie
          puisse joüir de deux moments de solitude.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE V.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>AH ! qu’en cette avãture, le Ciel me traitte avec vne rigueur étrange ; au moins,
          Princesse, souvenez-vous de la priere que ie vous ay faite ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">AGLANTE.</seg>
        </p>
        <p>Ie vous l’ay dit desia, Madame, il faut vous obeïr.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Mais, Madame, s’il vous aymoit vous n’en voudriez point, &amp; cependant vous ne voulez
          pas qu’il soit à vn autre : C'est faire iustement comme le chien du Iardinier.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Non, je ne puis souffrir qu’il soit heureux avec vne autre, &amp; si la chose estoit, ie
          croy que i'en mourrois de déplaisir.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ma foy, Madame, advoüons la dette, vous voudriez qu’il fust à vous, &amp; dans toutes vos
          actions, il est aisé de voir que vous aimez vn peu ce ieune Prince.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Moy, ie l’aime ? O Ciel ! ie l’aime ? avez-vous l’insolence de prononcer ces paroles,
          sortez de ma veuë, impudent, &amp; ne vous presentez iamais devant moy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Madame…</p>
        <pb n="73" xml:id="p73"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Retirez-vous d’icy, vous dis-je, ou ie vous en feray retirer d’vne autre maniere.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Ma foy son coeur en a sa provision, &amp;…</p>
        <p>Il rencontre vn regard de la Princesse qui l’oblige à se retirer.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE VI.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>DE quelle emotion inconnuë sens-ie mon coeur atteint ! &amp; quelle inquietude secrette
          est venu troubler tout d’vn coup la tranquillité de mon ame? Ne seroit-ce point aussi, ce
          qu’on vient de me dire, &amp; sans en rien sçavoir, n’aymerois-ie point ce ieune Prince?
          Ah! si cela estoit, ie serois personne à me desesperer : mais il est impossible que cela
          soit, &amp; ie voy bien que je ne puis pas l’aimer. Quoy ? ie serois capable de cette
          lâcheté. I'ay veu toute la terre à mes pieds, avec la plus grande insensibilité du monde.
          Les respects, les hommages &amp; les soûmissions n’ont iamais pû toucher mon ame, &amp; la
          fierté &amp; le dédain en auroient triomphé. I'ay méprisé tous ceux qui m’ont aymée, &amp;
          i'aimerois le seul qui me méprise ? Non, non, ie sçay bien que ie ne l’aime pas. II n’y a
          pas de raison à cela : Mais si ce n’est pas de l’amour que ce que ie sens maintenant,
          qu’est-ce donc que ce peut estre ? &amp; d’où vient ce poison qui me court par toutes les
          veines, &amp; ne me laisse point en repos avec moy-mesme? Sors de mon coeur, qui que tu
          sois, ennemy qui te caches, attaque moy visiblement, &amp; deviens à mes yeux la plus
          affreuse beste de tous nos bois, afin que mon dard &amp; mes flêches me puissent <pb
            n="74" xml:id="p74"/> deffaire de toy. O vous ! admirables personnes, qui par la douceur
          de vos chants avez l’art d’adoucir les plus fascheuses inquietudes, approchez-vous d’icy
          de grace, &amp; tâchez de charmer avec vostre Musique le chagrin où ie suis.</p>
        <p>Fin du quatriéme Acte.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">CINQVIESME INTERMEDE.</seg>
        </p>
        <p><name>CLIMENE</name>, <name>PHILIS</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE.</seg>
        </p>
        <p>CHere <name>Philis</name>, dy-moy, que crois-tu de l’amour?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Toy-mesme, qu’en crois-tu, ma compagne fidelle?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE.</seg>
        </p>
        <l>On m’a dit que sa flâme est pire qu’vn Vautour, <lb/>Et qu’on souffre en aimant vne peine
          cruelle.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <l>On m’a dit qu’il n’est point de passion plus belle, <lb/>Et que ne pas aimer c’est
          renoncer au iour.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE.</seg>
        </p>
        <p>A qui des deux donnerons nous victoire?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>Qu'en croirons-nous, ou le mal ou le bien?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE &amp; PHILIS, ensemble.</seg>
        </p>
        <p>Aimons, c’est le vray moyen de sçavoir ce qu’on en doit croire.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p><name>Cloris </name>vante par tout l’amour &amp; ses ardeurs.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE.</seg>
        </p>
        <p>Amarante pour luy verse en tous lieux des larmes.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker"> PHILIS. </seg>
        </p>
        <p rend="left">Si de tant de tourmens il accable les coeurs, <lb/><pb n="75" xml:id="p75"
          /><pb/>D'où vient qu’on aime à luy rendre les armes?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE.</seg>
        </p>
        <p rend="left">Si sa flâme, <name>Philis</name>, est si pleine de charmes, <lb/>Pourquoy
          nous deffend-t’on d’ẽ goûter les douceurs?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>A qui des deux donnerons nous victoire?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CLIMENE.</seg>
        </p>
        <p>Qu'en croirons-nous, ou le mal ou le bien ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">Toutes deux ensemble.</seg>
        </p>
        <p>Aimons, c’est le moyen de sçavoir ce qu’on en doit croire.</p>
        <p><name>La Princesse</name> les interrompt en cét endroit, &amp; leur dit :</p>
        <p>Achevez seules si vous voulez, ie ne sçaurois demeurer en repos, &amp; quelque douceur
          qu’ayent vos chants, ils ne font que redoubler mon inquietude.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ACTE V.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">ARGVMENT.</seg>
        </p>
        <p>IL se passoit dans le coeur du <name>Prince de Messene</name> des choses bien
          differentes : la ioye que luy avoit donné <name>le Prince d’Ithaque</name>, en luy
          apprenãt malicieusement qu’il estoit aimé de <name>la Princesse</name>, l’avoit obligé de
          l’aller trouver avec vne inconsideration que rien qu’vne extrême amour ne pouvoit excuser;
          mais il en avoit esté receu d’vne maniere bien differente à ce qu’il esperoit. Elle luy
          demanda qui luy avoit appris cette nouvelle, et quand elle eut sceu que sçavoit esté
            <name>le Prince d’Ithaque</name>, cette connoissance augmenta cruellement son mal, et
          luy fit dire à demy desesperée, c’est vn estourdy; et ce mot étourdit si fort <name>le
            Prince de Messene</name>, qu’il sortit tout confus sans luy pouvoir répondre.</p>
        <p><name>La Princesse</name> d’vn autre <pb n="76" xml:id="p76"/> costé alla trouver
            <name>le Roy</name> son pere, qui venoit de paroistre avec <name>le Prince
            d’Ithaque</name>, et qui luy témoignoit non-seulement la joye qu’il auroit euë de le
          voir entrer dans son alliance, mesme l’opinion qu’il commençoit d’avoir que sa fille ne le
          haïssoit pas : Elle ne fut pas plûtost aupres de luy, que se iettant à ses pieds, elle luy
          demanda pour la plus grande faveur qu’elle en pût iamais recevoir, que <name>le Prince
            d’Ithaque</name> n’épousast iamais <name>la Princesse</name>. Ce qui luy promit
          solemnellement ; mais il luy dit, que si elle ne vouloit point qu’il fust à vn autre, il
          falloit qu’elle le prist pour elle : elle luy répondit, il ne le voudroit pas; mais d’vne
          maniere si passionnée, qu’il estoit aisé de connoistre les sentimens de son coeur. Alors
          le Prince quittant toute sorte de feinte, luy confessa son amour, et le stratagéme dont il
          s’estoit servi pour venir au point où il se voyoit alors par la connoissance de son
          humeur : <name>La Princesse</name> luy donnant la main, <name>le Roy</name> se tourna vers
            <name>les deux Princes de Messene</name> et <name>de Pyle</name>, et leur demanda si ses
          deux parentes, dont le merite n’estoit pas moindre que la qualité, ne seroient point
          capables de les consoler de leur disgrace ; ils luy répondirent que l’honneur de son
          alliance faisant tous leurs souhaits, ils ne pouvoient esperer vne plus heureuse fortune.
          Alors la ioye fut si grande dans le Palais, qu’elle se répandit par tous les environs.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE PREMIERE.</seg>
        </p>
        <p><name>LE PRINCE</name>, <name>EVRIALE</name>, <name>MORON</name>, <name>AGLANTE</name>,
            <name>CINTHIE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>OVy, Seigneur, ce n’est point raillerie, i'en suis ce qu’on appelle disgracié. II m’a
          falu tirer mes <pb n="77" xml:id="p77"/> chausses au plus viste, &amp; iamais vous n’avez
          veu vn en emportement plus brusque que le sien.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! Prince, que ie devray de graces à ce stratagême amoureux, s’il faut qu’il ait trouvé
          le secret de toucher son coeur.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Quelque chose, Seigneur, que l’on vienne de vous en dire, ie n’ose encore, pour moy, me
          flatter de ce doux espoir : mais enfin si ce n’est pas à moy trop de temerité, que d’oser
          aspirer à l’honneur de vostre alliance, si ma personne, &amp; mes Estats...</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Prince, n’entrons point dans ces complimens, ie trouve en vous dequoy remplir tous les
          souhaits d’vn Père, &amp; si vous avez le coeur de ma fille, il ne vous manque rien.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE II.</seg>
        </p>
        <p><name>LA PRINCESSE</name>, <name>LE PRINCE</name>, <name>EVRIALE</name>,
            <name>AGLANTE</name>, <name>CINTHIE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>O Ciel ! que vois-je icy ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Ouy, l’honneur de vostre alliance m’est d’vn prix tres-considerable, &amp; ie souscris
          aisement de tous mes suffrages à la demande que vous me faites.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Seigneur, ie me iette à vos pieds pour vous demander vne grace. Vous m’avez tousiours
          témoigné vne tendresse extrême, &amp; ie croy vous devoir bien plus par les bontez que
          vous m’avez fait voir, que par <pb n="78" xml:id="p78"/> le iour que vous m’avez donné :
          Mais si iamais pour moy vous avez eu de l’amitié, ie vous en demande aujourd’huy la plus
          sensible preuve que vous me puissiez accorder; c’est de n’écouter point, Seigneur, la
          demande de ce Prince, &amp; de ne pas souffrir que <name>la Princesse Aglante</name> soit
          vnie auec luy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Et par quelle raison, ma fille, voudrois-tu t’opposer à cette vnion ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Par la raison, que je haïs ce Prince, &amp; que ie veux, si je puis traverser ses
          desseins.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Tu le haïs, ma Fille?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Oüy, &amp; de tout mon coeur, ie vous l’avouë.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Et que t’a-t’il fait?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Il m’a méprisée.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Et comment?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>II ne m’a pas trouvée assez bien faite pour m’adresser ses voeux.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Et qu’elle offense te fait cela ? Tu ne veux accepter personne ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>N'importe, il me devoit aymer comme les autres, &amp; me laisser, au moins, la gloire de
          le refuser : Sa declaration me fait vn affront, &amp; ce m’est vn honte sensible, qu’à mes
          yeux, &amp; au milieu de vostre Cour il a recherché vne autre que moy.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Mais quel interest dois-tu prendre à luy?</p>
        <pb n="79" xml:id="p79"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>I'en prens, Seigneur, à me venger de son mépris, &amp; comme ie sçay bien qu’il aime
            <name>Aglante</name> avec beaucoup d’ardeur, je veux empescher, s’il vous plaît, qu’il
          ne soit heureux avec elle.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Cela te tient donc bien au coeur?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ouy, Seigneur, sans doute, &amp; s’il obtient ce qu’il demande, vous me verrez expirer à
          vos yeux.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Va, va, ma Fille, advouë franchement la chose. Le merite de ce Prince t’a fait ouvrir les
          yeux, &amp; tu l’aymes, enfin, quoy que tu puisses dire.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Moy, Seigneur ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Ouy, tu l’aymes ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ie l’ayme, dites-vous ? &amp; vous m’imputez cette lâcheté. O Ciel ! quelle est mon
          infortune ! puis-je bien sans mourir entendre ces paroles, &amp; faut-il que je sois si
          mal-heureuse qu’on me soupçonne de l’aymer. Ah ! si c’estoit vn autre que vous Seigneur,
          qui me tint ce discours, je ne sçay pas ce que je ne ferois point.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Et bien ? ouy, tu ne l’aymes pas. Tu le haïs, j’y consens, &amp; je veux bien pour te
          contenter qu’il n’épouse pas <name>la Princesse Aglante</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Ah ! Seigneur, vous me donnez la vie.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Mais enfin d’empescher qu’il ne puisse jamais estre à elle, il faut que tu le prennes
          pour toy.</p>
        <pb n="80" xml:id="p80"/>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Vous vous mocquez, Seigneur, &amp; ce n’est pas ce qu’il demande.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Pardonnez-moy, Madame, ie suis assez temeraire pour cela, &amp; ie prens à témoin le
          Prince vostre Pere, si ce n’est pas vous que i'ay demandée. C'est trop vous tenir dans
          l’erreur, il faut lever le masque, &amp; deussiez-vous vous en prévaloir contre moy,
          découvrir à vos yeux les veritables sentimens de mon coeur. Ie n’ay jamais aymé que vous,
          &amp; ie n’aimerai iamais que vous. C’est vous, Madame, qui m’avez enlevé cette qualité
          d’insẽsible que j’avois toûjours affectée, &amp; tout ce que j’ay pû vous dire, n’a esté
          qu’vne feinte, qu’vn mouvement secret m’a inspirée, &amp; que ie n’ay suivie qu’avec
          toutes les violences imaginables. Il falloit qu’elle cessât bien tost, sans doute, &amp;
          je m’étõne seulement qu’elle ait pû durer la moitié d’vn jour : car enfin ie mourois, ie
          brûlois dans l’ame quand ie vous déguisois mes sentimẽs, &amp; jamais cœur n’a souffert
          vne cõtrainte égale à la miẽne. Que si cette feinte, Madame, a quelque chose qui vous
          offense, ie suis tout prest de mourir pour vous en vanger : Vous n’avez qu’à parler, &amp;
          ma main sur le champ fera gloire d’exécuter l’Arrest que vous prononcerez.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Non, non, Prince, ie ne vous sçay pas mauvais gré de m’avoir abusée, &amp; tout ce que
          vous m’avez dit, je l’aime bien mieux vne feinte, que non pas vne vérité.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Si bien donc, ma Fille, que tu veux bien accepter ce Prince pour Espoux?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LA PRINCESSE.</seg>
        </p>
        <p>Seigneur, je ne sçay pas encore ce que ie veux : dõnez-moy le temps d’y songer, ie vous
          prie, &amp; <pb n="81" xml:id="p81"/><pb/>m’épargnez vn peu la confusion où je suis.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Vous iugez, Prince, ce que cela veut dire, &amp; vous vous pouvez fonder là dessus.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">EVRIALE.</seg>
        </p>
        <p>Ie l’attendray tant qu’il vous plairra, Madame, cét Arrest de ma destinée, &amp; s’il me
          condamne à la mort, je le suivray sans murmure.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>Vien, <name>Moron</name>, c’est icy vn iour de paix, &amp; ie te remets en grace avec
            <name>la Princesse</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">MORON.</seg>
        </p>
        <p>Seigneur, ie seray meilleur Courtisan vne autre fois, &amp; ie me garderay bien de dire
          ce que ie pense.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE III.</seg>
        </p>
        <p><name>ARISTOMENE</name>, <name>THEOCLES</name>, <name>LE PRINCE</name>, <name>LA
            PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>, <name>CINTHIE</name>, <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">LE PRINCE.</seg>
        </p>
        <p>IE crains bien, Princes, que le choix de ma Fille ne soit pas en vostre faveur : mais
          voila deux Princesses qui peuvent bien vous consoler de ce petit malheur.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ARISTOMENE.</seg>
        </p>
        <p>Seigneur, nous sçavons prendre nostre party, &amp; si ces aymables Princesses n’ont point
          trop de mépris pour les coeurs qu’on a rebutez ; nous pouvons revenir par elles à
          l’honneur de vostre alliance.</p>
        <pb n="82" xml:id="p82"/>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SCENE IV.</seg>
        </p>
        <p><name>PHILIS</name>, <name>ARISTOMENE</name>, <name>THEOCLE</name>, <name>LE
            PRINCE</name>, <name>LA PRINCESSE</name>, <name>AGLANTE</name>, <name>CINTHIE</name>.
            <name>MORON</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">PHILIS.</seg>
        </p>
        <p>SEigneur, la Deesse <name>Venus </name>vient d’annoncer par tout le changement du coeur
          de <name>la Princesse</name> : <name>Tous les Pasteurs</name> &amp; <name>toutes les
            Bergeres</name> en témoignent leur joye par des danses &amp; des chansons, &amp; si ce
          n’est point vn spectacle que vous méprisiez, vous allez voir l’allegresse publique se
          répandre jusques icy.</p>
        <p>Fin du cinquiéme Acte.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">SIXIESME INTERMEDE.</seg>
        </p>
        <p>COEVR DE <name>PASTEVRS</name>, &amp; de <name>Bergeres</name> qui dansent.</p>
        <p><name>Quatre Bergers</name> et <name>deux Bergeres</name> Heroïques, representez les
          premiers par <persName>les Sieurs le Gros</persName>, <persName>Estival</persName>,
            <persName>Don</persName> et <persName>Blondel</persName>; et les <name>deux
            Bergeres</name> par <persName>Mademoiselle de la Barre</persName> et
            <persName>Mademoiselle Hilaire</persName>, se prenans par la main, chanterent cette
          Chanson à danser à laquelle les autres répondirent.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">CHANSON.</seg>
        </p>
        <l>Vsez mieux, ô beautez fieres, <lb/>Du pouvoir de tout charmer; <lb/>Aymez, aymables
          Bergeres, <lb/><pb n="83" xml:id="p83"/>Nos coeurs sont faits pour aymer : <lb/>Quelque
          fort qu’on s’en deffende, <lb/>Il y faut venir vn jour : <lb/>Il n’est rien qui ne se
          rende <lb/>Aux doux charmes de l’Amour. <lb/>Songez de bonne heure à suivre <lb/>Le
          plaisir de s’enflamer, <lb/>Vn coeur ne commence à vivre <lb/>Que du jour qu’il sçait
          aymer : <lb/>Quelque fort qu’on s’en deffende, <lb/>Il y faut venir vn jour : <lb/>II
          n’est rien qui ne se rende <lb/>Aux doux charmes de l’Amour.</l>
        <p>Pendant que ces aymables personnes dansoient, il sortit de dessous <tech>le Theatre la
            machine</tech> d’vn grand arbre chargé de <name>seize Faunes</name>, dont les huict
          joüerent de la Flûte, et les autres du Violon, avec <tech>vn concert</tech> le plus
          agreable du monde. <persName>Trente Violons</persName> leur répõdoient de l’Orchestre,
          avec <persName>six autres concertans</persName> de Clavessins et de Thuorbes, qui estoient
            <persName>les Sieurs d’Anglebert</persName>, <persName>Richard</persName>,
            <persName>Itier</persName>, <persName>la Barre le cadet</persName>,
            <persName>Tissin</persName>, et <persName>le Moine</persName>.</p>
        <p>Et <name>quatre Bergers</name> et <name>quatre Bergeres</name> vinrent danser vne fort
          belle entrée, à laquelle <name>les Faunes</name> décendans de l’arbre se meslerent de
          temps en temps, et toute cette Scene fut si grande, si remplie, et si agreable, qu’il ne
          s’estoit encore rien veu de plus beau en Ballet.</p>
        <p>Aussi fit-elle vne advantageuse conclusion aux divertissemens de ce jour, que toute la
          Cour ne loüa pas moins que celuy qui l’avoit precedé, se retirant avec vne satisfaction
          qui luy fit bien esperer de la suite d’vne Feste si complete.</p>
        <p><name>Les Bergers</name> étoient, <persName>les Sieurs Chicanneau</persName>,
            <persName>du Pron</persName>, <persName>Noblet</persName>, et <persName>la
            Pierre</persName>.</p>
        <p>Et <name>les Bergeres</name>, <persName>les Sieurs Baltazard</persName>,
            <persName>Magny</persName>, <persName>Arnald</persName>, et
          <persName>Bonard</persName>.</p>
        <pb n="84" xml:id="p84"/>
      </div>
      <div subtype="level2">
        <head><date when="1664-05-09">TROISIESME IOVRNÉE</date> DES PLAISIRS DE L'ISLE ENCHANTÉE.</head>
        <p>PLus on s’avançoit vers <tech type="construction">le grand Rondeau</tech> qui representoit <placeName key="versailles_jardins_bassin_apollon">le
            Lac</placeName> sur lequel estoit autrefois bâty <tech type="construction">le Palais d’Alcine</tech> : plus
          on s’approchoit de la fin des divertissemens de l’Isle Enchantée comme s’il n’eût pas esté
          juste que tant de braves <name>Chevaliers</name> demeurassent plus long-temps dans vne
          oisiveté qui eust fait tort à leur gloire.</p>
        <p>On feignoit donc suivant toûjours le premier dessein, que le Ciel ayant resolu de donner
          la liberté à ces Guerriers : <name>Alcine</name> en eut des pressentimens qui la
          remplirent de terreur &amp; d’inquietudes : Elle voulut apporter tous les remedes
          possibles pour prévenir le malheur, &amp; fortifier en toutes manieres vn lieu qui pût
          renfermer tout son repos &amp; sa joye.</p>
        <p>On fit paroistre sur <tech type="construction">ce Rondeau</tech>, dont l’étenduë &amp; la forme sont
          extraordinaires, <tech type="construction">vn rocher</tech> situé au milieu d’<tech type="décor">vne Isle</tech> couverte de <tech type="animal">divers animaux</tech>, comme
          s’ils eussent voulu en deffendre l’entrée.</p>
        <p><tech type="décor">Deux autres Isles</tech><seg ana="description">plus longues, mais d’vne moindre
            largeur</seg>, paroissoient aux deux costez de la premiere, &amp; toutes trois aussi
          bien que les bords du <tech type="construction">Rondeau</tech>, <seg ana="description">estoient si fort
            éclairées</seg>, que <tech type="éclairage">ces lumieres</tech> faisoient <pb n="85" xml:id="p85"/>
          naistre vn nouveau iour dans l’obscurité de la nuict.</p>
        <p><persName>Leurs Majestez</persName> estant arrivées, n’eurent pas plûtost pris leur
          place, que l’<tech type="décor">vne des deux Isles qui paroissoient aux costez de la premiere</tech>, fut toute
          couverte de <persName>Violons</persName>
          <seg ana="description">fort bien vestus</seg>. L'autre qui estoit opposée, le fut au mesme
          temps de <persName>Trompettes</persName> &amp; de <persName>Tymbaliers</persName>, <seg
            ana="description">dont les habits n’estoient pas moins riches</seg>.</p>
        <p>Mais ce qui surprit davantage, fut de voir sortir <name>Alcine</name> de derriere
            <tech type="construction">le rocher</tech>, portée par vn <tech type="machine_aquatique>Monstre Marin d’vne grandeur
          prodigieuse.</tech></p>
        <p><name>Deux des Nymphes</name> de sa suitte, sous les noms de <name>Celie</name> &amp; de
            <name>Dircé</name>, partirent au mesme temps à sa suite, &amp; se mettant à ses costez
          sur de <tech type="machine_aquatique">grãdes Baleines</tech>, elles, s’approcherent du bord du
          <tech type="construction">Rondeau</tech>, &amp; <name>Alcine</name> commença des Vers ausquels ses compagnes
          répondirent, &amp; qui furent à la loüange de <persName>la Reine Mere</persName> du
          Roy.</p>
        <p><name>ALCINE</name>. <name>CELIE</name>. <name>DIRCE</name>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker"> ALCINE. </seg>
        </p>
        <p rend="left">VOus à qui ie fis part de ma felicité, <lb/>Pleurez avecque moy dans cette
          extremité.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CELIE.</seg>
        </p>
        <p rend="left">Quel est donc le suiet des soudaines alarmes. <lb/>Qui de vos yeux charmans
          font couler tant de larmes?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ALCINE.</seg>
        </p>
        <l>Dans les sombres horreurs d’vn songe menassant, <lb/>Si ie pense en parler, ce n’est
          qu’en fremissant. <lb/>Vn spectre m’advertit, d’vne voix éperduë, <lb/>Que pour moy des
          Enfers la force est suspenduë ; <lb/>Qu'vn celeste pouvoir arreste leur secours, <lb/>Et
          que ce iour sera le dernier de mes iours. <lb/>Ce que versa de triste au point de ma
          naissance <lb/>Des Astres ennemis la maligne influence, <lb/>Et tout ce que mon Art m’a
          predit de malheurs <lb/>En ce songe fus peint de si vives couleurs, <lb/>Qu'à mes yeux
          esveillez sans cesse il represente <lb/><pb n="86" xml:id="p86"/>Le pouvoir de
            <name>Melisse</name>, et l’heur de <name>Bradamante</name>. <lb/>I’avois préveû ces
          maux, mais les charmans plaisirs <lb/>Qui sembloient en ces lieux prevenir nos desirs ;
          <lb/>Nos superbes palais, nos iardins, nos campagnes, <lb/>L'agreable entretien de nos
          cheres compagnes ; <lb/>Nos ieux et nos chansons, les concerts des oiseaux, <lb/>Le parfum
          des Zephirs, le murmure des eaux ; <lb/>De nos tendres amours les douces avantures,
          <lb/>M'avoient fait oublier ces funestes augures  <lb/>Quand le songe cruel dont ie me
          sens troubler <lb/>Avec tant de fureur les vint renouveller. <lb/>Chaque instant ie croy
          voir mes forces terrassées. <lb/>Mes gardes esgorgez, et mes prisons forcées ; <lb/>Ie
          croy voir mille amans par mon art tranformez, <lb/>D'vne esgale fureur à ma perte animez,
          <lb/>Quitter en mesme temps leurs troncs et leurs feuïllages, <lb/>Dans le iuste dessein
          de vanger leurs outrages, <lb/>Et ie croy voir, enfin, mon aymable <name>Roger</name>
          <lb/>De mes fers mesprisez, prest à se dégager.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CELIE.</seg>
        </p>
        <l>La crainte en vostre esprit s’est acquis trop d’empire, <lb/>Vous regnez seule icy, pour
          vous seule on soûpire; <lb/>Rien n’interrompt le cours de vos contentemens <lb/>Que les
          accens plaintifs de vos tristes amans: <lb/>Logistile, et ses gens chassez de nos
          campagnes <lb/>Tremblent encor de peur, cachez dans leurs montagnes, <lb/>Et le nom de
            <name>Melisse</name>, en ces lieux inconnu, <lb/>Par vos augures seuls iusqu’à nous est
          venu.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">DIRCE.</seg>
        </p>
        <p rend="left">Ah ! ne nous flatons point, ce fantosme effroyable <lb/>M’a tenu cette nuict
          vn discours tout semblable.</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ALCINE.</seg>
        </p>
        <p>Helas ! de nos mal heurs qui peut encor douter ?</p>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">CELIE.</seg>
        </p>
        <l>I'y vois vn grand remede, et facile à tenter ; <lb/>I'y vois vn grand remede, et facile à
          tenter ; <lb/><pb n="87" xml:id="p87"/><persName>Vne Reine</persName> paroist, dont le
          secours propice <lb/>Nous sçaura garantir des efforts de <name>Melisse</name> ; <lb/>Par
          tout de <persName>cette Reyne</persName> on vante la bonté, <lb/>Et l’on dit que son
          coeur, de qui la fermeté <lb/>Des flots les plus mutins méprisa l’insolence, <lb/>Contre
          les voeux des siens est toûjours sans deffense.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ALCINE.</seg>
        </p>
        <l>Il est vray, ie la vois, en ce pressant danger <lb/>A nous donner secours taschons de
          l’engager ; <lb/>Disons-luy qu’en tous lieux la voix publique estale <lb/>Les charmantes
          beautez de son ame Royale ; <lb/>Disons que sa vertu plus haute que son rang <lb/>Sçait
          relever l’éclat de son auguste sang, <lb/>Et que de nostre sexe elle a porté la gloire
          <lb/>Si loin que l’advenir aura peine à le croire; <lb/>Que du bon-heur public son grand
          coeur amoureux, <lb/>Fit toûjours des perils vn mépris genereux; <lb/>Que de ses propres
          maux, son ame à peine atteinte, <lb/>Pour les maux de l’Estat garda toute sa crainte :
          <lb/>Disons que ses bien-faits versez à pleines mains <lb/>Luy gaignent le respect et
          l’amour des humains, <lb/>Et qu’au moindre danger dont elle est menacée <lb/>Toute la
          terre en deuil se montre interessée : <lb/>Disons qu’au plus haut point de l’absolu
          pouvoir, <lb/>Sans faste et sans orgueil sa grandeur s’est fait voir; <lb/>Qu'aux temps
          les plus fascheux, sa sagesse constante ; <lb/>Sans crainte a soustenu l’authorité
          penchante; <lb/>Et dans le calme heureux, par ses travaux acquis, <lb/>Sans regret la
          remit dans les mains de son Fils. <lb/>Disons par quels respects par quelle complaisance
          <lb/>De ce Fils glorieux, l’amour la recompense; <lb/>Vantons les longs travaux, vantons
          les iustes Loix <lb/>De ce Fils reconnu pour le plus grand des Rois; <lb/>Et comment cette
          Mere, heureusement seconde <lb/>Ne donnant que deux fois a donné tant au monde. <lb/><pb
            n="88" xml:id="p88"/>Enfin, faisons parler nos soûpirs et nos pleurs, <lb/>Pour la
          rendre sensible à nos vives douleurs, <lb/>Et nous pourrons trouver au fort de nostre
          peine <lb/>Vn refuge paisible aux pieds de <persName>cette Reyne</persName>.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">DIRCE.</seg>
        </p>
        <l>Ie sçay bien que son coeur, noblement génereux, <lb/>Escoute avec plaisir la voix des
          mal-heureux : <lb/>Mais on ne voit iamais éclatter sa puissance, <lb/>Qu’à repousser le
          tort qu’on fait à l’innocence ; <lb/>Ie sçay qu’elle peut tout, mais je n’ose penser
          <lb/>Que iusqu’à nous deffendre on la vit s’abaisser. <lb/>De nos douces erreurs elle peut
          estre instruite <lb/>Et rien n’est plus contraire à sa rare conduite ; <lb/>Son zele si
          connu pour le culte des Dieux <lb/>Doit rendre à sa vertu nos respects odieux, <lb/>Et
          loin qu’à son abord mon effroy diminuë, <lb/>Malgré moy ie le sens qui redouble à sa
          veuë.</l>
        <p>
          <seg rend="labelspeaker">ALCINE.</seg>
        </p>
        <l>Ah ! ma propre frayeur suffit pour m’affliger ! <lb/>Loin d’aigrir mon ennuy, cherche à
          le soulager, <lb/>Et tasche de fournir à mon ame oppressée <lb/>Dequoy parer aux maux dont
          elle est menacée. <lb/>Redoublons cependant les Gardes du Palau, <lb/>Et s’il n’est point
          pour nous d’azile desormais, <lb/>Dans nostre desespoir cherchons nostre deffense, <lb/>Et
          ne nous rendons pas au moins sans resistance.</l>
        <p><name>Alcine</name>. <persName>Mademoiselle du Parc</persName>.</p>
        <p><name>Celie</name>. <persName>Mademoiselle de Brie</persName>.</p>
        <p><name>Dircé</name>. <persName>Mademoiselle Moliere</persName>.</p>
        <p>LOrsqu’ils furent achevé, &amp; qu’<name>Alcine</name> se fut retirée, pour aller
          redoubler les Gardes du Palais, le concert
          <persName>des Violons</persName> se fit entendre; pendant que le Frontispice du Palais
          venant à s’ouvrir avec vn merveilleux artifice, &amp; des tours à s’éleuer à
          veûë d’œil. <name>Quatre Geants</name> d’vne grandeur démesurée, vinrent <pb n="89"
            xml:id="p89"/> à paroistre avec <name>quatre Nains</name> ; qui par l’opposition de leur
          petite taille, faisoient paroistre celle des Geants encore plus excessive. Ces Colosses
          estoient commis à la garde du Palais, &amp; ce fut par eux que commença la premiere Entrée
          du Ballet.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">BALLET DV PALAIS D'ALCINE.</seg>
        </p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">PREMIERE ENTREE.</seg>
        </p>
        <p><name>QVatre Geants</name> &amp; <name>quatre Nains</name>.</p>
        <p><name>Geants.</name><persName>Les sieurs Manceau</persName>,
          <persName>Vagnard</persName>, <persName>Pesan</persName>, &amp;
            <persName>Joubert</persName>.</p>
        <p><name>Nains</name>. <persName>Les deux petits Des-Airs</persName>, <persName>le petit
            Vagnard</persName>, &amp; <persName>le petit Tutin</persName>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">II. ENTREE.</seg>
        </p>
        <p><name>HVIct Maures</name> chargez par <name>Alcine</name> de la garde du dedans, en font
          vne exacte visite, avec chacun <tech type="éclairage">deux flambeaux</tech>.</p>
        <p><name>Maures</name>. <persName>Messieurs d’Heureux</persName>,
            <persName>Beauchamp</persName>, <persName>Molier</persName>, <persName>la
            Marre</persName>, <persName>les sieurs le Chantre</persName>, <persName>de
            Gan</persName>, <persName>Du Pron</persName>, &amp; <persName>Mercier</persName>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">III. ENTREE.</seg>
        </p>
        <p>CEpendant vn dépit amoureux oblige <name>six des Chevaliers</name> qu’<name>Alcine</name>
          retenoit aupres d’elle, à tenter la sortie de ce Palais : mais la fortune ne <pb n="90"
            xml:id="p90"/><pb/>secondant pas les efforts qu’ils font dans leur desespoir, ils sont
          vaincus, apres vn grand combat par autant de <name>Monstres</name> qui les attaquent.</p>
        <p><name>Six Chevaliers</name>, et <name>six Monstres</name>.</p>
        <p><name>Chevaliers</name>. <persName>Monsieur de Souville</persName>, <persName>les Sieurs
            Raynald</persName>, <persName>Des-Airs l’aisné</persName>, <persName>Des-Airs le
            second</persName>, <persName>de Lorge</persName>, &amp;
          <persName>Balthasard</persName>.</p>
        <p><name>Monstres</name>. <persName>Les Sieurs Chicanneau</persName>, <persName>Noblet,
            Arnald</persName>, <persName>Desbrosses</persName>, <persName>Desonets</persName>, &amp;
            <persName>la Pierre</persName>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">IV. ENTREE.</seg>
        </p>
        <p><name>ALcine</name> allarmée de cét accident, invoque de nouveau tous <name>ses
            Esprits</name>, &amp; leur demande secours : il s’en presente deux à elle, qui font des
          sauts avec vne force, &amp; vne agilité merveilleuse.</p>
        <p><name>Demons Agiles</name>. <persName>Les sieurs S. André</persName> &amp;
            <persName>Magny</persName>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">V. ENTREE.</seg>
        </p>
        <p><name>D'Autres Demons</name> viennent encore, &amp; semblent asseurer <name>la
            Magicienne</name> qu’ils n’oublieront rien pour son repos.</p>
        <p><name>Autres Demons sauteurs</name>. <persName>Les sieurs Turin</persName>, <persName>La
            Brodiere</persName>, <persName>Pesan</persName>, &amp; <persName>Bureau</persName>.</p>
        <p>
          <seg rend="labelheadcar">VI. ET DERNIERE ENTREE.</seg>
        </p>
        <p>MAis à peine commence-t’elle à se rasseurer, qu’elle voit paroistre aupres de
            <name>Roger</name>, &amp; de quelques <name>Chevaliers</name> de sa suite, la sage
            <name>Melisse</name>, sous la forme d’<name>Athlas</name> ; Elle court aussi-tost pour
          empescher l’effet de son intention; mais elle arrive trop tard : <name>Melisse</name> a
          desia mis au doigt de ce brave <name>Chevalier</name> la fameuse bague qui détruit les
          enchantemens. Lors <tech type="bruitage">vn coup de tonnerre</tech>, suivy de <tech type="éclairage">plusieurs éclairs</tech>, marque la détructiõ du
            <tech type="construction">Palais</tech>, qui est aussi-tost reduit <pb n="91" xml:id="p91"/> en cendres par
            <tech type="feu_d_artifice">vn feu d’artifice</tech>, qui met fin à cette advanture, &amp; aux divertissemens
          de l’Isle Enchantée.</p>
        <p><name>Alcine</name>. <persName>Mademoiselle du Parc</persName>. <name>Melisse</name>.
            <persName>M. de Lorge</persName>. <name>Roger</name>. <persName>M.
          Beauchamp</persName>.</p>
        <p><name>Chevaliers</name>. <persName>Messieurs d’Heureux</persName>,
            <persName>Raynal</persName>, <persName>du Pron</persName>, &amp;
            <persName>Desbrosses</persName>.</p>
        <p><name>Ecuyers</name>. <persName>Messieurs, la Marre</persName>, <persName>le
            Chantre</persName>, <persName>de Gan</persName>, &amp; <persName>Mercier</persName>. Fin
          du Ballet.</p>
        <p>IL sembloit que le Ciel la Terre &amp; l’Eau fussent tous en feu, &amp; que la
          destruction du superbe <tech type="construction">Palais d’Alcine</tech>, comme la liberté des
            <name>Chevaliers</name> qu’elle y retenoit en prison, ne se pût accomplir que par des
          prodiges &amp; des miracles : La hauteur &amp; le nombre des <tech type="machine_volante">fusées volantes</tech>,
          celles qui rouloient sur le riuage, &amp; celles qui resortoient de l’eau apres s’y estre
          enfoncées faisoiẽt vn spectacle si grãd &amp; si magnifique, que rien ne pouvoit mieux
          terminer les Enchantemens, qu’vn si beau <tech type="feu_d_artifice">Feu d’artifice</tech> ; lequel ayant enfin
          cessé apres <tech type="bruitage">vn bruit &amp; vne lõgueur extraordinaire</tech>, les coups de boëtes qui l’avoient
          commencé redoublerent encore.</p>
        <p>Alors toute la Cour se retirant, confessa qu’il ne se pouvoit rien voir de plus achevé
          que ces trois Festes : Et c’est assez advoüer qu’il ne s’y pouvoit rien ajoûter, que de
          dire que les trois Iournées ayans eu chacune ses partisans, cõme chacũ auoit eu ses
          beautez particulieres, on ne convint pas du prix qu’elles devoient emporter entre elles ;
          bien qu’on demeurast d’accord qu’elles pouvoient justement le disputer à toutes celles
          qu’on avoit veuës jusques alors, &amp; les surpasser peut estre.</p>
        <p>Mais quoy que les Fêtes comprises dans le sujet des Plaisirs de l’Isle Enchantée fussent
          terminées, tous les divertissemens de <placeName key="versailles">Versailles</placeName> ne l’estoient pas;
          &amp; la magnificẽce &amp; la galanterie du <persName>Roy</persName>, en avoit encore
          reservé <pb n="92" xml:id="p92"/>pour les autres, qui n’estoient pas moins agreables.</p>
        <p><date when="1664-05-10">Le Samedy dixiéme</date>, <persName>Sa Majesté</persName> voulut courre les
            testes ; c’est vn exercice que peu de gens ignorent, &amp; dont l’vsage est venu
            d’<placeName key="allemagne">Allemagne</placeName>, fort bien inventé, pour faire voir l’adresse d’vn
          Cavalier ; tant à bien mener son cheval dãs les passades de guerre, qu’à bien se servir
          d’vne lance, d’vn dard, &amp; d’vne épée. Si quelqu’vn ne les a point veu courre, il en
          trouvera icy la description, estant moins communes que la bague, &amp; seulement icy
          depuis peu d’années, &amp; ceux qui en ont eu le plaisir, ne s’ennuyent pas pourtant d’vne
          narration si peu étenduë.</p>
        <p><name>Les Chevaliers</name> entrent l’vn apres l’autre dans la Lice, la lance à la main,
          &amp; vn dard sous la cuisse droite; et apres que l’vn d’eux a couru &amp; emporté vne
          Teste de gros carton peinte, &amp; de la forme de celle d’vn Turc, il donne sa lance à
            <name>vn Page</name>, &amp; faisant la demy-volte, il revient à toute bride à la seconde
          Teste, qui a la couleur &amp; la forme d’vn More, l’emporte avec le dard qui luy jette en
          passant; puis reprenant vne javeline, peu differẽte de la forme du dard, dans vne
          troisiéme passade il la darde dans vn bouclier où est peinte vne teste de Meduse; &amp;
          achevant sa demy-volte il tire l’épée, dont il emporte, en passant toûjours à toute bride
          vne teste élevée à vn demy pied de terre; puis faisant place à vn autre, celuy qui en ses
          courses en a emporté le plus, gaigne le prix.</p>
        <p>Toute la Cour s’estant placée sur vne balustrade de fer doré, qui regnoit autour de
          l’agreable <placeName key="versailles_chateau">maison de Versailles</placeName>, &amp; qui regarde sur le fossé,
          dans lequel on auoit dressé la Lice, avec des Barrieres.</p>
        <p><persName>Le Roy</persName> s’y rendit, suivy des mêmes Chevaliers qui avoient couru
            la Bague : <persName>Les Ducs de S.Aignan</persName> &amp; <persName>de
            Noailles</persName> y continuans leurs premieres fonctions, l’vn de Maréchal de Camp,
          &amp; l’autre de Iuge des Courses :</p>
        <pb n="93" xml:id="p93"/>
        <p>Il s’en fit plusieurs fort belles &amp; heureuses; mais l’addresse du
            <persName>Roy</persName> luy fit emporter hautement, en suitte du prix de la Course des
          Dames, encore celuy que donnoit <persName>la Reyne</persName> ; c’estoit vne rose de
          Diamans de grand prix, que <persName>le Roy</persName>, apres l’avoir gagnée, redonna
          liberalement à courre aux <name>autres Chevaliers</name>, &amp; que <persName>le Marquis
            de Coaslin</persName> disputa contre <persName>le Marquis de Soyecourt</persName>, &amp;
          la gaigna.</p>
        <p><date when="1664-05-11">Le Dimanche</date> au lever du Roy, quasi toute la conversation tourna
          sur les belles Courses du jour precedent, &amp; donna lieu à vn grand deffy entre
            <persName>le Duc de S. Aignan</persName>, qui n’avoit point encore couru, &amp;
            <persName>le Marquis de Soyecourt</persName>, qui fut remise au lendemain, pource que
            <persName>le Maréchal Duc de Grãmont</persName>, qui parioit pour <persName>ce
            Marquis</persName>, estoit obligé de partir pour <placeName key="paris">Paris</placeName>, d’où il
          ne devoit revenir que le jour d’apres.</p>
        <p><persName>Le Roy</persName> mena toute la Cour cette apresdinée à sa
            Mesnagerie, dont on admira les beautez particulieres, &amp; le nombre presque
          incroyable d’oyseaux de toutes sortes ; parmy lesquels il y en a beaucoup de fort rares.
          II seroit inutile de parler de la collation qui suivit ce divertissement, puis que huict
          jours durant chaque repas pouvoit passer pour un Festin des plus grands qu’on
          puisse faire.</p>
        <p>Et le soir
          <persName>Sa Majesté</persName> fit representer sur l’<tech type="construction">vn de ces Theatres
            doubles</tech> de <placeName key="versailles_jardins">son Sallon</placeName>, que son Esprit vniversel a luy-même
          inventez, la Comedie des Fâcheux faite par <persName>le Sr. de
            Moliere</persName>, mêlée d’entrées de Ballet, &amp; fort ingenieuse.</p>
        <p>Le bruit du deffy qui se devoit courir <date when="1664-05-12">le Lũdy douziéme</date>, fit faire vne
          infinité de gageures d’assez grande valeur ; quoy que celle des deux Chevaliers ne fût que
          de cent pistolles : Et comme <persName>le Duc</persName> par vne heureuse audace donnoit
          vne Teste à <persName>ce Marquis</persName> fort adroit beaucoup tenoient pour ce
          dernier ; qui s’êtant <pb n="94" xml:id="p94"/> rendu vn peu plus tard chez <persName>le
            Roy</persName>, y trouva vn cartel pour le presser, lequel pour n’estre qu’en prose, on
          n’a point mis en ce discours.</p>
        <p><persName>Le Duc de S. Aignan</persName> avoit, aussi fait voir à quelques-vns de ses
          amis, comme vn heureux présage de sa victoire, ces quatre Vers.</p>
        <p>AVX DAMES.</p>
        <p rend="left">Belles vous direz en ce jour <lb/>Si vos sentimens sont les nostres,
          <lb/>Qu'estre vainqueur du grand <persName>Soyecourt</persName>
          <lb/>C'est estre vainqueur de dix autres.</p>
        <p>Faisant toûjours allusion à son nom de <name>Guidon le Sauvage</name>, que l’advanture de
          l’Isle perilleuse rendit victorieux de <name>dix Chevaliers</name>.</p>
        <p>Aussi tost que <persName>le Roy</persName>
          eust dîné, il conduisit <persName>les Reynes</persName>,
            <persName>Monsieur</persName>, <persName>Madame</persName>, &amp; <persName>toutes les
            Dames</persName> dans vn lieu où l’on devoit tirer vne Loterie, afin que
          rien ne manquast à la galãterie de ces Festes ; c’estoit des pierreries, des ameublemens,
          de l’argenterie, &amp; autres choses semblables : Et quoy que le sort ait accoustumé de
          decider de ces presens, il s’accorda sans doute avec le desir de<persName> S M</persName>
          quand il fit tomber le gros lot entre les mains de <persName>la Reyne</persName>; chacun
          sortant de ce lieu là fort content, pour aller voir les Courses qui
          s’alloient commencer.</p>
        <p>Enfin <name>Guidon</name> &amp; <name>Olivier</name> parurent sur les rangs, à cinq
            heures du soir, <seg ana="description">fort proprement vestus</seg> &amp; bien
          montez.</p>
        <p><persName>Le Roy</persName> avec toute la Cour les honora de sa presence; &amp;
            <persName>Sa Majesté</persName> leut mesme les Articles des Courses, afin qu’il n’y eust
          aucune contestation entr’eux. Le succez en fut heureux au <persName>Duc de S.
            Aignan</persName>, qui gaigna le deffi.</p>
        <p>Le soir<persName>Sa Majesté</persName> fit ioüer vne Comedie nommée
            Tartuffe, que <persName>le Sieur de Moliere</persName> avoit fait contre <pb
            n="95" xml:id="p95"/> les Hypocrites ; mais quoy qu’elle eust esté trouvée fort
          divertissante, <persName>le Roy</persName> connut tant de conformité entre ceux qu’vne
          veritable devotion met dans le chemin du Ciel, &amp; ceux qu’vne vaine ostentation des
          bonnes oeuvres n’empesche pas d’en commettre de mauvaises ; que son extrême delicatesse
          pour les choses de la Religion ne pust souffrir cette ressemblance du vice avec la vertu,
          qui pouvoient estre prise l’vne pour l’autre : Et quoy qu’on ne doutast point des bonnes
          intentions de <persName>l’Autheur</persName>, il la deffendit pourtant en public, &amp; se
          priva soy-mesme de ce plaisir, pour n’en pas laisser abuser à d’autres, moins capables
          d’en faire vne iuste discernement.</p>
        <p><date when="1664-05-13">Le Mardy treiziéme</date>, <persName>le Roy</persName> voulut encore courre
            les Testes, comme à vn jeu ordinaire que devoit gaigner celuy qui feroit le
          plus : <persName>Sa Majesté</persName> eut encore celuy de la Course des Dames, le
            <persName>Duc de S. Aignan</persName> celuy du jeu ; &amp; ayant eu l’honneur d’entrer
          pour le second à la dispute avec <persName>sa Majesté</persName> : L’adresse incomparable
          du <persName>Roy</persName> luy fit encore avoir ce prix ; &amp; ce ne fut pas sans vn
          estonnement, duquel on ne pouvoit se deffendre, qu’on en vit gaigner quatre à <persName>Sa
            Majesté</persName> en deux fois qu’elle avoit couru les Testes.</p>
        <p>On joüa le méme soir
          la Comedie du Mariage Forcé, encore dela façon du même <persName>Sr. de
            Moliere</persName>, mélée d’entrées de Balet, &amp; de Recits. Puis
            <persName>le Roy</persName> prit le chemin de <placeName key="fontainebleau">Fontaine-bleau</placeName>
          <date when="1664-05-14">le Mercredy quatorziéme</date> ; toute la Cour se trouvant si satisfaite de ce
          qu’elle avoit veu, que chacun crût qu’on ne pouvoit se passer de le mettre par écrit, pour
          en donner la cõnoissance à ceux qui n’avoiẽt pû voir des Festes si diversifiées &amp; si
          agreables ; où l’on a pû admirer tout à la fois le projet avec le succez, la liberalité
          auec la politesse, le grãd nombre auec l’ordre, &amp; la satisfaction de tous. Où <pb
            n="96" xml:id="p96"/><pb/>les soins infatigables de <persName>Mr. Colbert</persName>
          s’employerent en tous ces divertissemens, malgré ses importantes affaires, où <persName>le
            Duc de S. Aignan</persName>, joignit l’action à l’invention du dessein ; où les beaux
          vers du <persName>President de Perigny</persName> à la loüange <persName>des
            Reynes</persName>, furent si justemẽt pẽsez, si agreablemẽt tournez, &amp; recitez avec
          tant d’Art ; où ceux que <persName>Mr. de Bẽsserade</persName> fit pour <name>les
            Chevaliers</name>, eurent vne approbation generable, où la vigilance exacte de
            <persName>Mr. Bontemps</persName>, &amp; l’application de <persName>Mr de
            Launay</persName>, ne laisserent manquer d’aucune des choses necessaires : Enfin où
          chacun a marqué si advantageusement son dessein de plaire au <persName>Roy</persName>,
          dans le temps où <persName>sa Majesté </persName>ne pensoit elle-mesme qu’à plaire ; &amp;
          où ce qu’on a veu ne sçauroit iamais se perdre dans la memoire des spectateurs, quand on
          n’auroit pas pris le soin de conserver par écrit le souvenir de toutes ces merveilles.</p>
        <p>FIN.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
