<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Relation de ce qui s'est passé sur le vaisseau l'Entreprenant : &amp; le combat de deux frégates en présence de Leurs Majestez à la rade de Dunkerque : Avec la suite du Iournal du voyage du Roy</title>
        <author key="renaudot">Renaudot, Théophraste (1586-1653). </author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Cécile Andrisi</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2023"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot Théophraste, <title>Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et
            extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs,
            pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</title>
          <note>Paris, Bureau d’adresse, 1680, n°65, p. 401-412.</note><ptr
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f389.item"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1680-08-07">1680/08/07</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="401" xml:id="p401" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f401.item"/>
      <p>RELATION DE CE QUI S'EST PASSÉ sur le vaisseau l'Entreprenant : &amp; le combat de deux
        frégates en présence de Leurs Majestez à la rade de Dunkerque :</p>
      <p>Avec la suite du Iournal du voyage du Roy.</p>
      <p>LE vaisseau l'Entreprenant est d'une belle structure, extremement taillé en ses fonds, ce
        qui le rend tres-bon voilier. Tous les ouvrages de sculpture de son arriére &amp; de son
        avant sont bronzez &amp; relevez en or, &amp; sur un fond verd, ce qui leur donne un grand
        éclat.</p>
      <p>Il est orné de figures, de feüillages &amp; de fes<pb n="402" xml:id="p402"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f402.item"/>tons. Au dessus sont les
        Armes du Roy dorées ainsi que le reste des ornemens de la poupe, &amp; les trois fanaux
        qu'elle soutient. </p>
      <p>Au dessous il y a une gallerie saillante fermée d'une balustrade dans laquelle on entre par
        la chambre du Roy, toute peinte &amp; dorée, &amp; garnie d'un ameublement de Damas incarnat
        à fleurs, avec une frange &amp; un molet d'or &amp; d'argent.</p>
      <p>De cette chambre, on passe dans une autre tapissée de Damas à fleurs jaune paillé, sur un
        fond blanc, avec des bandes de Damas incarnat à fleurs, &amp; le reste de l'ameublement fort
        magnifique.</p>
      <p>Au dessous de cette chambre est celle des Canoniers nommée la Sainte Barbe : où sont tous
        les utanciles du canon, peints &amp; fleurdelisez.</p>
      <p>On en avoit osté la cloison, afin que le Roy pût se promener de l'avant à l'arrière en<pb
          n="403" xml:id="p403" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f403.item"
        />tre deux ponts sans empeschement</p>
      <p>Le vaisseau est monté de 24 piéces de canon de 18 livres de bale, de 24 piéces de 12 livres
        &amp; de 10 piéces de huit livres, tout canon de fonte : &amp; on y en peut mettre jusqu'à
        64. Les canons de la baterie de bas avoyent esté portez à terre pour décharger le vaisseau,
        &amp; en leur place on avoit mis ceux de la baterie de haut. Chaque canon avoit aupres de
        luy d'un costé son refouloir, tirebourre &amp; écouvillon, de l'autre le porte gargousse,
        &amp; derriére la culasse le boute feu, le tout en bon ordre.</p>
      <p>L'équipage est composé du Capitaine, d'un Capitaine en second, de quatre Lieutenans, de
        quatre Enseignes, de 16 Gardes de marine, de 68 officiers mariniers, de 182 matelots &amp;
        de 100 soldats.</p>
      <p>Les Capitaines, les Lieutenans &amp; les Enseignes avoyent des juste-au-corps bleus, les
        uns en broderie d'or &amp; d'argent, &amp; les autres couverts de galon d'or.</p>
      <p>Les Gardes de marine, les officiers mariniers, les matelots &amp; les soldats avoyent esté
        habillez aux dépens du Roy. Ils estoyent vestus, les premiers de juste-au-corps d'écarlate,
        chamarez d'un large galon d'or, avec des vestes<pb n="404" xml:id="p404"
          facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6458075r/f404.item"/> de velous verd &amp;
        des culottes de ratine rouge, des bas de la mesme couleur, des grands frangez d'or, des
        chapeaux garnis de plumes blanches, des ceintures de tafetas blanc, des baudriers de bufle à
        double galon d'or, &amp; des épées en sabre courbé à poignée &amp; garde dorée.</p>
      <byline>A Paris, du Bureau d’Adresse, aux Galleries du Louvre, devant la ruë S. Thomas, le
          <date when="1680-08-08">8 Aoust 1680</date>.<lb/>Avec Privilége. </byline>
    </body>
  </text>
</TEI>
