<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Plaisirs De L'Isle Enchantée Festes Galantes, et Magnifiques, faites par Le Roy à Versailles, le 7e May 1664. Copié par Philidor L'aisné.</title>
        <author>Philidor André (1652 ?-1730).</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Philidor André, <title>Les Plaisirs De L'Isle Enchantée Festes Galantes, et Magnifiques, faites par Le Roy à Versailles, le 7e May 1664. Copié par Philidor L'aisné</title>, 1690.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1690">1690</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1" xml:id="p1"/>
      <head>Les Plaisirs de L’Isle Enchantée</head>
      <div>
        <head>Festes Galantes, et Magnifiques, faites par Le Roy à Versailles, le <date when="1664-05-07">7<hi rend="sup">e</hi> May 1664</date>.</head>
        <p>Copié par Philidor L’aisné.</p>
        <pb n="3" xml:id="p3"/>
        <head>Les Plaisirs de L’Isle Enchantée</head>
      </div>
      <div>
        <head>Course de Bague, Collation ornée de Machines, Comedie de Moliere, Intitulée la Princesse d’Elide, meslée de danse, et de Musique, Ballet du Palais d’Alcine, Feu d’Artifice, et autres Festes galantes, et magnifiques, faites par le Roy à Versailles, le <date when="1664-05-07">7<hi rend="sup">e</hi> May 1664</date> et continuées plusieurs autres Iours.</head>
        <p><persName key="louisxiv" role="organisation">Le Roy</persName> voulant donner aux <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="destinataire">Reines</persName>, et à toute sa Cour le plaisir de quelques festes peu commvnes, dans vn lieu orné de tous les agrémens qui peuuent</p>
        <pb n="4" xml:id="p4"/>
        <p>faire admirer vne Maison de Campagne, choisit <placeName key="versailles">Versailles</placeName> à quatre lieuës de <placeName key="paris">Paris</placeName>. C’est vn chateau, qu’on peut nommer vn Palais Enchanté, tant les ajustemens de l’art ont bien secondé les soins que la Nature a pris pour le rendre parfait : Il charme en toutes manieres, tout y rit dehors, et dedan, <seg ana="description">l’or et le marbre y disputent d’éclat, et de beauté, et quoy qu’il n’ait pas cette grande étenduë qui se remarque en quelques autres</seg>
          <placeName key="versailles_chateau">Palais de sa Majesté</placeName>, <seg ana="description">toutes choses y sont si polies, si bien entenduës, et si acheuées, que rien ne le peut égaler. Sa Symetrie, la richesse de ses meubles, la beauté de ses promendes, et le nombre Infiny ses fleurs, comme ses Orangers, rendent ce lieu dignes de sa rareté singuliére. La diuersité des bestes contenuës dans les deux Parcs, et dans la Menagerie, où plusieurs Courts en Estoiles sont accompagnée de Viuiers pour les animaux-aquatiques, auec de grands bastimens, Joignent le plaisir auec la magnificence, et en font vne Maison accomplie</seg>.</p>
        <p>Ce fut en ce beau lieu où toute la Cour se rendit le <date when="1664-05-05">5e de May</date>, que <persName key="louisxiv" role="organisation">le Roy</persName> traita plus de six cens personnes jusqu’au <date when="1664-05-14">quatorzieme</date> ; outre vne Infinité de gens necessaires à la Danse, et à la Comedie, Et d’artisans de toute sorte venus de <placeName key="paris">Paris</placeName>, si bien que cela paroissoit vne petite armée.</p>
        <p>Le Ciel mesme sembla favoriser les desseins de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName>, puis que dans vne saison presque toujours pluuieuse, on en fut quitte pour vn peu de Vent, qui sembla n’auoir augmenté, qu’afin de faire voir que la preuoyance, et la puissance du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, estoient à l’épreuue de plus grandes Incommoditez. <tech type="construction">De hautes toiles, des bastimens de bois</tech>, faits presque en vn Instant, et <tech type="lumieres">vn nombre prodigieux de flambeaux de cire blanche</tech>, pour</p>
        <pb n="5" xml:id="p5"/>
        <p>suppléer à plus de <tech type="lumieres">quatre mille bougies</tech> chaque Iournée, resisterent à ce Vent qui par tout ailleurs eut rendu ces divertissemens comme Impossibles à acheuer.</p>
        <p><persName key="vigarani" role="organisation">Monsieur de Vigarani</persName> Gentilhomme Modenois, fort sçauant en toutes ces choses, Inventa, et proposa celles-cy, et le <persName key="louisxiv" role="organisation">Roy</persName> commanda au <persName key="saint_aignan" role="auteur">Duc de St Aignan</persName>, qui se trouua lors en fonction de premier Gentilhomme de sa chambre, et qui auoit déjà donné plusieurs sujets de Ballets fort agréables, de faire vn dessein où elle fussent toutes comprises auec liaison, et auec ordre, de sorte qu’elles ne pouuoient manquer de bien reüssir.</p>
        <p>Il prit pour Sujet le Palais d’Alcine, qui donna lieu au titre des plaisirs de l’Isle enchantée, puisque, selon l’<persName key="arioste">Arioste</persName>, le braue <name key="roger" corresp="louisxiv">Roger</name> et plusieurs autres bons <name>Cheualiers</name> y furent retenus par les doubles charmes de la beauté, quoy qu’empruntée de cette <name>Magicienne</name>, et en furent deliurez apres beaucoup de temps consommé dans les délices par la bague qui détruisoit les Enchantemens, C’estoit celle d’<name>Angelique</name>, que <name>Melisse</name>, sous la forme du Vieux <name>Atlas</name>, mit enfin au doigt de <name key="roger" corresp="louisxiv">Roger</name>.</p>
        <p>On dit fonc en peu de Iours orner vn rond, où quatre grandes allées aboutissent entre de <tech type="construction">hautes palissades</tech>, de <tech type="construction">quatre portiques</tech>
          <seg ana="description">de trente cinq pieds d’elevation, et de vingt deux en quarré, et de diuerses peintures auec les armes de Sa Majesté</seg>.</p>
        <p>Toute la Cour s’estant placée <date when="1664-05-07">le septiéme</date>, il entra dans la place <name key="heraut_d_armes" corresp="desbardins">vn Heraut d’armes</name>, representé par <persName key="desbardins" role="acteur">Mr. des Bardins</persName>, <tech type="costume">vestu d’vn habit à l’antique</tech>, <seg ana="description">couleur de feu en broderie d’argent</seg>, et fort bien monté.</p>
        <p>Il estoit suiuy de <name>trois pages</name> : celuy du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, <persName key="artagnan" role="acteur">Mr. d’Artagnan</persName>, marchoit à la teste de deux autres, <seg ana="description">fort richement habillé de couleur de feu</seg>, liurée de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName>, portant sa lance, et son Escu, dans le quel brilloit vn Soleil de pierreries, auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Nec cesso, nec Erro</foreign>.</p>
        <p>Faisant allusion à l’attachement de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> aux affaires de son Estat, et la maniere auec la quelle il agit. Ce qui estoit encore represente par ces quatre Vers du <persName key="perigny" role="auteur">Président de Perigny</persName>, Autheur de la mesme Devise.</p>
        <l>Ce n’est pas sans raison que la terre et les Cieux,</l>
        <l>Ont tant d’étonnement pour vn Objet si rare ;</l>
        <l>Qui dans son cours penible, autant que glorieux,</l>
        <l>Iamais ne se repose, et Iamais ne s’Egare.</l>
        <p>Les <name>deux autres Pages</name> estoient aux <persName key="saint_aignan">Ducs de St. Aignan</persName>, et <persName key="anne_de_noailles">de Noailles</persName>, le Premier, Mareschal de Camp, et l’autre, Iuge des Courses. Celuy du <persName key="saint_aignan">Duc de</persName></p>
        <pb n="6" xml:id="p6"/>
        <p><persName key="saint_aignan">St. Aignant</persName> portoit l’Escu de sa Deuise, et <seg ana="description">estoit habillé de sa liurée de toile d’argent enrichie d’or, auec des plumes Incarnates, et noires, et les rubans de mesme</seg>. Sa Devise estoit vn Timbre d’Orloge, auec ces Mots.</p>
        <p><foreign>De mis golpes, mi Ruido</foreign>.</p>
        <p>Le <name>Page</name> du <persName key="anne_de_noailles">Duc de Noailles</persName>
          <seg ana="description">estoit Vêtu de couleur de feu, argent, et noir</seg>, et le reste de la liurée semblable : La Devise qu’il portoit dans son Escu estoit vn Aigle auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Fidelis, et audax</foreign>.</p>
        <p><persName key="trompettes" role="musicien">Quatre Trompettes</persName>, et <persName key="timbales" role="musicien">deux Tymballiers</persName> marchoient apres <name>ces Pages</name>, <seg ana="description">habillez de satin couleur de feu, et argent, leurs plumes de la mesme liurée, et les caparaçons de leurs chevaux couuerts d’vne pareille broderie, auec des Soleils d’or fort éclattans aux banderoles des Trompettes, et aux couuertures des Timbales</seg>.</p>
        <p>Le <persName key="saint_aignan" role="acteur">Duc de St. Aignan</persName> Mareschal de Camp marchoit apres eux, <tech type="costume">armé à la Grecque</tech>, <seg ana="description">d’vne cuirasse de toile d’argent couuertes de petites écailles d’or, aussibien que son bas de saye, et son casque estoit orné d’vn dragon, et d’vn grand nombre de plumes blances, meslées d’Incarnat, et de noir</seg>. Il montoit vn cheval blanc, bardé de mesme, et representoit <name key="guidon_le_sauvage" corresp="saint_aignan">Guidon le Sauuage</name></p>
        <p>Pour le <persName key="saint_aignan" role="destinataire">Duc de St. Aignant</persName>, representant <name key="guidon_le_sauvage" corresp="saint_aignan">Guidon Le Sauuage</name>.</p>
        <p>Madrigal</p>
        <l>Les combats que I’ay faits en l’Isle dangereuse</l>
        <l>Quand de tant de Guerriers je demeuray Vainqueur,</l>
        <l>Suiuis d’vne épreuue amoureuse</l>
        <l>Ont signalez ma force aussi bien que mon cœur.</l>
        <l>La Vigueur qui fait mon estime</l>
        <l>Soit qu’elle embrasse vn party legitime,</l>
        <l>Ou qu’elle vienne à s’échapper,</l>
        <l>Fait dire pour ma gloire aux deux bouts de la terre,</l>
        <l>Qu’on n’en vid point en toute guerre</l>
        <l>Ny plus souvent ny mieux frapper.</l>
        <p>Pour Le Mesme</p>
        <l>Seul contre dix Guerriers, seul contre dix Pucelles</l>
        <l>C’est auoir sur les bras deux Etranges querelles.</l>
        <l>Qui sort à son honneur de ce double combat</l>
        <l>Doit estre ce me semble vn terrible Soldat.</l>
        <p><persName key="trompettes" role="musicien">Huict Trompettes</persName> et <persName key="timbales" role="musicien">2 Tymbaliers</persName> vestus comme les autres, marchoient apres le Mareschal de Camp.</p>
        <pb n="7" xml:id="p7"/>
        <p>Le <persName key="louisxiv" role="acteur">Roy</persName> representant <name key="roger" corresp="louisxiv">Roger</name> les suiuoit, montant vn des plus beaux cheuaux du monde, dont <seg ana="description">le harnois couleur de feu, éclattoit d’or, d’argent et de pierreries</seg>. <persName key="louisxiv" role="acteur">Sa Majesté</persName> estoit <tech type="costume">armée à la façon des Grecs</tech>, comme tous ceux de sa Quadrille, et <seg ana="description">portoit vne cuirasse de lames d’argent, couuerte d’vne riche broderie d’or, et de diamans</seg>. Son port, et toute son action estoient dignes de son rang. <seg ana="description">Son casque tout couuert de plumes couleur de feu</seg> auoit vn grace Incomparable, et Iamais vn air plus libre, ny plus guerrier n’a mis vn mortel au dessus des autres Hommes.</p>
        <p>Sonnet</p>
        <l>Pour le <persName key="louisxiv" role="destinataire">Roy</persName> representant <name key="roger" corresp="louisxiv">Roger</name></l>
        <l>Quelle taille ! quel port ! a ce fier conquerant !</l>
        <l>Sa personne ébloüit quiconque l’examine ;</l>
        <l>Et quoyque par son poste Il soit déjà si grand</l>
        <l>Quelque-chose de plus éclatte dans sa mine</l>
        <l>Son front de ses destins est l’auguste garant </l>
        <l>Par de là ses ayeux sa Vertu l’achemine.</l>
        <l>Il fait qu’on les oublie ; et de l’air qu’il s’y prend,</l>
        <l>Bien loin derriere luy laisse son Origine.</l>
        <l>De ce cœur genereux, C’est l’ordinaire employ</l>
        <l>D’agir plus Volontiers pour autruy que pour soy </l>
        <l>Là principalement sa force est occupée</l>
        <l>Il efface l’éclat des Heros enciens ;</l>
        <l>N’a que l’honneur en veuë, et ne tire l’Espée</l>
        <l>Que pour des Interests qui ne sont pas les siens.</l>
        <p>Le <persName key="anne_de_noailles" role="acteur">Duc de Noailles</persName> Iuge du Camp sous le nom d’<name key="oger_le_danois" corresp="anne_de_noailles">Ogier Le Danois</name>, marchoit apres le <persName key="louisxiv">Roy</persName>, <seg ana="description">portant la couleur de feu, et le noir, sous vne riche broderie d’argent, et ses plumes</seg>, aussibien que tout le reste de son Equipage, estoient de cette mesme liurée.</p>
        <l>Le <persName key="anne_de_noailles" role="acteur">Duc de Noailles</persName>
          <name key="oger_le_danois" corresp="anne_de_noailles">Oger le Danois</name></l>
        <l>Ce Paladin s’applique à cette seule affaire</l>
        <l>De seruir dignement le plus puissant des Rois</l>
        <l>Comme pour bien Iuger, il faut sçauoir bien faire </l>
        <l>Ie doute que personne appelle de sa Voix</l>
        <pb n="8" xml:id="p8"/>
        <p>Le <persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>, et le <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Comte d’Armagnac</persName> marchoient ensemble apres luy, le premier portoit le nom d’<name key="aquilant" corresp="henri_ii_de_guise">Aquilan le Noir</name>, <seg ana="description">auoit vn habit de cette couleur en broderie d’or, et de geaix. ses plumes, son cheval, et sa lance assortissoient à sa liurée</seg> ; Et l’autre represetant <name key="griffon_le_blanc" corresp="henri_de_lorraine">Griffon le Blanc</name>
          <seg ana="description">portoit sur vn habit de toile d’argent plusieurs rubis, et montoit vn cheval blanc, bardé de la mesme couleur</seg>.</p>
        <p>Le <persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>
          <name key="aquilant" corresp="henri_ii_de_guise">Aquilant le Noir</name>.</p>
        <l>La nuict a ses beautez de mesme que le Iour</l>
        <l>Le Noir est ma couleur, Ie l’ay toujours aimée </l>
        <l>Et st l’obscurité conuient à mon Amour</l>
        <l>Elle ne s’étend pas Iusqu’à ma Renommée.</l>
        <p>Le <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Comte d’Armagnac</persName>
          <name key="griffon_le_blanc" corresp="henri_de_lorraine">Griffon le Blanc</name></p>
        <l>Voyez quelle candeur en moy le ciel a mis </l>
        <l>Aussi nulle beauté tíe s’en verra trompée </l>
        <l>Et quand il sera temps d’aller aux ennemis</l>
        <l>C'est où je me feray tout blanc de mon épée</l>
        <p>Les <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Ducs de Foix</persName>, et <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">de Coaslin</persName> qui paroissoient en suitte <seg ana="description">estoient vetus, l’vn d’Incarnat or, et argent, et l’autre de Vert blanc, et argent</seg>, Toute leur liurée et leurs cheuaux estant dignes du reste de leur Equipage.</p>
        <p>Pour le <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Duc de Foix</persName>. <name key="renaud" corresp="jb_gaston_foix_candale">Renaut</name></p>
        <l>Il porte vn nom celebre, il est Ieune, il est sage.</l>
        <l>A vous dire le vray, c’est pour aller bien haut </l>
        <l>Et c’est vn grand bonheur, que d’auoir à son age</l>
        <l>La chaleur necessaire, et le flegme qu’il faut.</l>
        <p>Le <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">Duc de Coaslin</persName>, <name key="dudon" corresp="armand_du_cambout">Dudon</name></p>
        <l>Trop auant dans la Gloire on ne peut s’engager </l>
        <l>I'auray vaincu sept Rois, et par mon grand courage,</l>
        <l>Les verray tous soumis au pouuoir de <name key="roger" corresp="louisxiv">Roger</name>,</l>
        <l>Que je ne seray pas content de mon Ouurage.</l>
        <p>Apres eux marchoient le <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Comte du Lude</persName>, et le <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de  Marsillac</persName>, le premier <seg ana="description">vetu d’Incarnat, et blanc, et l’autre de jaune blanc et noir, enrichis de broderie d’argent, leur liurée de mesme</seg>, et fort bien montez.</p>
        <pb n="9" xml:id="p9"/>
        <p>Le <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Comte du Lude</persName>, <name key="astolphe" corresp="henri_de_daillon">Astolphe</name>.</p>
        <l>De tous les Paladins qui sont dans l’Vnivers</l>
        <l>Aucun n’a pour l’Amour l’ame plus échauffée,</l>
        <l>Entreprenant toujours mille projets diuers,</l>
        <l>Et toujours enchanté par quelque Jeune Fée.</l>
        <p>Le <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de Marsillac</persName>, <name key="brandimart" corresp="francois_vii_de_la_rochefoucauld">Brandimart</name></p>
        <l>Mes voeux seront contents, mes souhaits accomplis,</l>
        <l>Et ma bonne fortune à son comble arriuée,</l>
        <l>Quand vous sçaurez mon Zele, aimable <name>Fleur de Lys</name>,</l>
        <l>Au milieu de mon coeur profondement grauée.</l>
        <p>Les <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Marquis de Villequier</persName>, et <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">de Soyecourt</persName>, marchoient en suitte, <seg ana="description">l’vn portoit le bleu, et argent, et l’autre le bleu, blanc, et noir auec or, et argent, leurs plumes, et les harnois de leur chevaux estoient de la mesme couleur, et d’vne pareille richesse</seg>.</p>
        <p>Le <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Marquis de Villequier</persName>. <name key="richardet" corresp="louis_marie_aumont_rochebaron">Richardet</name></p>
        <l>Personne comme moy n’est sorti galament</l>
        <l>D'vne Intrigue où sans doute il falloit de l’adresse,</l>
        <l>Personne à mon auis plus agréablement</l>
        <l>N'est demeuré fidelle en trompant sa Maitresse.</l>
        <p>Le <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">Marquis de Soyecourt</persName>
          <name key="olivier" corresp="cm_de_belleforiere">Oliuier</name>.</p>
        <l>Voicy l’honneur du Siecle aupres de qui nous sommes</l>
        <l>Et mesme <name>les Geants</name>, de mediocres Hommes,</l>
        <l>Et ce franc <name>Cheualier</name> à tous venans tout prest</l>
        <l>Toûjours pour quelque Iouste a la lance en arrest.</l>
        <p>Les <persName key="louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humieres</persName> et <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">de la Valliere</persName> les suivoient. <seg ana="description">Ce premier portant la couleur de chair, et argent, et l’autre gris de lin, blanc, et argent, toute leur liurée estant plus riche, et la mieux assortie du monde</seg>.</p>
        <p>Le <persName key="louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humieres</persName>
          <name key="ariodant" corresp="louis_crevant">Ariodant</name>.</p>
        <l>Je tremble dans l’accez de l’amoureuse fiéure</l>
        <l>Ailleurs sans vanité je ne tremblay Iamais.</l>
        <l>Et ce charmant objet l’adorable <name>Genéure</name>,</l>
        <l>Est l’vnique Vainqueur à qui je me soumets.</l>
        <pb n="10" xml:id="p10"/>
        <p>Le <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">Marquis de la Valliere</persName>
          <name key="zerbin" corresp="jf_de_labaume">Zerbin</name>.</p>
        <l>Quelques beaux sentiments que la gloire nous donne,</l>
        <l>Quand on est amoureux au souuerain degré,</l>
        <l>Mourir entre les bras d’vne belle personne,</l>
        <l>Est de toutes les morts la plus douce à mon gré.</l>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName> marchoit seul <seg ana="description">portant pour sa liurée la couleur de feu blanc, et argent. Vn grand nombre de diamans estoient attachez sur la magnifique broderie dont sa cuirasse, et son bas de soye estoient couuerts. Son casque, et le Harnois de son cheual en estoient enrichis</seg>.</p>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName>. <name key="roland" corresp="hj_bourbon_conde">Roland</name>.</p>
        <l><name key="roland" corresp="hj_bourbon_conde">Roland</name> fera bien loin retentir son courage,</l>
        <l>La gloire deuiendra sa fidelle compagne,</l>
        <l>Il est sorty d’vn sang qui brule de sortir ;</l>
        <l>Quand il est question de se mettre en campagne,</l>
        <l>Et pour ne vous en point mentir,</l>
        <l>C'est le pur sang de <name>Charlemagne</name>.</l>
        <p><tech type="machine_terre">Vn char</tech><seg ana="description">de dix-huict pieds de haut, de vingt quatre de long, et de quinze de large</seg> paroissoit en suitte, <seg ana="description">eclattant d’or, et de diuerses couleurs</seg>. II representoit celuy d’<name>Apollon</name> en l’honneur du quel se celebroient autrefois les Jeux Pythiens, que ces <name>Cheualiers</name> s’estoient proposez d’imiter en leurs courses et en leur Equipage.</p>
        <p><name>Cette Diuinité</name>
          <tech type="lumieres">brillante de lumieres</tech> estoit assise au plus haut du <tech type="machine_temps">char</tech>, ayant à ses pieds les <name>quatre ages</name>, ou <name>Siecles</name> distinguez par de riches habits, ou par ce qu’ils portoient à la main.</p>
        <p><name>Le Siecle d’or</name><seg ana="description">orné de ce precieux metail estoit encore paré de diuerses fleurs</seg>, qui faisoient vn des principaux ornement de cet heureux Age.</p>
        <p>Ceux d’<name>Argent</name>, et d’<name>Airain</name>, auoient aussi leurs remarques particulieres.</p>
        <p>Et celuy de <name>Fer</name> estoit <seg ana="description">representé par vn Guerrier d’vn regard terrible, portant d’vne main l’Epée, et de l’autre le bouclier</seg>.</p>
        <p>Plusieurs autres grandes figures de relief paroient les côtez de ce <tech type="machine_temps">Char</tech> magnifique. Les <name>Monstres celestes</name>, <name>Le Serpent Python</name>,</p>
        <pb n="11" xml:id="p11"/>
        <p><name>Daphné</name>, <name>Hyacinte</name>, et les autres figures qui conuiennent à <name>Apollon</name>, auec vn <name>Atlas</name> portant le Globe du Monde y estoient aussi relevez d’vne agreable sculpture. <name key="le_temps" corresp="millet">Le Temps</name> representé par le <persName key="millet" role="acteur">Sr Millet</persName>, <seg ana="description">auec sa faux, ses aisles, et cette Vieillesse décrepite</seg> dont on le peint toujours accablé en estoit le Conducteur. <seg ana="description"><tech type="animal">Quatre cheuaux d’vne taille, et d’vne beauté peu communes</tech>, couuerts de grandes housses semées de Soleils d’or, et attelez de front</seg> tiroient cette <tech type="machine_temps">Machine</tech>.</p>
        <p><name>Les douze heures du Jour</name>, et <name>les douze signes du Zodiaque</name>, <seg ana="description"><tech type="costume">habillez fort superbement</tech></seg> comme les Poëtes les dépeignent, marchoient en deux files aux deux côtez de ce <tech type="machine_temps">char</tech>.</p>
        <p>Tous <name>les Pages</name> des cheualiers le suiuoient deux à deux, apres celuy de <persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Mr le Duc</persName>, <seg ana="description">fort proprement <tech type="costume">vetus de leurs liurées, auec quantité de plumes</tech></seg>, portant les lances de leurs Maitres, et les Escus de leurs Deuises.</p>
        <p>Le <persName key="henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>, representant <name key="aquilant" corresp="henri_ii_de_guise">Aquilant le Noir</name> ayant pour Deuise, vn Lion d’or, auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Et quiescente pauescunt</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="henri_de_lorraine" role="acteur">Comte d’Armagnac</persName> representant <name key="griffon_le_blanc" corresp="henri_de_lorraine">Griffon le blanc</name>, ayant pour Deuise vne Hermine auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Ex candore Decus</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="acteur">Duc de Foix</persName>, representant <name key="renaud" corresp="jb_gaston_foix_candale">Renaut</name>, pour Deuise vn Vaisseau dans la Mer, auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Longe leuis aura feret</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="armand_du_cambout" role="acteur">duc de Coaslin</persName>, representant Dudon, ayant pour Deuise vn Soleil, Et l’Heliotrope, ou Tourne-sol auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Splendor ab obsequio</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="henri_de_daillon" role="acteur">Comte du Lude</persName>, representant <name key="astolphe" corresp="henri_de_daillon">Astolphe</name>, ayant pour Deuise vn chiffre en forme de nœud auec ces mots,</p>
        <p><foreign>Non fia mai Sciolto</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de Marsillac</persName>, representant <name key="brandimart" corresp="francois_vii_de_la_rochefoucauld">Brandimart</name>, ayant pour</p>
        <pb n="12" xml:id="p12"/>
        <p>Deuise vne Montre en relief, dont on voit tous les ressorts, auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Chieto fuor commoto dentro</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron" role="acteur">Marquis de Villequier</persName>, representant <name key="richardet" corresp="louis_marie_aumont_rochebaron">Richardet</name>, ayant pour Deuise vn Aigle qui plane deuant le Soleil auec ces mots :</p>
        <p><foreign>Vni militat Astro</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="cm_de_belleforiere" role="acteur">Marquis de Soye-cour</persName> representant <name key="olivier" corresp="cm_de_belleforiere">Oliuier</name> ayant pour Deuise la Massuë d’Hercule, auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Vix aequat fama labores</foreign>.</p>
        <p>La <persName key="louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humieres</persName>, representant <name key="ariodant" corresp="louis_crevant">Ariodant</name> ayant pour Deuise toutes sortes de Couronnes auec ces mots :</p>
        <p><foreign>No quiero Menos</foreign>.</p>
        <p>Le <persName key="jf_de_labaume" role="acteur">Marquis de la Valliere</persName> representant <name key="zerbin" corresp="jf_de_labaume">Zerbin</name>, ayant pour Deuise vn Phenix sur vn bucher allumé par le Soleil, auec ces mots.</p>
        <p><foreign>Hoc Iuuat uri</foreign>.</p>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName>, representant <name key="roland" corresp="hj_bourbon_conde">Roland</name>, ayant pour Deuise vn Dard entortillé, auec ces mots,</p>
        <p><foreign>Certò ferit</foreign>.</p>
        <p><name>Vint Pasteurs</name> chargez de diuerses pieces de la Barriere, qui deuoit estre dressée pour la Course de Bague formoient la derniere troupe qui entra dans la lice. <seg ana="description">Ils portoient des Vestes couleur de feu, enrichies d’argent, et des coeffures de mesme</seg>.</p>
        <p>Aussitost que ces Troupes furent entrées dans le camp, elles en firent le tour, et apres auoir salué <persName key="marie_therese anne_d_autriche">les Reines</persName>, elles se separerent, et prirent chacune leur poste : <name>Le Page</name> a la teste, <persName key="trompettes" role="musicien">le Trompettes</persName>, et <persName key="timbales" role="musicien">Les Tymballiers</persName> se croisants, s’aller poster sur les aisles. <persName key="louisxiv">Le Roy</persName> s’auançant au milieu, prit sa place vis-à-vis du haut Dais. <persName key="hj_bourbon_conde">Mr Le Duc</persName> proche de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> : <persName key="anne_de_noailles">Les Ducs de Noailles</persName>, et <persName key="saint_aignan">de Saint-Aignant</persName> à Droit, et à gauche, les <name>dix Cheualiers</name> en haye aux deux costez du <tech type="machine_temps">char</tech>, <name>leurs Pages</name> au mesme ordre derriere eux,</p>
        <pb n="13" xml:id="p13"/>
        <p><name>Les Signes</name>, et <name>les heures</name> comme Ils estoient entrez.</p>
        <p>Lorsque l’on eut fait alte en cet estat, vn profond silence causé tout ensemble par l’attention, et par le respect, donna le moyen à <persName key="mlle_de_brie" role="acteur">Mademoiselle de Brie</persName>, qui representoit <name key="le_siecle_d_airain" corresp="mlle_de_brie">le Siecle d’Airain</name> de commencer ces Vers à la louange de <persName key="marie_therese">la Reine</persName> adressez à <name key="apollon" corresp="la_grange">Apollon</name>, representé par <persName key="la_grange" role="acteur">le sieur de la Grange</persName>.</p>
        <label type="speaker"><name key="le_siecle_d_airain" corresp="mlle_de_brie">Le Siecle d’Airain</name> A <name key="apollon" corresp="la_grange">Apollon</name>.</label>
        <l>Brillant Pere du Iour, Toy de qui la puissance</l>
        <l>Par ses diuers aspect nous donna la naissance ;</l>
        <l>Toy l’Espoir de la Terre, et l’ornement des Cieux;</l>
        <l>Toy le plus necessaire, et le plus beau des Dieux</l>
        <l>Toy dont l’actiuité, dont la bonté supréme</l>
        <l>Se fait voir et sentir en tous lieux par soy-mesme</l>
        <l>Dis-nous par quel destin, ou par quel nouueau choix</l>
        <l>Tu celebre tes Ieux aux riuages François ?</l>
        <label type="speaker"><name key="apollon" corresp="la_grange">Apollon</name></label>
        <l>Si ces lieux fortunez ont tout ce qu’eut la <placeName key="grece">Grece</placeName></l>
        <l>De gloire, de valeur, de merite et d’adresse;</l>
        <l>Ce n’est pas sans raison qu’on y voit transferez</l>
        <l>Ces jeux, qu’à mon honneur la terre a consacrez.</l>
        <l>I'ay toujours pris plaisir à verser sur la <placeName key="france">France</placeName></l>
        <l>De mes plus doux rayons la benigne Influence</l>
        <l>Mais le charmant objet qu’<name>Hymen</name> y fait regner,</l>
        <l>Pour elle maintenant me fait tout dédaigner.</l>
        <pb n="14" xml:id="p14"/>
        <l>Depuis vn si long-temps que pour le bien du monde</l>
        <l>Ie fais l’Immense tour de ta terre, et de l’onde</l>
        <l>Iamais je n’ay rien veu si digne de mes feux,</l>
        <l>Iamais vn sang si noble, vn coeur si génereux,</l>
        <l>Iamais tant de lumiere auec tant d’Innocence ;</l>
        <l>Iamais tant de Ieunesse auec tant de prudence;</l>
        <l>Iamais tant de grandeur auec tant de bonté;</l>
        <l>Iamais tant de sagesse auec tant de beaute.</l>
        <l>Mille Climats diuers qu’on vit sous la puissance,</l>
        <l>De tous les Demy-Dieux dont elle prit naissance,</l>
        <l>Cedant à son mérite autant qu’à leur devoir ;</l>
        <l>Se trouueront un jour vnis sous son pouuoir.</l>
        <l>Ce qu’eurent de grandeurs, et la <placeName key="france">France</placeName>, et l’<placeName key="espagne">Espagne</placeName> ;</l>
        <l>Les droits de <name>Charle-Quint</name>, les droits <name>Charle-Magne</name>,</l>
        <l>En elle auec leur sang heureusement transmis,</l>
        <l>Rendront tout l’Vnivers à son Throsne soûmis ;</l>
        <l>Mais vn Titre plus grand, vn plus noble partage</l>
        <l>Qui l’Eleue plus haut, qui luy plaist dauantage,</l>
        <l>Vn nom qui tient en soy les plus grands noms Vnis,</l>
        <l>C'est le Nom glorieux d’Epouse de <persName key="louisxiv">Loüis</persName>.</l>
        <label type="speaker"><name>Le Siecle d’Argent.</name></label>
        <l>Quel destin fait briller auec tant d’injustice</l>
        <l>Dans vn <name>Siecle de Fer</name> vn astre si propice ?</l>
        <label type="speaker"><name>Le Siecle d’Or.</name></label>
        <l>Ah ! ne murmure point contre l’ordre des Dieux,</l>
        <l>Loin de s’en orgueillir d’vn don si precieux,</l>
        <l>Ce Siecle qui du Ciel à merité la hayne,</l>
        <l>En deuroit augurer sa ruine prochaine ;</l>
        <l>Et Voir qu’vne Vertu qu’il ne peut suborner,</l>
        <l>Vient moins pour l’ennoblir que pour l’exterminer.</l>
        <l>Sitost qu’elle paroist dans cette heureuse terre,</l>
        <l>Voit comme elle en banit les fureurs de la guerre ?</l>
        <pb n="15" xml:id="p15"/>
        <l>Comment depuis ce jour d’infatigables mains</l>
        <l>Trauaillent sans relache au bon-heur des humains,</l>
        <l>Par quels secrets ressorts vn Heros se prepare</l>
        <l>A chasser les horreurs d’vn Siecle si barbare,</l>
        <l>Et me faire reuiure auec tous les plaisirs</l>
        <l>Qui peuuent contenter les innocens desirs.</l>
        <label type="speaker"><name>Le Siecle de Fer.</name></label>
        <l>Je Sçay quels ennemis ont entrepris ma perte</l>
        <l>Leurs desseins sont connus, leur trame est découverte</l>
        <l>Mais mon cœur n’en est pas à tel point abatu…</l>
        <label type="speaker"><name key="apollon" corresp="la_grange">Apollon.</name></label>
        <l>Contre tant de grandeur, contre tant de Vertu,</l>
        <l>Tous les Monstres d’Enfer vnis pour ta défence</l>
        <l>Ne feroient qu’vne Vaine, et foible résistance.</l>
        <l>L’Vnivers opprimé de ton joug rigoureux.</l>
        <l>Va gouter par ta suitte vn destin plus heureux ?</l>
        <l>Il est temps de ceder à la loy souueraine</l>
        <l>Que t’Impose les Voeux de cette auguste <persName key="marie_therese">Reyne</persName></l>
        <l>Il est temps de ceder aux trauaux glorieux</l>
        <l>D'vn <persName key="louisxiv">Roy</persName> fauorisé de la terre, et des Cieux.</l>
        <l>Mais icy trop long-temps se different m’arreste :</l>
        <l>A de plus doux combats cette Lice s’apreste,</l>
        <l>Allons la faire ouurir, et ployons des Lauriers</l>
        <l>Pour couronner le front de nos fameux Guerriers.</l>
        <p>Tous ces recits acheuez, la Course de Bague commença, en la quelle, apres que <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> eut fait admirer l’adresse, et la grace qu’il a en cet exercice, comme en tous les autres, et plusieurs belles Courses de tous <name>ces Cheualiers</name>. Le <persName key="anne_de_noailles" role="participant">Duc de Guise</persName>,</p>
        <pb n="16" xml:id="p16"/>
        <p>et les <persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">Marquis de Soye-court</persName>, et <persName key="jf_de_labaume" role="participant">de la Valliere</persName> demeurerent à la dispute, dont ce dernier emporta le prix, qui fut vne Epée d’or, enrichie de Diamans, auec des boucles de baudrier de valeur, que donna <persName key="anne_d_autriche">la Reine Mere</persName>, et dont elle l’honnora de sa main.</p>
        <p>La nuict vint cependant à la fin des Courses par la Iustesse qu’on auoit eu à les commencer, et <tech type="lumieres">vn nombre Infiny de lumieres</tech> ayant éclairé tout ce beau lieu, L'on Vid entrer dans la mesme place</p>
        <p><persName key="concertants" role="musicien">Trente-quatre Concertants</persName> fort bien Vestus, qui deuoient preceder <name>les Saisons</name>, et faisoient le plus agréable concert du monde.</p>
        <p>Pendant que <name>les Saisons</name> se chargeoient des mets delicieux qu’elles deuoient porter pour seruir deuant <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche" role="convive">leurs Majestez</persName>, la magnifique collation qui estoit préparée, <name>les douze signes du Zodiaque</name>, et <name>les quatre Saisons</name> danserent dans le rond vne des plus belles Entrées de Ballet qu’on eut encore Veuë.</p>
        <p><name key="le_printemps" corresp="therese_duparc">Le Printemps</name> parut en suitte sur <tech type="animal">un cheual d’Espagne</tech>, représenté par <persName key="therese_duparc" role="acteur">Mademoiselle du Parc</persName>, qui auec le sexe, Et les auantages d’vne femme, faisoit voir l’adresse d’vn homme : <seg ana="description"><tech type="costume">Son habit estoit vert en broderie d’argent, et de fleurs au naturel</tech></seg>.</p>
        <p><name key="l_ete" corresp="gros_rene">L'Esté</name> le suiuoit representé par <persName key="gros_rene" role="acteur">le sieur du Parc</persName>, sur <tech type="animal">un Elephant</tech>, <seg ana="description">couuert d’une riche housse</seg>.</p>
        <p><name key="l_automne" corresp="la_thorilliere">L'Automne</name>, aussi auantageusement Vêtu, representé par <persName key="la_thorilliere" role="acteur">le Sieur de la Thorilliere</persName>, Venoit apres monté sur <tech type="animal">vn Chameau</tech>.</p>
        <pb n="17" xml:id="p17"/>
        <p><name key="l_hiver" corresp="louis_bejart">L'Hyver</name> suiuoit sur <tech type="animal">vn Ours</tech>, representé par <persName key="louis_bejart" role="acteur">le Sieur Bejar</persName>.</p>
        <p>Leur suitte estoit composée de <persName key="personnes" role="organisation">quarante huict personnes</persName>, qui portoient toutes sur leurs testes des grands bassins pour la collation.</p>
        <p>Les douze premiers <seg ana="description">couuerts de fleurs</seg>, portoient, comme des Iardiniers, <seg ana="description">des Corbeilles peintes de vert, et d’argent garnies d’vn grand nombre de porcelaines, si remplies de confitures, et d’autres choses delicieuses de la Saison</seg>, qu’ils estoient courbez sous cet agréable faix.</p>
        <p>Douze autres, comme Moissonneurs ; <seg ana="description"><tech type="costume">Vêtus d’habits conformes à cette profession, mais fort riches</tech>, portoient des bassins de cette couleur Incarnate</seg> qu’on remarque au Soleil levant, et suiuoient <name key="l_ete" corresp="gros_rene">l’Esté</name>.</p>
        <p>Douze vestus en Vandangeurs, <seg ana="description">estoient couuerts de feüilles de Vignes, et de grappes de raisins, et portoient dans des paniers feüille-morte, divers autres fruits, et confitures</seg> à la suite de <name key="l_automne" corresp="la_thorilliere">l’Automne</name>.</p>
        <p>Les douzes derniers estoient des Viellards gelez <seg ana="description">dont la fourure et la démarche marquoient la froideur, et la foiblesse, portant dans des bassins couuerts d’vne glace, et d’vne neige si bien contre-faites</seg>, qu’on les eut pris pour la chose mesme, ce qu’ils deuoient contribuer à la collation.</p>
        <p><persName key="concertants" role="musicien">Quatorze Concertans</persName> de <name>Pan</name>, et de <name>Diane</name> précedoient ces deux Diuinitez, auec vne agréable Harmonie de flustes, et de Musettes.</p>
        <p>Elles Venoient en suitte sur <tech type="machine_terre">vne machine</tech> fort Ingenieuse,</p>
        <pb n="18" xml:id="p18"/>
        <p><seg ana="description">en forme d’vne Montagne, ou Roche ombragée de plusieurs arbres : Mais ce qui estoit plus surprenant, C'est qu’on la Voioit portée en l’air</seg>, sans que l’artifice qui la faisoit mouuoir se pust découurir à la Veuë.</p>
        <p>Vingt autres personnes les suiuoient portants des viandes de la menagerie de <name>Pan</name>, et de la chasse de <name>Diane</name>.</p>
        <p><name>Dix-huict Pages</name> du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, <seg ana="description">fort richement Vêtus</seg>, qui deuoient seruir <persName key="dames" role="convive">les Dames</persName> à Table, faisoient</p>
        <p>les derniers de cette Troupe, la quelle estant rangée, <name>Pan</name>, <name>Diane</name>, et <name>les Saisons</name>, se presentans deuant <persName key="marie_therese">la Reyne</persName>, <name key="le_printemps" corresp="therese_duparc">le Printemps</name> luy adressa le premier Ces Vers.</p>
        <label type="speaker"><name key="le_printemps" corresp="therese_duparc">Le Printemps</name> à <persName key="marie_therese" role="destinataire">la Reyne</persName>.</label>
        <l>Entre toutes les fleurs nouuellement écloses</l>
        <l>Dont mes jardins sont embellis</l>
        <l>Meprisant les Iasmins les Œillets, et les roses</l>
        <l>Pour payer mon tribut I'ay fait choix de ces lys,</l>
        <l>Que de vos premiers ans vous auez tant cheris</l>
        <l>Louis les fait briller du couchant à l’'Aurore</l>
        <l>Tout l’Vnivers charmé les respecte, et les craint</l>
        <l>Mais leur regne est plus doux, et plus puissant encore</l>
        <l>Quand ils brillent sur votre tein.</l>
        <label type="speaker"><name key="l_ete" corresp="gros_rene">L’Esté.</name></label>
        <l>Surpris vn peu trop promptement</l>
        <l>I'apporte a cette Feste vn leger ornement :</l>
        <l>Mats auant que ma saison passe,</l>
        <l>Je feray faire à vos Guerriers,</l>
        <l>Dans les campagnes de la Trace,</l>
        <l>vne ample moisson de lauriers.</l>
        <pb n="19" xml:id="p19"/>
        <label type="speaker"><name key="l_automne" corresp="la_thorilliere">L’Automne.</name></label>
        <l><name key="le_printemps" corresp="therese_duparc">Le Printemps</name> orgueilleux de la beauté des fleurs</l>
        <l>Qui luy tomberent en partage</l>
        <l>Pretend de cette Feste auoir tout l’auantage,</l>
        <l>Et nous croit obscurcir pas ses Vives couleurs :</l>
        <l>Mais vous vous souuiendrez <name>Princesse</name> sans seconde</l>
        <l>De ce fruit precieux qu’à produit ma Saison</l>
        <l>Et qui croit dans votre maison,</l>
        <l>Pour faire quelque jour les délices du Monde.</l>
        <label type="speaker"><name key="l_hiver" corresp="louis_bejart">L'Hyver.</name></label>
        <l>La neige, les glaçons que I'apporte en ces lieux</l>
        <l>Sont les mets les moins précieux,</l>
        <l>Mais ils sont des plus necessaires,</l>
        <l>Dans vne Feste où mille objets charmans</l>
        <l>De leurs oeillades meurtrieres,</l>
        <l>Font nàitre tant d’embrazement.</l>
        <label type="speaker"><name>Diane</name>, à <persName key="marie_therese" role="destinataire">la Reine</persName>.</label>
        <l>Nos bois, nos rochers, nos montagnes</l>
        <l>Tous nos chasseurs, et mes Compagnes.</l>
        <l>Qui m’ont toujours rendu des honneurs souuerains</l>
        <l>Depuis que parmy-nous ils vous ont veu paroistre</l>
        <l>Ne veulent plus me reconnoistre</l>
        <l>Et chargez de presents viennent auecque moy</l>
        <l>Vous porter ce tribut pour marque de leur foy.</l>
        <l>Les habitans legers de cet heureux boccage</l>
        <l>De tomber dans vos rets font leur sort le plus doux</l>
        <l>Et n’estime rien dauantage,</l>
        <l>Que l’heur de perir de vos coups</l>
        <l>Amour dont vous auez la grace, et le Visage</l>
        <l>A le mesme secret que vous.</l>
        <pb n="20" xml:id="p20"/>
        <label type="speaker"><name>Pan.</name></label>
        <l>Jeune Diuinité, ne vous estonnez pas</l>
        <l>Lorsque nous vous offrons en ce fameux repas</l>
        <l>L'Elite de nos bergeries</l>
        <l>Si nos troupeaux gouttent en paix</l>
        <l>Les herbages de nos prairies</l>
        <l>Nous deuons ce bon-heur à vos diuins attraits.</l>
        <p>Ces Recits acheuez, vne grande Table en forme de croissant, ronde d’vn côté où l’on deuoit couurir, et garnir de fleurs le coté, où elle estoit creuse, Vint à se découurir.</p>
        <p><persName key="violons" role="musicien">Trente-six violons</persName><seg ana="description">tres bien Vêtus</seg> parurent derriere sur vn petit <tech type="construction">Theatre</tech>, pendant que <persName key="marche_coquet" role="participant">Messieurs de la Marche</persName>, et <persName key="parfait_pere" role="participant">Parfait Pere</persName>, <persName key="parfait_frere" role="participant">Frere</persName>, et <persName key="parfait_fils" role="participant">Fils</persName>, Controleurs Generaux, sous les noms de <name key="abondance" corresp="marche_coquet">l’Abondance</name>, de <name key="joie" corresp="parfait_pere">la Ioye</name>, de <name key="proprete" corresp="parfait_frere">la Propreté</name>, et de <name key="bonne_chere" corresp="parfait_fils">la Bonne chere</name>, la firent ouurir par les plaisirs, par les Ieux, par les Ris, et par les delices.</p>
        <p><persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche" role="convive">Leurs Majestez</persName> s’y mirent en cet ordre qui préuint tous les embarras, qui eussent pu naitre pour les rangs. <persName key="anne_d_autriche" role="convive">La Reine mere</persName> estoit assise au milieu de la Table, et auoit à sa main droite.</p>
        <list>
          <item>
            <persName key="louisxiv" role="convive">Le Roy</persName>
          </item>
          <item><persName key="elisabeth_orleans_alençon" role="convive">Mademoiselle d’Alençon</persName>.</item>
          <item><persName key="maille_breze_conde" role="convive">Madame la Princesse</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_lorraine_elbeuf" role="convive">Mademoiselle d’Elboeuf</persName>.</item>
          <item><persName key="beauvilliers_bethune" role="convive">Madame de Bethune</persName>.</item>
          <item><persName key="lansac_crequi" role="convive">Madame la Duchesse de Crequy</persName>.</item>
        </list>
        <p>De l’autre costé estoient assises,</p>
        <list>
          <item><persName key="marie_therese" role="convive">LA REINE</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_bourbon_carignan" role="convive">Madame de Carignan</persName>.</item>
          <item><persName key="marie_bauffremont_fleix" role="convive">Madame de Flaix</persName>.</item>
          <item><persName key="madeleine_charlotte_albert_ailly" role="convive">Madame la Duchesse de Foix</persName>.</item>
          <item><persName key="mme_de_brancas" role="convive">Madame de Brancas</persName>.</item>
          <item><persName key="angelique_baudean_froulay" role="convive">Madame de Froulay</persName>.</item>
          <item><persName key="baudean_parabere_navailles" role="convive">Madame la Duchesse de Nauailles</persName>.</item>
          <item><persName key="mlle_d_ardennes" role="convive">Mademoiselle d’Ardennes</persName>.</item>
          <item><persName key="mlle_de_colognon" role="convive">Mademoiselle de Cologon</persName>.</item>
          <item><persName key="mme_de_crussol" role="convive">Madame de Crussol</persName>.</item>
          <item><persName key="julie_montausier" role="convive">Madame de Montauzier</persName>.</item>
          <item><persName key="madame" role="convive">MADAME</persName>.</item>
          <item><persName key="benedicte_henriette_palatinat" role="convive">Madame la Princesse Benedicte</persName>.</item>
          <item><persName key="anne_baviere_conde" role="convive">Madame la Duchesse</persName>.</item>
          <item><persName key="diane_budos_rouvroy" role="convive">Madame de Rouuroy</persName>.</item>
          <item><persName key="anne_de_la_mothe_houdancourt" role="convive">Mademoiselle de la Mothe</persName>.</item>
          <item><persName key="mme_de-marse" role="convive">Madame de Marsé</persName>.</item>
          <item><persName key="louise_la_valliere" role="convive">Mademoiselle de la Valliere</persName>.</item>
          <item><persName key="madeleine_du_gast_d_artigny" role="convive">Mademoiselle d’Artigny</persName>.</item>
          <item><persName key="mlle_du_bellay" role="convive">Mademoiselle du Belloy</persName>.</item>
          <item><persName key="mlle_de_dampierre" role="convive">Mademoiselle de Dampierre</persName>.</item>
          <item><persName key="mlle_de_fiennes" role="convive">Mademoiselle de Fiennes</persName>.</item>
        </list>
        <p>La somptuosité de cette collation passoit tout ce qu’on en pourroit écrire, tant par l’abondance, que pour la delicatesse de toutes choses qui y furent servies. Elle faisoit aussi le plus bel objet qui puisse tomber sous les sens, puisque dans la nuict, aupres de la Verdeur de ces <tech type="construction">hautes palissades</tech>,</p>
        <pb n="22" xml:id="p22"/>
        <p><tech type="lumieres">Vn nombre infiny de chandeliers <seg ana="description">peints de vert, et d’argent, portant chacun vingt quatre bougies</seg>, et deux cens flambeaux <seg ana="description">de cire blanche</seg></tech> tenus par autant de personnes vestuës en masques, rendoient vn clarté, presqu’aussi grande, et plus agréable que celle du Iour.</p>
        <p>Tous <name>les cheualiers</name>
          <seg ana="description"><tech type="costume">auec leurs casques couuerts de plumes de differentes couleurs, et leurs habits de la Course</tech></seg> estoient appuyez sur la Barriere, et ce <name>grand nombre d’Officiers</name>
          <seg ana="description">richement vestus</seg>, qui seruoient, en augmentoient encore la beauté, et rendoient ce rond vne chose enchantée, du quel, aprés la Collation, <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche">leurs Matez</persName> et toute la Cour sortirent par le Portique opposé à la Barriere, et dans vn grand nombre de Calesches fort ajustées, reprirent le chemin du <placeName key="versailles_chateau">Chateau</placeName>.</p>
        <p>
          <pb n="23" xml:id="p23"/>
          <pb/>
        </p>
        <pb n=" partition "/>
        <pb n="64" xml:id="p64"/>
        <pb n="65" xml:id="p65"/>
        <p>Acteurs de la Comedie.</p>
        <list>
          <item><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse d’Elide</name><persName key="armande_bejart" role="acteur">Mademoiselle de Moliere</persName>.</item>
          <item><name key="aglante" corresp="there_duparc">Aglante</name>, Cousine de la Princesse <persName key="therese_duparc" role="acteur">Mademoiselle du Parc</persName>.</item>
          <item><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>, Cousine de la Princesse <persName key="mlle_de_brie" role="acteur">Mademoiselle de Brie</persName>.</item>
          <item><name key="philis" corresp="madeleine_bejart">Philis</name>, Suiuante de la Princesse <persName key="madeleine_bejart" role="acteur">Mademoiselle Bejar</persName>.</item>
          <item><name key="iphitas" corresp="andre_hubert">Iphitas</name>, Père de la Princesse <persName key="andre_hubert" role="acteur">Le Sieur Hubert</persName>.</item>
          <item><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>, ou le Prince d’Ithaque <persName key="la_grange" role="acteur">Le Sieur de la Grange</persName>.</item>
          <item><name key="theocle" corresp="la_thorilliere">Theocle</name>, ou le Prince de Pyle <persName key="la_thorilliere" role="acteur">Le Sieur de la Torilliere</persName></item>
          <item><name key="aristomene" corresp="de_croisy">Aristomene</name>, ou le Prince de Messene <persName key="du_croisy" role="acteur">Le Sieur de Croissy</persName></item>
          <item><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, Gouuerneur du Prince d’Ithaque <persName key="louis_bejart" role="acteur">Le Sieur Bejar</persName></item>
          <item><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> Plaisant de la Princesse <persName key="moliere" role="acteur">Le Sieur de Moliere</persName>.</item>
          <item><name key="un_suivant" corresp="prevert">Vn Suiuant</name>, <persName key="prevert" role="acteur">Le Sieur Preuertz</persName>.</item>
        </list>
        <pb n="66" xml:id="p66"/>
        <label type="head">Acte Premier.</label>
        <label type="head">Argument.</label>
        <p>Cette chasse qui se preparoit ainsi estoit celle d’vn <name>Prince d’Elide</name>, le quel estant d’humeur galante, et magnifique, et souhaittant que <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name> sa fille, se resolust à aimer et a penser au Mariage qui estoit fort contre son Inclination, auoit fait venir en sa Cour <name key="euriale" corresp="la_grange">les Princes d’Itaque</name>, <name key="aristomene" corresp="de_croisy">de Messene</name>, et <name key="theocle" corresp="la_thorilliere">de Pyle</name>, afin que dans l’exercice de la chasse qu’elle aymoit fort, et dans d’autres Ieux, comme des courses de Chars, et semblables magnificences, quelqu’vn de ces Princes pust luy plaire, et deuenir son Espoux.</p>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name> Prince d’Itaque, amoureux de <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse d’Elide</name>, et <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name> son Gouuerneur, le quel</p>
        <p>Indulgent à la passion de ce Prince, le louë de son amour au lieu de l’en blâmer, en des termes fört galants.</p>
        <p><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>, <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <l>Ce silence resueur, dont la sombre habitude,</l>
        <l>Vous fait à tous momens chercher la solitude.</l>
        <l>Ces longs soupirs que laisse échaper votre coeur,</l>
        <l>Et ces fixes regards si chargez de langueur,</l>
        <l>Disent beaucoup sans doute à des gens de mon age,</l>
        <l>Et je pense, Seigneur, entendre ce langage :</l>
        <l>Mais sans votre congé de peur de trop risquer</l>
        <l>Ie n’ose m’enhardir Jusques à l’expliquer.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <l>Explique, explique <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, auec toute licence,</l>
        <l>Ces soupirs ces regards, et ce morne silence.</l>
        <l>Ie te permets Icy de dire que l’Amour</l>
        <l>M'a rangé sous ses loix, et me braue à son tour ;</l>
        <pb n="67" xml:id="p67"/>
        <l>Et Ie consens encor, que tu me fasses honte</l>
        <l>Des foiblesses d’vn coeur qui souffre qu’on le dompte.</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <l>Moy vous blamer, Seigneur des tendres mouvemens,</l>
        <l>Où je voy qu’aujourd|huy penchent vos sentimens </l>
        <l>Le chagrin des vieux Iours ne peut aigrir mon ame</l>
        <l>Contre les doux transports de l’amoureuse flâme </l>
        <l>Et bien que mon sort touche à ses derniers Soleils,</l>
        <l>Ie diray que l’Amour sied bien a vos pareils ;</l>
        <l>Que ce tribut qu’on rend aux traits d’vn beau Visage</l>
        <l>De la beauté d’vne ame est vn clair témoignage </l>
        <l>Et qu’il est mal-aisé que sans estre amoureux</l>
        <l>Vn Ieune Prince soit et grand et génereux.</l>
        <l>C'est vne qualité que I'aime en vn Monarque </l>
        <l>La tendresse du coeur est vne grande marque </l>
        <l>Que d’vn prince à votre age en peut tout presumer,</l>
        <l>Des qu’on voit que son ame est capable d’aimer.</l>
        <l>Ouy cette passion de toutes la plus belle.</l>
        <l>Traisne dans vn esprit cent vertus apres elle,</l>
        <l>Aux nobles actions elle pousse les coeurs</l>
        <l>Et tous les grands Heros ont senty ses ardeurs.</l>
        <l>Deuant mes yeux, Seigneur, a passé votre enfance,</l>
        <l>Et I'ay de vos vertus veu fleurir l’Esperance ;</l>
        <l>Mes regards obseruoient en vous des qualitez</l>
        <l>Où je reconnoissois le sang dont vous sortez</l>
        <l>I'y découvrois vn fond d’Esprit et de lumiere </l>
        <l>Je vous trouuois bien fait, l’air grand, et l’ame fiere ;</l>
        <l>Vostre coeur, vostre adresse esclatoient chaque Iour :</l>
        <l>Mais je m’Inquietois de ne point voir d’amour :</l>
        <l>Et puisque les langueurs d’vne playe Invincible</l>
        <l>Nous montrent qu’à ses traits vostre ame est sensible,</l>
        <l>Ie triomphe, et mon coeur d’allegresse remply</l>
        <l>Vous regarde à present comme vn Prince accomply.</l>
        <pb n="68" xml:id="p68"/>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale.</name></label>
        <l>Si de l’Amour long-temps I'ay braué la puissance</l>
        <l>Helas ! mon cher <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, Il en prend bien vengeance </l>
        <l>Et sachant dans quel maux mon coeur est abysmé</l>
        <l>Toy-mesme tu voudrois qu’il n’eust Iamais aimé</l>
        <l>Car enfin voy le sort où mon Astre me guide </l>
        <l>I’aime, Iaime ardemment <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse d’Elide</name> </l>
        <l>Et tu sçais que l’orguëil sous des traits si charmans</l>
        <l>Arme contre l’Amour ses Ieunes sentimens</l>
        <l>Et comment elle fuit en cette Illustre Feste</l>
        <l>Cette foûle d’amans qui brigue sa conqueste.</l>
        <l>Ah ! qu’il est bien peu vray que ce qu’on doit aimer</l>
        <l>Aussitost qu’on le voit prend droit de nous charmer </l>
        <l>Et qu’vn premier coup d’oeil allume en nous les flâmes</l>
        <l>Où le Ciel en naissant a destiné nos ames !</l>
        <l>A mon retour d’Argos je passay dans ces lieux</l>
        <l>Et ce passage offrit la Princesse à mes yeux,</l>
        <l>Ie vis tous les appas dont elle est reuestuë </l>
        <l>Mais d’vn oeil dont on voit vne belle Statuë.</l>
        <l>Leur brillante Ieunesse observée à loisir</l>
        <l>Ne porta dans mon ame aucun secret desir,</l>
        <l>Et d’Itaque en repos, je reuis le riuage</l>
        <l>Sans m’en estre en deux ans rapellé nulle Image</l>
        <l>Vn bruit vient cependant à répandre à ma Cour,</l>
        <l>Le celebre mépris qu’elle fait de l’Amour</l>
        <l>On publie en tous lieux que son ame hautaine</l>
        <l>Garde pour l’Hymenée vne Invincible haine,</l>
        <l>Et qu’vn arc à la main, sur l’épaule vn carquois</l>
        <l>Comme une autre Diane elle hante les bois ;</l>
        <l>N'aime rien que la chasse, et de toute la Grece</l>
        <l>Fait soupirer en vain l’heroïque Ieunesse.</l>
        <l>Admire nos Esprits, et la fatalité </l>
        <l>Ce que n’auoit point fait sa veuë, et sa beauté,</l>
        <pb n="69" xml:id="p69"/>
        <l>Le bruit de ses fiertez en mon ame fit naitre</l>
        <l>Vn transport Inconnu, dont je ne fus point maistre</l>
        <l>Ce dedain si fameux eut des charmes secrets</l>
        <l>A me faire auec soin rapeller tous ses traits </l>
        <l>Et mon esprit Iettant de nouueaux yeux sur elle</l>
        <l>M'en refit vne Image, et si noble, et si belle</l>
        <l>Me peignit tant de gloire, et de telles douceurs</l>
        <l>A pouuoir triompher de toutes ses froideurs</l>
        <l>Que mon coeur aux brillans d’vne telle victoire,</l>
        <l>Vit de sa liberté s’éuanoüir la gloire,</l>
        <l>Contre une telle amorce Il eut beau s’Indigner </l>
        <l>Sa douceur sur mes sens prit tel droit de regner,</l>
        <l>Qu'entraisné par l’effort d’une occulte puissance</l>
        <l>J'ay d’Ithaque en ces lieux fait voile en diligence </l>
        <l>Et je couure vn effet de mes voeux enflammez</l>
        <l>Du desir de paroistre à ces Ieux renommez,</l>
        <l>Où l’Illustre <name key="iphitas" corresp="andre_hubert">Iphitas</name> Pere de la Princesse</l>
        <l>Assemble la plus part des Princes de la Grece.</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <l>Mais à quoy bon, Seigneur, les soins que vous prenez?</l>
        <l>Et pourquoy ce secret où vous vous obstinez?</l>
        <l>Vous aimez dites-vous, cette Illustre <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">Princesse</name></l>
        <l>Et venez à ses yeux signaler votre adresse</l>
        <l>Et nuls empressements, paroles, ny soupirs</l>
        <l>Ne l’ont Instruite encor de vos brulants desirs.</l>
        <l>Pour moy, je n’entens rien à cette politique</l>
        <l>Qui ne veut point souffrir que votre cœur s’explique </l>
        <l>Et je ne sçay quel fruit peut pretendre vn amour,</l>
        <l>Qui fuit tous les moyens de se produire au jour.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <l>Et que feray-je, <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, en déclarant ma peine,</l>
        <l>Qu'attirer les dédains de cette ame hautaine.</l>
        <l>Et me Ietter au rang de ces Princes soumis</l>
        <l>Que le titre d’amans luy peint en ennemis?</l>
        <pb n="70" xml:id="p70"/>
        <l>Tu vois les souuerains de Messene et de Pyle</l>
        <l>Luy faire de leurs coeurs vn hommage Inutile</l>
        <l>Et de l’éctat pompeux des plus hautes vertus</l>
        <l>En appuyer en vain les respects assidus :</l>
        <l>Ce rebut de leurs soins, sous vn triste silence,</l>
        <l>Retient de mon amour toute la Violence </l>
        <l>Je me tiens condamné dans ces Rivaux fameux</l>
        <l>Et je lis mon arrest au mépris qu’on fait d’eux.</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <l>Et c’est dans ce mépris, et dans cette humeur fiere</l>
        <l>Que votre ame à ses voeux doit voir plus de lumiere,</l>
        <l>Puisque le sort vous donne à conquerir vn cœur</l>
        <l>Que deffend seulement vne jeune froideur,</l>
        <l>Et qui n’impose point à l’ardeur qui vous presse</l>
        <l>De quelqu’attachement l’Invincible tendresse.</l>
        <l>Vn coeur preocupé resiste puissamment </l>
        <l>Mais quand vne ame est libre, on la force aisément,</l>
        <l>Et toute la fierté de son Indifference</l>
        <l>N'a rien dont ne triomphe vn peu de patience.</l>
        <l>Ne luy caché donc plus le pouvoir de ses yeux,</l>
        <l>Faites de votre flâme vn éclat glorieux,</l>
        <l>Et bien loin de trembler de l’Exemple des autres</l>
        <l>Du rebut de leurs feux enflez l’espoir des vostres :</l>
        <l>Peut-estre pour toucher ses seueres appas,</l>
        <l>Vous aurez des secrets que ces Princes n’ont pas ;</l>
        <l>Et si de ses fiertez l’Imperieux caprice,</l>
        <l>Ne vous fait éprouuer vn destin plus propice</l>
        <l>Au moins est-ce vn bon-heur en ces extremitez</l>
        <l>Que de voir auec soy ses Riuaux rebutez.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <l>J'ayme à te voir presser cet aueu de ma flâme,</l>
        <l>Combattant mes raisons tu chatoüille mon ame </l>
        <l>Et par ce que I'ay dit, je voulois pressentir,</l>
        <l>Si de ce que I'ay fait, tu pourrois m’aplaudir.</l>
        <pb n="71" xml:id="p71"/>
        <l>Car enfin, puisqu’il faut t’en faire confidence,</l>
        <l>On doit à <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name> expliquer mon silence,</l>
        <l>Et peut-estre au moment que je t’en parle Icy,</l>
        <l>Le secret de mon coeur, <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, est éclaircy.</l>
        <l>Cette Chasse, où pour fuir la foule qui l’adore</l>
        <l>Tu sçais qu’elle est allée au leuer de l’Aurore</l>
        <l>Est le temps que <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> pour déclarer mon feu</l>
        <l>A pris….</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <p><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, Seigneur?</p>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <l>Ce choix l’étonne vn peu.</l>
        <l>Par son titre de fou tu crois le bien connoitre ;</l>
        <l>Mais sçache qu’il l’est moins qu’il le veut paroistre,</l>
        <l>Et que malgré l’employ qu’il exerce aujourd’huy</l>
        <l>II a plus de bon sens que tel qui rit de luy :</l>
        <l><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name> se plaist à ses boufonneries,</l>
        <l>Il s’en est fait aimer par cent plaisanteries,</l>
        <l>Et peut dans cet accez dire, et persuader</l>
        <l>Ce que d’autres que luy n’oseroient hazarder ;</l>
        <l>Ie le voy propre, enfin à ce que j’en souhaitte,</l>
        <l>II a pour moy, dit il, vne amitié secrette,</l>
        <l>Et veut, dans mes estats ayant receu le jour,</l>
        <l>Contre tous mes Rivaux appuyer mon amour,</l>
        <l>Quelqu’argent mis en main pour soutenir ce Zele….</l>
        <label type="head">Scène Seconde.</label>
        <p><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> representé par <persName key="moliere" role="acteur">le Sieur de Moliere</persName>, arriue, et ayant le souuenir d’vn furieux Sanglier, deuant le quel il auoit fuy à la Chasse, demande secours ; et rencontrant <name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>, et <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, se met au milieu deux pour plus de sûreté, apres leur auoir témoigné sa peur, et leur disant cent choses plaisantes sur son peu de bravoure.</p>
        <pb n="72" xml:id="p72"/>
        <p><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, <name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> sans estre veu.</label>
        <p>Au secours ! sauuez-moy de la beste cruelle !</p>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Ie pense oüir sa voix ?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> sans estre veu.</label>
        <p>à moy de grace, à moy.</p>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>C'est luy-mesme où court-il auec vn tel effroy?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>Où pourray-je éuiter ce Sanglier redoutable</l>
        <l>Grands Dieux preseruez moy de sa dent effroyable</l>
        <l>Je vous promets, pourueu qu’il ne m’attrape pas,</l>
        <l>Quatre liures d’encens, et deux veaux des plus gras</l>
        <l>Ha! je suis mort.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Qu'as-tu?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>Je vous croiois la beste</l>
        <l>Dont à me deuorer J'ay veu la gueule preste</l>
        <l>Seigneur, et je ne puis reucnir de ma peur.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Qu'est-ce.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>OH ! que <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name>, est d’vne étrange humeur !</l>
        <l>Et qu’à suiure la Chasse, et ses extrauagances,</l>
        <l>Il nous faut essuyer de sottes complaisances !</l>
        <pb n="73" xml:id="p73"/>
        <l>Quel diable de plaisir prennent tous les Chasseurs,</l>
        <l>De se voir exposez à mille, et mille peurs ?</l>
        <l>Encore si c’estoit qu’on ne fut qu’à la Chasse</l>
        <l>Des Liéures, des Lapins, et des jeunes Dains, passe :</l>
        <l>Ce sont des animaux d’vn naturel fort doux,</l>
        <l>Et qui prennent toûjours la fuite deuant nous ;</l>
        <l>Mais allerent attaquer de ces bestes vilaines</l>
        <l>Qui n’ont aucun respect pour les faces Humaines</l>
        <l>Et qui courent les gens qui les veulent courir</l>
        <l>C’est vn sot passe-temps, que je ne puis souffrir.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Dis nous donc ce que c’est.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>Le penible exercice</l>
        <l>Où de notre <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">Princesse</name> à volé le caprice!....</l>
        <l>I'en aurois bien juré qu’elle auroit fait le tour,</l>
        <l>Et la Course des Chars se faisant en ce Iour</l>
        <l>II falloit affecter ce contre temps de chasse</l>
        <l>Pour mépriser ces Ieux auec meilleure grace</l>
        <l>Et faire voir... Mais chut, acheuons mon recit,</l>
        <l>Et reprenons le fil de ce que j’auois dit.</l>
        <l>Qu'ay-je dit?</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Tu parlois d’Exercice penible.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>AH ! Ouy ! succombant donc à ce travail horrible,</l>
        <l>Car en Chasseur fameux I'estois enharnaché,</l>
        <l>Et des le point du Iour je m’estois découché,</l>
        <l>Ie me suis écarté de tous en galant homme,</l>
        <l>Et trouuant vn lieu propre à dormir d’vn bon somme</l>
        <l>I’essayois ma posture, et m’ajustant bientost,</l>
        <l>Prenois deja mon ton pour ronfler comme il faut,</l>
        <pb n="74" xml:id="p74"/>
        <l>Lorsqu’vn murmure affreux m’a fait leuer la veuë,</l>
        <l>Et I'ay d’vn vieux buisson de la forest touffuë</l>
        <l>Veu sortir vn Sanglier d’vne énorme grandeur</l>
        <l>Pour...</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Qu'est-ce?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>Ce n’est rien n’ayez point de frayeur</l>
        <l>Mais laissez-moy passer entre vous deux pour cause</l>
        <l>Ie seray mieux en main pour vous conter la chose.</l>
        <l>J'ay donc veu ce Sanglier, qui par nos gens chassé</l>
        <l>Auoit d’vn air affreux tout le poil hérissé</l>
        <l>Ses deux yeux flamboyans ne lançoient que menace</l>
        <l>Et sa gueule faisoit vne laide grimace</l>
        <l>Qui parmy de l’écume, à qui l’osoit presser</l>
        <l>Montroit de certains cros... Ie vous laisse à penser</l>
        <l>A ce terrible aspect, I'ay ramassé mes armes</l>
        <l>Mais le faux animal sans en prendre d’allarmes,</l>
        <l>Est venu droit à moy qui ne luy disois mot.</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <p>Et tu l’as de pied ferme attendu ?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>Quelque sot</p>
        <p>J’ay Ietté tout par terre, et couru comme quatre.</p>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <p>Fuir deuant vn Sanglier ayant dequoy l’abatre</p>
        <p>Ce trait, <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, n’est pas genereux....</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>I’y consens,</p>
        <p>II n’est pas genereux, mais, il est de bon sens.</p>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <p>Mais par quelques exploits si l’on ne s’éternise ?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>Ie suis votre valet, et I'aime mieux que l’on dise,</l>
        <l>C'est Icy qu’en fuyant, sans se faire prier,</l>
        <l>Moron sauua ses Iours des fureurs d’vn Sanglier,</l>
        <l>Que si l’on y doit voila l’Illustre place</l>
        <l>Où le braue <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> d’vne Heroïque audace</l>
        <l>Affrontant d’vn Sanglier l’Impetueux effort</l>
        <l>Par vn coup de ses dents, vit terminer son sort.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Fort bien….</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>Ouy, I'ayme mieux n’en déplaise à la gloire,</l>
        <l>Viure au monde deux Iours, que mille ans dans l’Histoire.</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <l>En effect ton trépas facheroit tes amis ;</l>
        <l>Mais, si de ta frayeur ton esprit est remis,</l>
        <l>Puis-je te demander si du feu qui me brûle….</l>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>II ne faut pas, Seigneur, que je vous dissimule</l>
        <l>Ie n’ay rien fait encor, et n’ay point rencontré</l>
        <l>De temps pour luy parler qui fût selon mon gré</l>
        <l>L'office de Bouffon a des prerogatives;</l>
        <l>Mais souuent on rabat nos libres tentatiues.</l>
        <l>Le discours de vos feux est vn peu délicat</l>
        <l>Et c’est chez <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name> vne affaire d’Estat :</l>
        <l>Vous sçauez de quel titre elle se glorifie,</l>
        <l>Et qu’elle a dans la teste vne Philosophie</l>
        <l>Qui déclare la guerre au conjugal lien,</l>
        <l>Et vous traite l’Amour de Déité de Rien.</l>
        <pb n="76" xml:id="p76"/>
        <l>Pour n’éffaroucher point son humeur de Tygresse</l>
        <l>II me faut manier la chose auec adresse;</l>
        <l>Car on doit regarder comme l’on parle aux grands,</l>
        <l>Et vous estes par fois d’assez facheuses gens,</l>
        <l>Laissez-moy doucement conduire cette trame,</l>
        <l>Ie me sens là pour vous vne secrette flâme,</l>
        <l>Vous estes né mon Prince, et quelques autres noeuds</l>
        <l>Pourroient contribuer au bien que je vous veux.</l>
        <l>Ma mere dans son temps passoit pour assez belle</l>
        <l>Et naturellement n’estoit pas fort cruelle.</l>
        <l>Feu votre Pere à lors, ce Prince genereux,</l>
        <l>Sur la galanterie estoit fort dangereux,</l>
        <l>Et je sçay qu’<name>Elpenor</name>, qu’on appelloit mon Pere,</l>
        <l>A cause qu’il estoit le mary de ma Mere</l>
        <l>Contoit pour grand honneur aux Pasteurs d’aujourd’huy</l>
        <l>Que le Prince autrefois estoit venu chez luy,</l>
        <l>Et que durant ce temps il auoit l’avantage</l>
        <l>De se voir salué de tous ceux du Village :</l>
        <l>Baste, quoy qu’il en soit, je veux par mes travaux…</l>
        <l>Mais voicy <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name>, et deux de vos Rivaux.</l>
        <label type="head">Scene Troisiéme.</label>
        <p><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse d’Elide</name> parut en suitte, auec <name key="aristomene" corresp="de_croisy">les Princes de Messene</name> et <name key="theocle" corresp="la_thorilliere">de Pyle</name>, lesquels firent</p>
        <p>remarquer en eux des caracteres bien differents de celuy du <name key="euriale" corresp="la_grange">Prince d’Ithaque</name> ; et luy cederent dans le coeur de <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name> tous les auantages qu’il y pouuoit desirer. Cette aimable <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">Princesse</name>, ne témoigna pas pourtant que le merite de ce Prince eut fait aucune Impression sur son esprit, et qu’elle l’eut quasi remarqué, elle temoigna toujours comme vne autre Diane n’aimer que la Chasse et les Forests ; et lorsque <name key="aristomene" corresp="de_croisy">le Prince de Messene</name> voulut luy faire valoir le seruice qu’il luy auoit rendu, en la défaisant d’vn fort grand Sanglier qui l’auoit attaquée, elle luy dit que sans rien diminüer de sa reconnoissance, elle trouuoit son secours d’autant moins considerable, qu’elle en auoit tué toute seule d’aussi furieux, et fust peut-estre bien encore venuë à bout de celuy cy.</p>
        <pb n="77" xml:id="p77"/>
        <p><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>, et sa suitte.</p>
        <p><name key="aristomene" corresp="de_croisy">Aristomene</name>, <name key="theocle" corresp="la_thorilliere">Theocle</name>, <name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>, <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>, <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="aristomene" corresp="de_croisy">Aristomene</name>.</label>
        <l>Reprochez vous, Madame, à nos Iustes allarmes</l>
        <l>Le peril dont tous deux auons sauué vos charmes ?</l>
        <l>I'aurois pensé pour moy qu’abattre sous nos coups</l>
        <l>Ce Sanglier qui portoit sa fureur Iusqu’à vous</l>
        <l>Estoit vne auanture, ignorant votre chasse,</l>
        <l>Dont à nos bons destins nous deuions rendre grace ;</l>
        <l>Mais à cette froideur, je connois clairement</l>
        <l>Que je dois conceuoir vn autre sentiment</l>
        <l>Et quereller du sort la fatale puissance</l>
        <l>Qui me fait auoir part à ce qui vous offence.</l>
        <label type="speaker"><name key="theocle" corresp="la_thorilliere">Theocle</name>.</label>
        <l>Pour moy, je tiens, Madame, à sensible bon-heur</l>
        <l>L'action où pour vous a volé tout mon coeur</l>
        <l>Et ne puis consentir, malgré votre murmure</l>
        <l>A quereller le sort d’vne telle auanture.</l>
        <l>D'vn objet odieux, je sçay que tout déplaist</l>
        <l>Mais deut votre couroux estre plus grand qu’il n’est,</l>
        <l>C'est extréme plaisir quand l’amour est extréme</l>
        <l>De pouuoir d’vn peril affranchir ce qu’on aime.</l>
        <pb n="78" xml:id="p78"/>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <l>Et pensez vous, Seigneur, puisqu’il me faut parler</l>
        <l>Qu'il eut eu ce peril de quoy tant m’ebranler ?</l>
        <l>Que l’arc, et que le Dard pour moy si pleins de charmes,</l>
        <l>Ne soient entre mes mains que d’Inutiles armes?</l>
        <l>Et que je fasse enfin mes plus frequents emplois</l>
        <l>de parcourir nos monts, nos plaines, et nos bois</l>
        <l>Pour n’oser en chassant conceuoir l’esperance</l>
        <l>De suffire moy seule à ma propre défense?</l>
        <l>Certes auec le temps, I'aurois bien profité</l>
        <l>De ces soins assidus dont je fais vanité</l>
        <l>S'il falloit que mon bras dans vne telle queste</l>
        <l>Ne pust pas triompher d’vne chetiue beste.</l>
        <l>Du moins si pour pretendre à de sensibles coups</l>
        <l>Le commun de mon sexe est trop mal auec vous,</l>
        <l>D'vn étage plus haut accordez moy la gloire</l>
        <l>Et me faites tous deux cette grace de croire</l>
        <l>Seigneurs, que quelque fut le Sanglier d’aujourd’huy,</l>
        <l>I'en ay mis bas, sans vous de plus méchans que luy.</l>
        <label type="speaker"><name key="theocle" corresp="la_thorilliere">Theocle</name>.</label>
        <p>Mais, Madame...</p>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <l>Hebin soit, Ie voy que votre enuie</l>
        <l>Est de persuader que je vous dois la Vie ;</l>
        <l>I'y consens, Ouy, sans vous c’estoit fait de mes jours</l>
        <l>Ie rends de tout mon coeur grace à ce grand secours</l>
        <l>Et je vais de ce pas au Prince, pour luy dire,</l>
        <l>Les bontez que pour moy votre amour vous Inspire.</l>
        <pb n="79" xml:id="p79"/>
        <label type="head">Scene quatrieme.</label>
        <p><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>, <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, <name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron.</name></label>
        <l>Hé ! a-ton Iamais veu de plus farouche esprit</l>
        <l>De ce vilain Sanglier l’heureux trepas l’égrit</l>
        <l>O comme volontiers I'aurois d’vn beau salaire</l>
        <l>Recompensé tantost qui m’en eut sceu deffaire</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <l>Ie vous vois tout pensif, Seigneur, de ses dedains,</l>
        <l>Mais ils n’ont rien qui doiue empécher vos desseins,</l>
        <l>C’en heure doit venir, et c’est à vous possible,</l>
        <l>Qu'est reserué l’honneur de la rendre sensible.</l>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <l>II faut qu’auant la course, elle aprenne vos feux,</l>
        <l>Et je....</l>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <l>Non ce n’est plus, <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, ce que je veux</l>
        <l>Garde toy de rien dire, et me laisse vn peu faire</l>
        <l>I'ay resolu de prendre vn chemin tout contraire,</l>
        <pb n="80" xml:id="p80"/>
        <l>Ie voy trop que son coeur s’obstine à dédaigner</l>
        <l>Tous ces profonds respects qui pensent la gagner ;</l>
        <l>Et le Dieu qui m’engage à soupirer pour elle,</l>
        <l>M'Inspire pour la Vaincre une adresse nouuelle :</l>
        <l>Ouy, c’est luy d’où me vient ce soudain mouuement,</l>
        <l>Et I'en attens de luy l’Heureux éuenement.</l>
        <label type="speaker"><name key="arbate" corresp="louis_bejart">Arbate</name>.</label>
        <p>Peut-on sçauoir de vous par où votre esperance?</p>
        <label type="speaker"><name key="euriale" corresp="la_grange">Euriale</name>.</label>
        <p>Tu le vas voir, allons, et garde le silence.</p>
        <p>Fin du premier Acte.</p>
        <pb n="81" xml:id="p81"/>
        <label type="head">Deuxieme Intermède.</label>
        <label type="head">Argument.</label>
        <p>L’Agreable <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> laissa aller <name key="euriale" corresp="la_grange">le Prince</name> pour parler de sa passion naissante aux bois, et aux rochers, et faisant retentir par tout le beau nom de sa Bergere <name key="philis" corresp="madeleine_bejart">Philis</name>, vn Echo ridicule luy repondant bizarement, Il y prit si grand plaisir, que riant en cent manieres, Il fit repondre autant de fois cet Echo, sans témoigner d’en estre ennuyé ; Mais <name>vn Ours</name> vint Interrompre ce beau diuertissement, et le surprit si fort par cette veuë peu attendue, qu’il donna de sensibles marques de sa peur. Elle luy fit faire deuant <name>l’Ours</name> toutes les soumissions dont Il se pût auiser, pour l’adoucir : Enfin se Iettant à vn arbre pour y monter, comme il vit que <name>l’Ours</name> y vouloit grimper aussibien que luy, Il cria au secours d’vne voix si Haute, qu’il attira <name>8 Paysans</name> armez de bâtons à deux bouts, et d’espieux pendant qu’<name>vn autre Ours</name> parut en suite du premier. II se fit vn Combat, qui finit par la mort d’<name>vn des Ours</name>, et par la fuite de l’autre.</p>
        <pb n="82" xml:id="p82"/>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>Jusqu’au reuoir ; pour moy je reste Icy, et I'ay vne petite conuersation à faire auec ces arbres, et ces rochers.</p>
        <l>Bois, prez, fontaines, fleurs qui voyez mon teint blesme,</l>
        <l>Si vous ne le sçauez, je vous apprends que I'aime</l>
        <l>Philis est l’objet charmant</l>
        <l>Qui tient mon coeur à l’attache</l>
        <l>Et je deuins son amant</l>
        <l>La voyant traire une vache.</l>
        <l>Ses doigts tout pleins de laict, et plus blancs mille fois</l>
        <l>Pressoient les bouts du pis d’vne grace admirable</l>
        <l>Ouf ! cette Idée est capable</l>
        <l>De me réduire aux abois.</l>
        <p>Ah ! <name key="philis" corresp="madeleine_bejart">Philis</name>, <name key="philis" corresp="madeleine_bejart">Philis</name>, <name key="philis" corresp="madeleine_bejart">Philis</name>.</p>
        <p>Ah ! hem. ah ah ah ! hi hi hi hi. oh oh oh oh.</p>
        <p>Voila vn Echo qui est bouffon ! hom, hom, hom.</p>
        <p>ha ha ha.</p>
        <p>uh uh uh. Voyla vn Echo qui est bouffon.</p>
        <pb n="83" xml:id="p83"/>
        <label type="head">Scene Seconde.</label>
        <p><name>Vn Ours</name>, <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>Ah <name>Monsieur l’Ours</name>, je suis votre seruiteur de tout mon cœur : de grace épargnez-moy, je vaux rien du tout à manger, je n’ay que la peau et les os, et je voy de certaines gens là-bas qui seroient bien mieux votre affaire. Eh ! Eh ! Eh ! Monseigneur que votre Altesse est Iolie, et bien faite.</p>
        <p>Elle a tout a fait l’air galant, et la taille la plus mignonne du monde. Ah ! beau poil ! belle teste ! beaux yeux brillans, et bien fendus ! Ah ! beau petit nez ! belle petite bouche, petites quenottes jolies ! Ah ! belle gorge ! belles petites menottes, petits ongles bien faits…. A l’aide au secours, je suis mort, misericorde, pauure <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> ! ah ! mon Dieu ! et vite à moy ; Ie suis perdu !</p>
        <p><name>Les chasseurs</name> paroissent, et <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> montre sur vn arbre.</p>
        <p>Eh ! Messieurs ayez pitié de moy ! bon, Messieurs tuez-moy ce vilain animal là. O Ciel ! daigne les assister. Bon le voila vn qui vient de luy donner vn</p>
        <pb n="84" xml:id="p84"/>
        <p>coup dans la gueule ! Les voila tous deux à l’entour de luy. Courage, ferme, allons mes amis. Bon, poussez fort, encore, ah ! le voila qui est à terre, c’en est fait, il est mort, descendons maintenant pour luy donner cent coups. Seruiter, Messieurs, je vous rends grace de m’auoir deliuré de cette beste, maintenant que vous l’auez tué, je m’en vais l’acheuer, et en triompher auec vous.</p>
        <p>Ces heureux chasseurs, n’eurent pas plustost remportée cette victoire, que <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, deuenu braue par l’Eloignement du peril, voulut aller donner mille coups à la beste qui n’estoit plus en estat de se déffendre, et fit tout ce qu’vn fanfaron qui n’auroit pas esté trop hardy, eut pû faire en cette occasion, et <name>les Danseurs</name> pour témoigner leur Ioye danserent vne fort belle Entrée. C’estoient <persName key="manceau" role="danseur">Mr. Manceau</persName>, <persName key="chicanneau" role="danseur">Les Srs. Chicanneau</persName>, <persName key="balthazard_martinot" role="danseur">Baltazard</persName>, <persName key="noblet" role="danseur">Noblet</persName>, <persName key="bonard" role="danseur">Bonard</persName>, <persName key="magny" role="danseur">Magny</persName>, et <persName key="la_pierre" role="danseur">la Pierre</persName>.</p>
        <pb n="85" xml:id="p85"/>
        <pb n=" partition "/>
        <pb n="88" xml:id="p88"/>
        <pb n="89" xml:id="p89"/>
        <label type="head">Acte deuxiéme.</label>
        <label type="head">Argument.</label>
        <p><name key="euriale" corresp="la_grange">Le Prince d’Ithaque</name>, et <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name> eurent vne conuersation fort galante sur la Course des Chars qui se préparoit. Elle auoit dit auparauant à vne des Princesses ses Parentes, que l’Insensibilité du <name key="euriale" corresp="la_grange">Prince d’Ithaque</name> luy donnoit de la peine, et luy estoit honteuse, qu’encore qu’elle ne voulut rien aimer, Il estoit bien facheux de voir qu’il n’aimoit rien, et que quoyqu’elle eut resolu de n’aller point voir les Courses, elle vouloit s’y rendre, dans le dessein de tacher à triompher de la liberté d’vn homme qui la cherissoit si fort. II estoit facile de juger que le merite de ce Prince, produisoit son effet ordinaire, que ses belles qualitez auoient touché ce coeur superbe, et commencé à fondre vne partie de cette glace qui auoit résisté Iusqu’à lors à toutes les ardeurs de l’Amour, Et plus Il affectoit, par le conseil de <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> qu’il auoit gagné, et qui connoissoit fort le cœur de <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name>, de paroistre Insensible, quoyqu’il ne fut que trop amoureux, plus <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name> se mettoit dans la teste de l’engager, quoyqu’elle n’eut pas fait le dessein de s’engager elle-mesme. <name key="aristomene" corresp="de_croisy">Les Princes de Messene</name>, et <name key="theocle" corresp="la_thorilliere">de Pyle</name> prirent lors congé d’elle pour se preparer</p>
        <pb n="90" xml:id="p90"/>
        <p>aux Courses, et luy parlant de l’Esperance qu’ils auoient de vaincre par le desir qu’ils sentoient de luy plaire, celuy d’Ithaque luy témoigna au contraire que n’ayant Iamais rien aimé, Il alloit essayer à vaincre pour sa propre satisfaction, ce qui la piqua encore dauantage, à vouloir soumettre vn coeur déja assez soumis, mais qui sçauoit déguiser ses sentimens le mieux du monde.</p>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>, <name key="aglante" corresp="therese_duparc">Aglante</name>, <name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <l>Ouy, I'aime à demeurer dans ces paisibles lieux</l>
        <l>On n’y decouure rien qui n’enchante les yeux</l>
        <l>Et de tous nos Palais la sçauante structure</l>
        <l>Cede aux simples beautez qui forme la nature</l>
        <l>Ces arbres, ces rochers, cette eau, ces gazons frais</l>
        <l>Ont pour moy des appas à ne lasser Iamais.</l>
        <label type="speaker"><name key="aglante" corresp="therese_duparc">Aglante</name>.</label>
        <l>Je cheris comme vous ces retraittes tranquiles</l>
        <l>Ou l’on se vient sauuer de l’Embarras des villes</l>
        <pb n="91" xml:id="p91"/>
        <l>De mille objets charmans ces lieux sont embellis;</l>
        <l>Et ce qui doit surprendre est qu’aux portes d’Elis,</l>
        <l>La douce passion de fuïr la multitude</l>
        <l>Rencontre vne si belle, et vaste Solitude :</l>
        <l>Mais a vous dire vray dans ces Iours éclattans</l>
        <l>Vos retraites Icy me semblent hors de temps</l>
        <l>Et c’est fort mal-traiter l’apareil magnifique</l>
        <l>Que chaque Prince a fait pour la Feste publique.</l>
        <l>Ce Spectacle pompeux de la Course des Chars</l>
        <l>Deuroit bien meriter l’honneur de vos regards.</l>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <l>Quel droit ont-ils chacun d’y vouloir ma présence ?</l>
        <l>Et que dois-je apres tout à leur magnificence?</l>
        <l>Ce sont soins que produit l’ardeur de m’acquerir</l>
        <l>Et mon coeur est le prix qu’ils veulent tous courir</l>
        <l>Mais quelqu’espoir qui flate vn projet de la sorte</l>
        <l>Ie me tromperay bien, si pas vn d’eux l’emporte.</l>
        <label type="speaker"><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</label>
        <l>Iusques à quand ce coeur veut-il s’effaroucher</l>
        <l>Des Innocens desirs qu’on a de le toucher ?</l>
        <l>Et regarder les soins que pour vous on se donne</l>
        <l>Comme autant d’attentats contre votre personne,</l>
        <l>Ie sçay qu’en défendant le party de l’Amour</l>
        <l>On s’expose chez vous à mal faire sa cour ;</l>
        <l>Mais ce que par le sang j’ay l’honneur de vous estre</l>
        <l>S'oppose aux duretez que vous faites paroistre</l>
        <l>Et je ne puis nourrir d’vn flateur entretien</l>
        <l>Vos resolutions de n’aimer jamais rien.</l>
        <l>Est-il rien de plus beau qu’vne Innocente flâme</l>
        <l>Qu'vn merit éclattant allume dans vne ame ?</l>
        <l>Et seroit-ce vn bon-heur de respirer le jour</l>
        <l>Si d’entre les Mortels on bannissoit l’Amour.</l>
        <pb n="92" xml:id="p92"/>
        <l>Non, non tous les plaisirs se goutent à le suiure</l>
        <l>Et viure sans aimer n’est pas proprement viure.</l>
        <label type="head">Auis.</label>
        <p>Le dessein de <persName key="moliere" role="auteur">l’Autheur</persName> estoit de traiter ainsi toute la Comédie ; mais vn commandement du <persName key="louisxiv" role="commanditaire">Roy</persName> qui pressa cette affaire l’obligea d’acheuer tout le reste en Prose, et de passer legerement sur plusieurs Scenes, qu’il auroit estenduës dauantage, s’il auoit eu plus de loisir.</p>
        <label type="speaker"><name>Aglante</name>.</label>
        <p>Pour moy je tiens que cette passion est la plus agréable affaire de la vie, qu’il est necessaire d’aimer pour vivre heureusement, et que tous les plaisirs sont fades s’il ne s’y mesle un peu d’amour.</p>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <p>Pouuez-vous bien toutes deux, estant ce que vous estes, prononcer ces paroles, et ne deuez vous pas rougir d’appuyer vne passion qui n’est qu’erreur, que foiblesse, et qu’emportement, et dont tous les desordres ont tant de repugnance auec la gloire de notre sexe ? I'en pretens soutenir l’honneur Iusqu’au dernier moment de ma Vie ; et ne veux point du tout me commettre à ces gens qui sont les esclaues aupres de Nous, pour deuenir vn jour nos Tyrans. Toutes ces larmes, tous ces soupirs, tous ces hommages, tous ces respects, sont des embuches que l’on tend à notre coeur, Et qui souuent l’engage à commettre des laschetez. Pour moy quand je regarde certains exemples, et les bassesses épouuantables où cette passion rauale les personnes sur qui elle Etend sa puissance, je sens tout mon coeur qui s’émeut, et je ne puis souffrir qu’vne ame qui fait profession d’vn peu de fierté, ne trouue pas vne honte horrible à de telles foiblesses.</p>
        <label type="speaker"><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</label>
        <p>Eh ! Madame, Il est de certaines foiblesses qui ne sont point honteuses, et qu’il est beau mesme d’auoir dans les plus hauts degrez de gloire. J'espere que vous changerez un jour de</p>
        <pb n="93" xml:id="p93"/>
        <p>pensée, et s’il plaist au Ciel nous verrons votre coeur auant qu’il soit peu….</p>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <p>Arrestez, n’acheuez pas ce souhait étrange, I'ay vne horreur Invincible pour ces sortes d’abaisements, et si I'estois capable d’y descendre, Ie serois personne sans doute à ne me le point pardonner.</p>
        <label type="speaker"><name key="aglante" corresp="therese_duparc">Aglante</name>.</label>
        <p>Prenez garde, Madame, l’Amour sçait se vanger des mépris que l’on fait de luy, et peut-estre...</p>
        <label type="speaker"><name>La Princesse</name>.</label>
        <p>Non, non, je brave tous ses traits, et le grand pouuoir qu’on luy donne, n’est rien qu’vne chimere, et qu’vne excuse des foibles cœurs, qui le font inuincible, pour authoriser leur foiblesse.</p>
        <label type="speaker"><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</label>
        <p>Mais enfin toute la terre reconnoist sa puissance, et vous voyez que les Dieux mesme sont assujetis à son Empire. On nous fait voir que Jupiter n’a pas aimé pour vne fois; et que Diane mesme dont vous affectez tant l’exemple, n’a pas rougi de pousser des soupirs d’amour.</p>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <p>Le croyances publiques sont toujours meslées d’erreur. Les Dieux ne sont point faits comme les fait le vulgaire, et c’est leur manquer de respect que de leur attribuer les foiblesses des hommes.</p>
        <pb n="94" xml:id="p94"/>
        <label type="head">Scene Seconde.</label>
        <p><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>, <name key="aglante" corresp="therese_duparc">Aglante</name>, <name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>,<name key="philis" corresp="madeleine_bejart"> Philis</name>.</p>
        <label type="speaker"><name>Aglante</name>.</label>
        <p>Vien, approche <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>, vien nous aider à défendre l’Amour contre les sentimens de <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">la Princesse</name>.</p>
        <label type="speaker"><name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>.</label>
        <p>Voila votre party fortifié d’vn grand défenseur.</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>Ma foy, Madame, Ie croy qu’àprés mon Exemple il n’y a plus rien à dire, et qu’il ne faut plus mettre en doute le Pouuoir de l’Amour. I'ay braué ses armes assez long-temps, et fait de mon drole comme vn autre; Mais enfin ma fierté a baissé l’oreille, et vous auez vne traitresse qui m’a rendu plus doux qu’vn agneau : Apres cela on ne doit plus faire aucun scrupule d’aimer, Et puisque I'ay bien passé par là, Il peut bien y en passer d’autres.</p>
        <pb n="95" xml:id="p95"/>
        <label type="speaker"><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</label>
        <p>Quoy <name key="moron" corresp="moliere">Moron</name> se mesle d’aimer?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>Fort bien.</p>
        <label type="speaker"><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</label>
        <p>Et de vouloir estre aimé?</p>
        <label type="speaker"><name key="moron" corresp="moliere">Moron</name>.</label>
        <p>Et pourquoy non? n’est-on pas assez bien fait pour cela? Ie pense que ce visage est assez passable, et que pour le bel air, Dieu mercy, nous ne le cedons à Personne.</p>
        <label type="speaker"><name key="cinthie" corresp="mlle_de_brie">Cinthie</name>.</label>
        <p>Sans doute on auroit tort…</p>
        <label type="head">Scene Troiseme.</label>
        <p><name>Lycas</name>, <name key="princesse_d_elide" corresp="armande_bejart">La Princesse</name>, <name>Aglante</name>, <name>Cinthie</name>, <name>Philis</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">Lycas.</label>
        <p>Madame, <name>le Prince</name>, votre Pere vient vous trouuer Icy, et conduit auec luy <name>les Princes de Pyle</name>, et <name>d’Ithaque</name>, et celuy <name>de Messene</name>.</p>
        <pb n="96" xml:id="p96"/>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>O Ciel ! que pretend-il faire en me les amenant? auroit-il resolu ma perte, et voudroit-il bien me forcer au choix de quelqu’vn d’eux?</p>
        <label type="head">Sc ene Quatriéme.</label>
        <p><name>Le Prince</name>, <name>Euriale</name>, <name>Aristomene</name>, <name>Théocle</name>, <name>La Princesse</name>, <name>Cinthie</name>, <name>Aglante</name>, <name>Philis</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Seigneur, Ie vous demande la liberté de preuenir par deux paroles la déclaration des pensées que vous pouuez auoir. II y a deux veritez, Seigneur aussi constantes l’vne, que l’autre, et dont je puis assez vous assurer également. L'vne que vous auez vn absolu pouuoir sur moy, et que vous ne sçauriez m’ordonner rien, où je ne réponde aussi-tost par vne obeissance aueugle : l’autre que je regarde l’Hymenée ainsi que le trépas, et qu’il m’est impossible de forcer cette auersion naturelle. Me donner vn mary, et me donner la mort c’est une mesme chose ; Mais votre volonté va la premiere, et mon obiïssance m’est bien plus chere que ma Vie. Aprés cela, Seigneur, prononcez librement ce que vous voulez.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Ma fille tu as tort de prendre de pareilles allarmes, et je me plains de toy, qui peux mettre dans ta pensée que je sois assez mauuais Pere pour me seruir tyraniquement de la puissance</p>
        <pb n="97" xml:id="p97"/>
        <p>que le Ciel me donne sur toy. Ie souhaitte à la verité que ton coeur puisse aimer quelqu’vn. Tous mes voeux seroient satisfaits, si cela pouuoit arriuer, et je n’ay proposé les Festes et les Ieux que Ie fais celebrer Icy, qu’àfin d’y pouuoir attirer tout ce que la Grece a d’Illustre, Et que parmy cette jeunesse tu puisses enfin rencontrer où arrester tes yeux, et déterminer tes pensées. Ie ne demande, dis-je, au Ciel autre bon-heur que celuy de voir vn Epoux. I'ay pour obtenir cette grace fait encore ce matin vn sacrifice à Venus, et si je sçay bien expliquer le langage des Dieux, elle m’a promis vn miracle ; Mais quoy qu’il en soitz, Ie veux en user auec toy en Pere qui aime sa fille : si tu trouues où attacher tes vœux, ton choix sera le mien, et je ne considereray ny Interests d’Estat, ny auantage d’Alliance. Si ton coeur demeure Insensible, je n’entreprendray point de le forcer ; mais au moins sois complaisante aux ciuilitez qu’on te rend, et ne m’oblige point à faire les excuses de ta froideur : Traites ces Princes auec l’estime que tu leur dois, reçois auec reconnoissance les temoignages de leur zele, et viens voir cette course où leur adresse va paroistre.</p>
        <label type="speaker">Theocle.</label>
        <p>Tout le monde va faire des efforts pour emporter le prix de cette Course : Mais à vous dire vray, I'ay peu d’ardeur pour la victoire, puisque ce n’est pas votre coeur qu’on y doit disputer.</p>
        <label type="speaker">Aristomene.</label>
        <p>Pour moy, Madame, vous estes le seul prix que je me propose par tout : C'est vous que je croy disputer dans ces combats d’adresse, et je n’aspire maintenant qu’à remporter l’honneur de la Course, que pour obtenir vn degré de gloire qui m’approche de vous.</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Pour moy, Madame, je n’y vais point du tout avec cette pensée. Comme I'ay fait toute ma vie profession de ne rien aimer, tous les soins que je prends ne vont point où tendent les autres, je n’ay aucune pretention sur votre cœur, et le seul honneur de la Course, est tout l’auantage où I'aspire.</p>
        <p>Ils la quittent.</p>
        <pb n="98" xml:id="p98"/>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>D'où sort cette fierté où l’on ne s’attendoit point? Princesses, que dites-vous de ce Ieune Prince? auez vous remarqué de quel ton il l’a pris ?</p>
        <label type="speaker">Aglante.</label>
        <p>II est vray que cela est vn peu fier.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ah ! quelle braue botte Il vient là de luy porter</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ne trouuez vous pas qu’il y auroit plaisir d’abaiser son orgueil, et de soumettre vn peu ce coeur qui tranche tant du braue ?</p>
        <label type="speaker">Cinthie.</label>
        <p>Comme vous estes accoutumée à ne Iamais receuoir que des hommages, et des adorations de tout le monde, vn compliment pareil au sien doit vous surprendre à la vérité.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Je vous auouë que cela m’a donné de l’émotion, et que je souhaiterois fort de trouuer les moyens de châtier cette hauteur. Ie n’auois pas beaucoup d’enuie de me trouuer à cette Course, Mais I'y veux aller expres, et employer toute chose pour luy donner de l’Amour.</p>
        <label type="speaker">Cinthie.</label>
        <p>Prenez garde, Madame, l’Entreprise est perilleuse, et lorsqu’on veut donner de l’amour, on court risque d’en receuoir.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ah ! n’aprehendez rien, je vous prie ; allons, je vous reponds de moy.</p>
        <p>Fin du second Acte.</p>
        <pb n="99" xml:id="p99"/>
        <label type="head">Troisiéme Intermede.</label>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name>Moron</name>, <name>Philis</name>.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p><name>Philis</name>, demeure Icy.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Laisse-moy suiure les autres.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ah ! cruelle si c’estoit Tircis qui t’en priast, tu demeurerois bien vite.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Cela se pourroit faire, et je demeure d’accord que je trouue bien mieux mon conte auec l’vn qu’auec l’autre, car il me diuertit auec sa voix, et tu m’étourdis de ton caquet, lorsque tu chanteras aussi bien que luy, je te promets de t’écouter.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Eh ! demeure un peu.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Ie ne sçaurois.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>de grace.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Point te dis-je.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Je ne te laisseray point aller.</p>
        <pb n="100" xml:id="p100"/>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Ah ! que de façons.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Je ne te demande qu’vn moment à estre auec toy.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Et bien ouy, I'y demeureray pourueu que tu me promette vne chose.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Et quelle?</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>De ne me point parler du tout.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Eh ! <name>Philis</name> ?</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>A moins que de cela je ne demeureray point avec toy.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Veux-tu me…</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Laisse-moy aller.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Et bien, ouy demeure, je ne te diray mot.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Prends bien garde au moins, car à la moindre parole je prends la fuite.</p>
        <p>Moron. Il fait vne Scene de Gestes.</p>
        <p>Soit. Ah ! <name>Philis</name>… Eh… elle s’enfuit, et je ne sçaurois l’attraper. Voila ce que c’est, si je sçauois chanter, I'en ferois bien mieux mes affaires. La pluspart des femmes aujourd’huy se laissent prendre par les oreilles. Elles sont cause que tout le monde se mesle de musique, et l’on ne reüssit aupres d’elles que par les petites chansonnettes, et les petits vers que l’on leur fait entendre. II faut que I'apprenne à chanter comme les autres. Bon voicy Iustement mon homme.</p>
        <pb n="101" xml:id="p101"/>
        <pb n=" partition "/>
        <pb n="106" xml:id="p106"/>
        <pb n="107" xml:id="p107"/>
        <label type="head">Acte Troisiéme.</label>
        <label type="head">Argument.</label>
        <p><name>La Princesse d’Elide</name> estoit cependant dans d’Etranges Inquétudes. <name>Le Prince d’Ithaque</name> auoit gagné le prix des Courses, elle auoit dans la suitte de ce diuertissemens fait des merueilles à chanter, et à la danse, sans qu’il parût que les dons de la nature ; et de l’art eussent esté quasi remarquez par <name>le Prince d’Itaque</name>. Elle en fit de grandes plaintes à la Princesse sa Parente, elle en parla à Moron, qui fit passer cet Insensible pour un brutal ; Enfin, le voyant arriuer luy mesme, elle ne pût s’empescher de luy en toucher fort serieusement quelque chose, II luy repondit fort Ingenieusement, qu’il n’aimoit rien, et qu’hors l’Amour de sa liberté, et les plaisirs qu’il trouuoit si agréables de la solitude, et de la Chasse, rien ne le touchoit.</p>
        <pb n="108" xml:id="p108"/>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name>La Princesse</name>, <name>Aglante</name>,<name> Cinthie</name>, <name>Philïs</name>.</p>
        <label type="speaker">Cinthie.</label>
        <p>IL est vray, Madame, que ce Ieune Prince a fait voir vne adresse peu commune, et que l’air dont il a paru a esté quelque chose de surprenant. Il sort vainqueur de cette Course, mais Ie doute fort qu’il en sorte auec le mesme coeur qu’il a porté : car enfin vous luy auez tiré des traits dont il est difficile de se défendre, et sans parler de tout le reste, la grace de votre danse, et la douceur de votre voix ont eu des charmes aujourd’huy à toucher les plus Insensibles.</p>
        <label type="speaker">La Princes se.</label>
        <p>Le voicy qui s’entretient auec <name>Moron</name>; nous sçaurons vn peu de quoy il luy parle : Ne rompons point encore leur entretien, et prenons cette route, pour reuenir à leur rencontre.</p>
        <pb n="109-116"/>
        <pb n="117" xml:id="p117"/>
        <label type="head">Scene Cinquiéme</label>
        <p><name>La Princesse</name>, <name>Moron</name>, <name>Philis</name>, <name>Tircis</name>.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Il ne vous en doit rien, Madame, en dureté de coeur.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Je donnerois volontiers tout ce que I'ay au monde, pour auoir l’auantag d’en triompher.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Je le croy.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ne pourrois-tu pas, <name>Moron</name> me servir dans vn tel dessein.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Vous sçauez bien Madame, que je suis tout à votre seruice.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Parle luy de moy dans tes entretiens, vante-luy adroitement ma personne, et les auantages de ma naissance, et tache d’ébranler ses sentimens par la douceur de quelqu’espoir. Ie te permets de dire tout ce que tu voudras pour tacher à me l’engager.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Laissez moy faire.</p>
        <pb n="118" xml:id="p118"/>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>C'est vne chose qui me tient au cœur, je souhaite ardemment qu’il m’aime.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Il est bien fait, ouy, ce petit pendard là. II a bon air, bonne Physionomie, &amp; je croy qu’il seroit assez le fait d’vne jeune Princesse.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Enfin tu peux tout esperer de moy, si tu trouves moyen d’enflâmer pour moy son coeur.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Il n’y a rien qui ne se puisse faire ; Mais, Madame, s’il venoit à vous aimer, que feriez vous,</p>
        <p>s’il vous plaist?</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>AH! ce seroit pour lors que je prendrois plaisir à triompher pleinement de sa vanité, à punir son mépris par mes froideurs, et à exercer sur luy toutes les cruautez que pourrois imaginer.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>II ne se rendra Iamais.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ah !<name> Moron</name>, Il faut faire en sorte qu’il se rende.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Non, Il n’en fera rien, je le connois, ma peine seroit Inutile.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Si faut-il pourtant tenter toute chose, et éprouuer si son ame est entierement Insensible ? Allons, je veux luy parler, et suiure vne pensée qui vient de me venir.</p>
        <p>Fin du troisieme Acte.</p>
        <pb n="119" xml:id="p119"/>
        <label type="head">Quatriéme Intermede.</label>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name>Philis</name>, <name>Tircis</name>.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Viens, Tircis, laissons les aller, et me dis vn peu ton martire de la façon que tu sçais. II y a long temps que tes yeux me parlent, Mais je suis plus aise d’oüir ta voix.</p>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <pb n="120" xml:id="p120"/>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Va, va, c’est deja quelque chose que de toucher l’oreille, et le temps amene tout. Chante moy cependant quelque plainte nouuelle q’tu ayes composée pour moy.</p>
        <label type="head">Scene Deuxiéme.</label>
        <p><name>Moron</name>, <name>Philis</name>, <name>Tircis</name>.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>AH ! ah je vous y prends, cruelle, vous vous écartez des autres pour oüir mon rival?</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Ouy, je m’écarte pour cela, je te le dis encore : Je me plais auec luy, et l’on écoute volontiers</p>
        <p>les Amans, lorsqu’ils se plaignent aussi agreablement qu’il fait. Que ne ne chantes-tu comme</p>
        <p>luy, je prendrois plaisir à t’écouter.</p>
        <pb n="121" xml:id="p121"/>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Si je ne sçay chanter, Ie sçay faire autre chose, et quand...</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Tais-toy ? je veux l’entendre. Dis, <name>Tircis</name>, ce que tu voudras.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ah ! cruelle…</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Silence, dis-je, ou je me mettray en colere.</p>
        <label type="speaker">Tircis.</label>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <pb n="122" xml:id="p122"/>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Morbleu, que n’ay-je de la voix ! ah ! nature maratre, pourquoy ne m’as tu pas donné de quoy chanter comme à vn autre?</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>En vérité, <name>Tircis</name>, il ne se peut rien de plus agréable, et tu l’emportes sur tous les Riuaux que tu as.</p>
        <pb n="123" xml:id="p123"/>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Mais, pourquoy est-ce que je ne puis pas chanter? n’ay-je pas vn estomach, vn gosier, et vne langue comme vn autre? Oüy, ouy, allons, je veux chanter aussi, et te montrer que l’Amour fait faire toutes choses. Voicy vne chanson que I'ay faite pour toy.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Ouy, dis, je veux bien t’écouter pour la rareté du fait.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Courage, <name>Moron</name> ; il ny a qu’à avoir de la hardiesse.</p>
        <p>Moron chante.</p>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <pb n="124" xml:id="p124"/>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <p>Viuat Moron.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Voila qui est le mieux du monde, Mais <name>Moron</name>, je souhaitterois bien d’auoir la gloire que quelqu’Amant fut mort pour moy ; c’est vn auantage dont je n’ay pas encore joüy, et je trouue que I'aimerois de tout mon coeur vne personne qui m’aimeroit assez pour se donner la mort.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Tu aimerois vne personne qui se tuëroit pour toy?</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Ouy.</p>
        <pb n="125" xml:id="p125"/>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>II ne faut que cela pour te plaire?</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Non.</p>
        <label type="speaker">Moro n.</label>
        <p>Voila qui est fait, je te veux montrer que je me sçay tuer quand je veux.</p>
        <label type="speaker">Tircis.</label>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>C’est vn plaisir que vous aurez quand vous voudrez.</p>
        <pb n="126" xml:id="p126"/>
        <label type="speaker">Tircis.</label>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Je vous prie de vous mesler de vos affaires, et de me laisser tuër à ma fantaisie. Allons, je vais faire honte à tous les Amans ; tien, je ne suis pas homme à faire tant de façons. Voy ce poignard, prends bien garde comme je vais me percer le cœur. Je suis votre seruiteur, quelque niais. Se riant de <name>Tircis</name>.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Allons, Tircis, viens-t-en me dire à l’Echo ce que tu m’as chanté.</p>
        <pb n="127" xml:id="p127"/>
        <label type="head">Acte quatrieme.</label>
        <label type="head">Argument.</label>
        <p>La Princesse esperant par vne feinte de découurir les sentimens du Prince d’Itaque, elle luy fit confidence qu’elle aimoit le Prince de Messene. Au lieu d’en paroitre affligé, Il luy rendit la pareille, et luy fit connoitre que la Princesse sa Parente luy auoit donné dans la veuë, et qu’il la demanderoit en Mariage au Roy son Pere. A cette atteinte Impreueuë, cette Princesse perdit toute sa constance, et quoyqu’elle essaya à se contraindre deuant luy, aussitost qu’il fut sorty, elle demanda auec tant d’empressement à sa Cousine de ne receuoir point les seruices de ce Prince,</p>
        <pb n="128" xml:id="p128"/>
        <p>et de ne l’épouser Iamais, qu’elle ne pût le luy refuser. Elle s’en plaignit mesme à <name>Moron</name> qui luy ayant dit assez franchement qu’elle l’aimoit donc, en fut chassé de sa presence.</p>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name>Euriale</name>, <name>La Princesse</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Prince, comme Iusques Icy nous auons fait paroitre vne conformité de sentimens, et que le Ciel a semblé mettre en nous mesmes attachemens pour notre liberté, et mesme auersion pour l’Amour, je suis bien aise de vous ouurir mon coeur, et de vous faire confidence d’vn changement dont vous serez surpris. I'ay toujours regardé l’hymen comme vne chose affreuse, et I'avois fait serment d’abandonner plustost la Vie, que de me resoudre Iamais à perdre cette liberté pour qui j’auois des tendresses si grandes, Mais enfin vn moment à dissipé toutes ces resolutions, Le merite d’vn Prince m’a frappé aujourd’huy les yeux, et mon ame, tout d’vn coup, comme par vn miracle, est deuenuë sensible aux traits de cette passion que I'avois toujours mesprisée. I'ay trouué d’abord des raisons pour authoriser ce changement, et je puis l’appuyer de ma volonté, et repondre aux ardentes solicitations d’vn Pere, et aux voeux de tout vn Estat ;</p>
        <pb n="129" xml:id="p129"/>
        <p>Mais à vous dire vray, je suis en peine du jugement que vous ferez de moy, et je voudrois sçauoir si vous condamnerez ou non le dessein que I'ay de me donner à vn Epoux ?</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Vous pourriez faire vn tel choix, Madame, que Ie l’approuuerois sans doute.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Qui croyez-vous, à votre auis, que je veüille choisir?</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Si I'estois dans votre cœur, je pourrois vous le dire ; Mais comme je n’y suis pas, je n’ay garde de vous repondre.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Deuinez pour voir, et nommez quelqu’vn.</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>I'aurois trop peur de me tromper.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Mais encore pour qui souhaitteriez-vous que je me déclarasse ?</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Je sçay bien à vous dire vray pour qui je le souhaitterois, mais</p>
        <pb n="130" xml:id="p130"/>
        <p>auant que de m’expliquer, Ie dois sçauoir votre pensée.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Et bien, Prince, je veux bien vous la decouurir, et suis seure que vous allez aprouuer mon choix, et pour ne vous point tenir en suspens dauantage, <name>le Prince de Messene</name> est celuy de qui le merite s’est attiré mes voeux.</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>O Ciel!</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Mon Invention a reüssi, <name>Moron</name>, le voila qui se trouble.</p>
        <label type="speaker">Moron, parlant à <name>la Princesse</name>. <name>Au Prince</name>. à <name>la Princesse</name>. <name>Au Prince</name>.</label>
        <p>Bon, courage. Courage, Seigneur, iI en tient. Ne vous défaites pas.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ne trouuez vous pas que I'ay raison, et que ce Prince a tout le merite qu’on peut auoir?</p>
        <label type="speaker">Moron au <name>Prince</name>.</label>
        <p>Remettez-vous, et songez à répondre.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>D'où vient donc Prince que vous ne dites mot, et semblez Interdit?</p>
        <pb n="131" xml:id="p131"/>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Je le suis à la verité, et I'admire, Madame, comme le Ciel a pû former deux ames aussi semblables en tout que les nôtres ? Deux ames en qui l’on ait veu vne plus grande conformité de sentimens, qui ayent fait éclater dans le mesme temps vne resolution à brauer les traits de l’Amour, et qui dans le mesme moment ayent fait paroitre vne égale facilité à perdre le nom d’Insensibles : Car Enfin, Madame, puisque votre exemple m’autorise, je ne feindray point de vous dire, que l’Amour, aujourd’huy s’est rendu Maitre de mon coeur, et qu’vne des Princesses vos cousines, l’aimable et belle <name>Aglante</name> a renuersé d’vn coup d’oeil tous les projets de ma fierté. Ie suis ravi, Madame, que par cette égalité de défaite nous n’ayons rien à nous reprocher l’vn et l’autre, et je ne doute point, que comme je vous louë Infiniment de votre choix, vous n’approuuiez aussi le mien. II faut que ce miracle éclate aux yeux de tout le monde, et nous ne deuons point differer à nous rendre tous deux contents. Pour moy, Madame, Ie vous solicite de vos suffrages, pour obtenir celle que je souhaitte, et vous trouuerez bon que I'aille de ce pas en faire la demande au Prince votre Pere.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ah ! digne, ah ! brave cœur.</p>
        <pb n="132" xml:id="p132"/>
        <label type="head">Scene Deuxieme.</label>
        <p><name>La Princesse</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ah ! <name>Moron</name>, je n’en puis plus, et ce coup, que je n’attendois pas, triomphe absolument de toute ma fermeté.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>II est vray que le coup est vn peu surprenant, et I'auois creu d’abord que votre stratagéme auoit fait son effect.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ah ! ce m’est vn dépit à me desesperer, qu’vne autre ait l’auantage de soûmettre ce cœur que je voulois soumettre.</p>
        <pb n="133" xml:id="p133"/>
        <label type="head">Scene Troisiéme.</label>
        <p><name>La Princesse</name>, <name>Aglante</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p><name>Princesse</name>, I'ay à vous prier d’vne chose, qu’il faut absolument que vous m’accordiez : <name>Le Prince d’Ithaque</name> vous aime, et veut vous demander au Prince mon Pere.</p>
        <label type="speaker">Aglante.</label>
        <p><name>Le Prince d’Ithaque</name>, Madame ?</p>
        <label type="speaker">La Princes se.</label>
        <p>Ouy il vient de m’en assurer luy mesme, et m’a demandé mon suffrage pour vous obtenir ; Mais je vous conjure de rejetter cette proposition, et de ne point prester l’oreille à tout ce qu’il pourra vous dire.</p>
        <label type="speaker">Aglante.</label>
        <p>Mais, Madame, s’il estoit vray que ce Prince m’aimast effectivement, pourquoy n’ayant aucun dessein de vous engager, ne voudriez vous pas soufrir…</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Non, <name>Aglante</name>, je vous le demande, faites-moy ce plaisir je vous prie, et trouvez bon que n’ayant pû auoir l’auantage de le soumettre Ie luy dérobe la Ioye de vous obtenir.</p>
        <label type="speaker">Aglante.</label>
        <p>Madame, Il faut vous Obëir ; Mais je croioiois que la victoire d’vn tel cœur ne seroit pas vne victoire à dédaigner.</p>
        <pb n="134" xml:id="p134"/>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Non, non, il n’aura pas la Ioye de me brauer entierement.</p>
        <label type="head">Scene Quatrieme.</label>
        <p><name>Aristomene</name>,<name> Moron</name>, <name>La Princesse</name>, <name>Aglante</name>.</p>
        <label type="speaker">Aristomene.</label>
        <p>Madame, je viens à vos pieds rendre grace à l’Amour de mes heureux destins, et vous témoigner auec mes transports, le ressentiment où Ie suis des surprenantes bontez dont vous daignez favoriser le plus soumis de vos captifs.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Comment?</p>
        <pb n="135" xml:id="p135"/>
        <label type="speaker">Aristomene.</label>
        <p><name>Le prince d’Ithaque</name>, Madame, vient de m’assurer tout à l’heure que votre coeur auoit eu la bonté de s’expliquer en ma faveur, sur ce celebre choix qu’attend toute la Grece.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>II vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?</p>
        <label type="speaker">Aristomene.</label>
        <p>Ouy, Madame.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>C'est vn étourdy, et vous estes vn peu trop credule, d’adjouter foy si promtement a ce qu’il vous a dit. Vne pareille nouuelle meriteroit bien ce me semble qu’on en doutast vn peu de temps, et c’est tout ce que vous pourriez faire de le croire, si je vous l’auois dite moy mesme.</p>
        <label type="speaker">Aristomene.</label>
        <p>Madame, si I'ay esté trop promt à me persuader….</p>
        <label type="speaker">La Princesse</label>
        <p>De grace, Prince, brisons là ce discours, et si vous voulez m’obliger, souffrez que je puisse Iouïr de deux momens de solitude.</p>
        <pb n="136" xml:id="p136"/>
        <label type="head">Scene Cinquiéme.</label>
        <p><name>La Princesse</name>, <name>Aglante</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ah ! qu’en cette auanture, le ciel me traite auec vne rigueur étrange ! au moins, Princesse, souuenez-vous de la priere que je vous ay faite ?</p>
        <label type="speaker">Aglante.</label>
        <p>Ie vous l’ay déjà dit, Madame, il faut vous obéïr.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Mais, Madame, s’il vous aimoit, vous n’en voudriez point, et cependant vous ne voulez pas qu’il soit à vne autre. C'est faire Iustement comme le chien du Iardinier.</p>
        <label type="speaker">La Princes se.</label>
        <p>Non, je ne puis souffrir qu’il soit heureux auec vne</p>
        <pb n="137" xml:id="p137"/>
        <p>autre, Ie croy que I'en mourrois de déplaisir.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ma foy, Madame, auoüez la dette, vous voudriez qu’il fut à vous, et dans toutes vos actions, Il est aisé de voir que vous aimez vn peu ce Ieune Prince.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Moy, je l’aime ? O ciel ! je l’aime ? auez-vous l’Insolence de prononcer ces paroles ? Sortez de ma Veuë, Impudent, et ne vous presentez jamais deuant moy.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Madame…</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Retirez-vous d’Icy, vous dis-je, où je vous en feray retirer d’vne autre maniere.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ma foy son coeur en a sa prouision, et….</p>
        <p>Il rencontre vn regard de <name>la Princesse</name> qui l’oblige à se retirer.</p>
        <pb n="138" xml:id="p138"/>
        <label type="head">Scene Sixiéme.</label>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>De quelle émotion Inconnuë sens-je mon coeur atteint, et quelle Inquietude secrette est venuë tout d’vn coup troubler la tranquilité de mon ame. Ne seroit-ce point aussi ce qu’on vient de me dire, et sans en rien sauoir, n’aimerois-je point ce Ieune Prince? Ah! si cela estoit Ie serois personne à me desesperer, Mais il est Impossible que cela soit, et je voy bien que je ne puis pas l’aimer. Quoy serois-je capable de cette lascheté ? I'ay veu toute la Terre à mes pieds, auec la plus grande Insensibilité du monde. Les respects, les hommages, les soumissions, n’ont Iamais pû toucher mon ame, et la fierté, et le dedain en auroient triomphé. I'ay meprisé tous ceux qui m’ont aimé, et I'aymerois le seul qui me mesprise, ,on, non, je sçay bien que je ne l’aime pas, il n’y a pas de raison à cela. Mais si ce n’est pas de l’amour que ce que je sens maintenant, qu’est-ce donc que ce peut estre ? et d’où vient ce poison qui me court par toutes les veines, et ne me laisse point en repos avec moy mesme? sors de mon coeur, qui que tu sois, ennemy qui te caches, attaque moy visiblement, et deuient à mes yeux la plus afreuse beste de tous nos bois, afin que mon dard, et mes fléches me puissent défaire de toy. O vous, admirables personnes qui par la douceur de vos chants auez l’art d’adoucir les plus facheuses Inquiétudes, approchez vous icy de grace, et tachez, par votre musique, de charmer le chagrin où je suis.</p>
        <p>Fin Du Quatriéme Acte.</p>
        <pb n="139" xml:id="p139"/>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <pb n="146" xml:id="p146"/>
        <pb n="147" xml:id="p147"/>
        <label type="head">Act e cinquiéme.</label>
        <label type="head">Argument.</label>
        <p>Il se passoit dans le coeur du <name>Prince de Messene</name> des choses bien differentes ; la Ioye que luy auoit donnée <name>le Prince d’Ithaque</name>, en luy aprenant malicieusement qu’il estoit aimé de la Princesse, l’auoit obligé de l’aller trouuer auec vne Inconsideration, que rien qu’vne extreme amour, ne pouuoit excuser; Mais il en auoit esté receu d’vne maniere bien differente à ce qu’il esperoit. Elle luy demanda qui luy auoit appris cette nouuelle, et quand elle eut sçeu que ç’auoit esté <name>le Prince d’Ithaque</name>, cette connoissance augmenta cruellement son mal, et luy fit dire à demy desesperée, que c’estoit vn étourdy, et ce mot étourdit si fort <name>le Prince de Messene</name>, qu’il sortit tout confus, sans luy pouuoir répondre.</p>
        <p><name>La Princesse</name> d’vn autre côté alla trouuer <name>le Roy</name> son Pere qui venoit de paroitre auec <name>le Prince d’Ithaque</name>, et</p>
        <pb n="148" xml:id="p148"/>
        <p>qui luy temoignoit, non seulement la Ioye qu’il auroit eu de le voir entrer dans son Alliance, Mais mesme l’opinion qu’il commença d’auoir que sa fille ne le hayssoit pas : Elle ne fut pas plustost aupres de luy qu’elle se Ietta à ses pieds, elle luy demanda pour la plus grande faueur qu’elle pust jamais receuoir, que <name>le Prince d’Ithaque</name> n’épousast Iamais <name>la Princesse Aglante</name>, ce qu’il luy promit solemnellement : Mais il luy dit que si elle ne vouloit point qu’il fut à vne autre, il faloit qu’elle le prit pour elle. Elle luy repondit, il ne le voudroit pas, Mais d’vne maniere si passionnée, qu’il estoit aisé de connoitre les sentimens de son coeur. Alors le Prince quittant toute sorte de feinte, luy confessa son amour, et le stratagéme dont il s’estoit seruie, pour venir au point où il se voioit alors, par la connoissance de son humeur. <name>La Princesse</name> luy donnant la main<name>, Le Roy</name> se tourna vers <name>les deux Princes de Messene</name>, et <name>de Pyle</name>, et leur demanda si ses deux Parentes dont le merite n’estoit pas moindre que la qualité, ne seroient point capable de les consoler de leur disgrace ? Ils luy repondirent que l’honneur de son alliance faisant tous leurs souhaits, Ils ne pouuoient esperer vne plus heureuse fortune. Alors la joye fut si grande dans le Palais, qu’elle se repandit par tous les enuirons.</p>
        <pb n="149" xml:id="p149"/>
        <label type="head">Scene Premiere.</label>
        <p><name>Le Prince Iphitas</name>, <name>Euriale</name>, <name>Moron</name>,<name> Aglante</name>, <name>Cinthie</name>.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Ouy, Seigneur, ce n’est point raillerie, I'en suis ce que l’on appelle disgracié, iI m’a falu tirer mes chauses au plus vite, et jamais vous n’auez veu emportement plus brusque que le sien.</p>
        <label type="speaker">Le Prince Iphitas.</label>
        <p>Ah ! Prince, que je deuray de graces à ce stratagéme amoureux, s’il faut qu’il ait trouué le secret de toucher son coeur.</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Quelque chose, Seigneur, qu’on vienne de vous dire, je n’ose encore pour moy, me flatter de ce doux espoir : mais enfin si ce n’est pas à moy trop de témerité, que d’oser aspirer à l’honneur de votre alliance, si ma personne, et mes Estats...</p>
        <pb n="150" xml:id="p150"/>
        <label type="speaker">Le Prince Iphitas.</label>
        <p>Prince n’entrons point dans ces complimens. Je trouve en vous de quoy remplir tous les souhaits d’vn Père, et si vous auez le coeur de ma fille, il ne vous manque rien.</p>
        <label type="head">Scene Seconde.</label>
        <p><name>La Princesse</name>, <name>Le Prince Euriale</name>, <name>Aglante</name>, <name>Cinthie</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>O Ciel ! que vois-je Icy ?</p>
        <label type="speaker">Le Prince Iphitas.</label>
        <p>Ouy l’honneur de votre alliance m’est d’vn prix tres-considerable, et je souscris aisément de tous mes suffrages à la demande que vous me faites.</p>
        <pb n="151" xml:id="p151"/>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Seigneur, je me jette à vos pieds, pour vous demander vne grace. Vous m’auez toujours témoigné vne tendresse extreme, et je croy vous deuoir bien plus par les bontez que vous m’auez fait voir, que par le jour que vous m’auez donné ; Mais si Iamais vous auez eu de l’amitié pour moy, Ie vous en demande aujourd’huy la plus sensible preuue que vous me puissiez accorder, c’est de n’écouter point, Seigneur, la demande de ce Prince, et de ne pas souffrir que <name>la Princesse Aglante</name> soit vnie auec luy.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Et par quelle raison, ma Fille, voudrois-tu t’opposer à cette vnion ?</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Par la raison que je hais ce Prince, et que je veux, si je puis trauerser ses desseins.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Tu le hais, ma Fille</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ouy, et de tout mon coeur, je vous l’aüouë.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Et que t’a t’il fait?</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Il m’a m’éprisée.</p>
        <pb n="152" xml:id="p152"/>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Et comment.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>II ne m’a pas trouuée assez bien faite pour m’adresser ses voeux.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Et quelle offense te fait cela, tu ne veux accepter personne.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>N'importe, il me deuoit aimer comme les autres, et me laisser au moins la gloire de le refuser. Sa declaration me fait vn affront, et ce m’est vne honte sensible, qu’à mes yeux, et au milieu de votre cour, il a recherché vne autre que moy.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Mais quel Interest dois-tu prendre à luy?</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>J'en prends, Seigneur à me vanger de son mépris, et comme Ie sçay qu’il aime Aglante auec beaucoup d’ardeur, je veux empescher, s’il vous plaist, qu’il ne soit heureux auec Elle.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Cela te tient donc bien au coeur</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ouy, Seigneur, sans doute, et s’il obtient ce qu’il demande vous me verrez expirer à vos yeux.</p>
        <pb n="153" xml:id="p153"/>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Va, va, ma Fille, auouë franchement la chose. Le merite de ce Prince t’a fait ouurir les yeux, et tu l’aimes enfin, quoyque tu puisses dire.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Moy, Seigneur ?</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Ouy tu l’aimes.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ie l’aime, dites-vous ? et vous m’Imputez cette lascheté? O Ciel ! quelle est mon infortune ! puis-je bien, sans mourir, entendre ces paroles ? et faut-il que je sois si malheureuse qu’on me soupçonne d’aimer? Ah ! Si c’estoit vn autre que vous, Seigneur, qui me tint ce discours je ne sçay pas ce que je ne ferois point.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Et bien ouy, tu ne l’aimes pas. Tu les hais, I'y consens, et Ie veux bien pour te contenter qu’il n’épouse pas <name>la Princesse Aglante</name>.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Ah ! Seigneur, vous me donnez la vie.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Mais afin d’empescher qu’il ne puisse Iamais estre à elle Il faut que tu le prenne pour toy</p>
        <pb n="154" xml:id="p154"/>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Vous, vous mocquez, Seigneur, et ce n’est pas ce qu’il demande.</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Pardonnez-moy, Madame, si je suis assez temeraire pour cela, et je prens à témoin le Prince votre Pere, si ce n’est pas vous que I'ay demandée. C'est trop vous tenir dans l’erreur, Il faut leuer le masque, et deussiez vous, vous en preualoir contre moy, découurir à vos yeux les veritables sentimens de mon coeur. Ie n’ay Iamais aimé que vous, et Iamais je n’aimeray que vous. C’est vous, Madame, qui m’auez enlevé cette qualité d’Insensible que j’auois toujours affectée, et tout ce que I'ay pû vous dire, n’a esté qu’vne feinte, qu’vn mouvement secret m’a inspirée, et que je n’ay suiuie qu’auec toutes les violences imaginables. Il faloit qu’elle cessast bien tost, sans doute, et je m’estonne seulement qu’elle ait pû durer la moitié d’vn jour. Car enfin, je mourois, Ie brulois dans l’ame quand je vous déguisois mes sentimens, et Iamais cœur n’a souffert vne contrainte égale à la mienne. Que si cette feinte, Madame, a quelque chose qui vous offence, je suis tout prest de mourir pour vous en vanger : Vous n’auez qu’à parler, et ma main sur le champ fera gloire d’executer l’arrest que vous prononcerez.</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Non, non Prince, Ie ne vous sçay pas mauuais gré de m’auoir abusée, et tout ce que vous m’auez dit, je l’aime bien mieux vne feinte, que non pas vne verité.</p>
        <pb n="155" xml:id="p155"/>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Si bien donc, ma Fille que tu veux bien accepter ce Prince pour Espoux?</p>
        <label type="speaker">La Princesse.</label>
        <p>Seigneur, je ne sçay pas encore ce que je veux, donnez moy le temps d’y songer, je vous prie, et m’épargnez vn peu la confusion où je suis.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Vous Iugez Prince, ce que cela veut dire, et vous vous pouuez fonder la dessus.</p>
        <label type="speaker">Euriale.</label>
        <p>Je l’attendray tant qu’il vous plaira, Madame, cet arrest de ma destinée, et s’il me condamne à la mort, je le suiuray sans murmure.</p>
        <label type="speaker">Le Prince.</label>
        <p>Vien, <name>Moron</name>, c’est Icy un jour de Paix, et je te remets en grace auec <name>la Princesse</name>.</p>
        <label type="speaker">Moron.</label>
        <p>Seigneur, je seray meilleur Courtisan vne autre fois, et me garderay bien de dire ce que je pense.</p>
        <pb n="156" xml:id="p156"/>
        <label type="head">Scene Troisiéme.</label>
        <p><name>Aristomene</name>, <name>Theocle</name>, <name>Le Prince</name>, <name>La Princesse</name>, <name>Aglante</name>, <name>Cinthie</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">Le Prince Iphitas.</label>
        <p>Je crains bien, Prince, que le choix de ma fille ne soit pas en votre faveur : Mais voila deux Princesses qui peuuent bien vous consoler de ce petit malheur.</p>
        <label type="speaker">Aristomene.</label>
        <p>Seigneur, nous sçauons prendre notre party, et si ces aimables Princesses n’ont point trop de mespris pour des coeurs qu’on a rebutez, nous pouuons reuenir par elles à l’honneur de votre alliance…</p>
        <pb n="157" xml:id="p157"/>
        <label type="head">Scene Quatriéme.</label>
        <p><name>Philis</name>, <name>Aristomene</name>, <name>Le Prince</name>, <name>La Princesse</name>, <name>Aglante</name>, <name>Cinthie</name>, <name>Moron</name>.</p>
        <label type="speaker">Philis.</label>
        <p>Seigneur, la Deesse Venus vient d’annoncer par tout le changement du coeur de <name>la Princesse</name>. <name>Tous les Pasteurs</name>, et <name>toutes les Bergeres</name> en témoignent leur joye par des danses, et des chansons, et si ce n’est pas vn spectacle que vous mesprisiez, vous allez voir l’allegresse publique se repandre Iusqu’Icy.</p>
        <p>Fin Du Cinquiésme Acte.</p>
        <pb n="158" xml:id="p158"/>
        <label type="head">Sixieme Intermede.</label>
        <p>Chœurs de <name>Pasteurs</name>, et de <name>Bergeres</name> Qui Dansent.</p>
        <p><name>Quatre Bergers</name>, et <name>deux Bergeres</name> Heroïques representez, les premiers par <persName key="claude_le_gros" role="chanteur danseur">les Sieurs le Gros</persName>, <persName key="estival" role="chanteur danseur">Estiual</persName>, <persName key="louis_don" role="chanteur danseur">Don</persName>, et <persName key="francois_blondel" role="chanteur danseur">Blondel</persName>, et <name>les deux Bergeres</name> par <persName key="mlle_de_la_barre" role="chanteur danseur">Mademoiselle de la Barre</persName>, et <persName key="hilaire_dupuis" role="chanteur danseur">Mademoiselle Hilaire</persName>, se prenant par la main, chanterent cette chanson à danser à laquelle les autres répondirent.</p>
        <pb n="159" xml:id="p159"/>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <pb n="168" xml:id="p168"/>
        <pb n="169" xml:id="p169"/>
      </div>
      <div>
        <head><date when="1664-05-09"/>Troisieme Iournée des Plaisirs de l’Isle Enchantée.</head>
        <pb n="170" xml:id="p170"/>
        <pb n="171" xml:id="p171"/>
        <p>Plus on sçauancoit vers le grand <tech type="construction">Rondeau</tech> qui representoit le Lac sur lequel estoit autrefois basty le Palais d’Alcine, plus on s’approchoit des diuertissemens de l’Isle enchantée, comme s’il n’eut pas esté juste que tant de braues <name>Chevaliers</name> demeurassent dans vne oysiueté qui eut fait tort à leur gloire.</p>
        <p>On feignoit donc toujours, suiuant le premier dessein que le Ciel ayant resolu de donner la liberté à ces Guerriers ; <name>Alcine</name> en eut des pressentimens qui la remplirent de terreur, et d’Inquiétude. Elle voulut apporter, tous les remedes possible pour preuenir son malheur, et fortifier en toutes manieres vn lieu qui pût renfermer, tout son repos, et sa joye.</p>
        <p>On fit paroistre sur <tech type="construction">ce Rondeau</tech>, dont l’Estenduë, et la forme sont extraordinaires, <tech type="construction">vn Rocher</tech> situé au milieu d’<tech type="decor">vne Isle</tech>
          <tech type="animal">couuerte de diuers animaux, comme s’ils eussent voulu en défendre l’entrée.</tech></p>
        <p><tech type="decor">Deux autres Isles plus longues</tech> ; <seg ana="description">mais d’vne moindre largeur, paroissoient aux deux costez de la premiere</seg>, et toutes trois aussi bien que les bords du <tech type="construction">Rondeau</tech> estoient si fort éclairées, que <tech type="lumieres">ces lumieres</tech> faisoient naitre vn nouveau jour dans l’obscurité de la nuict. <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche" role="spectateur">Leurs Majestez</persName> estant arriuées, n’eurent pas plustost pris leur place, que l’<tech type="decor">vne des deux Isles qui paroissoient aux costez de la premiere</tech>, fut toute couuerte de <persName key="violons" role="musicien">Violons </persName><seg ana="description">fort bien vêtus</seg>. <tech type="decor">L'autre qui estoit opposée</tech>, le fut au mesme temps de <persName key="trompettes" role="musicien">Trompettes</persName>, et de <persName key="timbales" role="musicien">Tymballiers</persName>, <seg ana="description">dont les habits n’estoient pas moins riches</seg>.</p>
        <p>Mais ce qui surprit dauantage, fut de voir sortir <name>Alcine</name> de derriere <tech type="construction">le Rocher</tech>, portée par vn <!--technique ou personnage ?<persName><tech type="machine_eau">Monstre Marin</persName>--> d’vne grandeur prodigieuse.</p>
        <p><name>Deux des Nymphes</name> de sa suite, sous les noms</p>
        <pb n="172" xml:id="p172"/>
        <p>de <name>Celie</name>, et de <name>Dircé</name>, partirent au mesme temps à sa suitte, et se mettant à ses côtez sur de <tech type="machine_eau">grandes Balaines</tech>, elles s’approcherent du bord du <tech type="construction">Rondeau</tech>, et <name>Alcine</name> commença des Vers, aux quels ses Compagnes repondirent, et qui furent à la louange de <persName key="anne_d_autriche" role="destinataire">la Reine Mere</persName> du Roy.</p>
        <p><name>Alcine</name>, <name>Celie</name>, <name>Dircé</name>.</p>
        <label type="speaker">Alcine.</label>
        <l>Vous à qui je fis part de ma felicité,</l>
        <l>Pleurez auec moy dans cette extrémité.</l>
        <label type="speaker">Celie.</label>
        <l>Quel est donc le sujet des soudaines allarmes</l>
        <l>Qui de vos yeux charmans font couler tant de larmes</l>
        <label type="speaker">Alcine.</label>
        <l>Si je pense en parler, ce n’est qu’en fremissant.</l>
        <l>Dans les sombres horreurs d’vn songe menassant</l>
        <l>Vn Spectre m’auertit d’vne voix éperduë</l>
        <l>Que pour moy des Enfers la force est suspenduë</l>
        <l>Qu'vn celeste pouuoir arreste leur secours</l>
        <l>Et que ce Iour sera le dernier de mes Iours.</l>
        <l>Ce que versa de triste au point de ma naissance</l>
        <l>Des Astres Ennemis la maligne Influence,</l>
        <l>Et tout ce que mon art m’a promis de malheurs,</l>
        <l>En ce songe fut peint de si viues couleurs,</l>
        <pb n="173" xml:id="p173"/>
        <l>Qu'à mes yeux éueillez sans cesse il represente</l>
        <l>Le pouuoir de <name>Melisse</name>, et l’heur de <name>Bradamante</name>.</l>
        <l>J’auois preveu ces maux ; Mais les charmans plaisirs</l>
        <l>Qui sembloient en ces lieux preuenir nos desirs,</l>
        <l>Nos superbes Palais, nos Iardins, nos campagnes,</l>
        <l>L'agréable entretien de nos cheres Compagnes,</l>
        <l>Nos jeux, et nos chansons, les concerts des Oyseaux</l>
        <l>Le parfum des Zephirs, le murmure des eaux,</l>
        <l>De nos tendres amours les douces avantures,</l>
        <l>M'auoient fait oublier ces funestes augures,</l>
        <l>Quand le songe cruel dont je me sens troubler</l>
        <l>Auec tant de fureur le vint renouveller.</l>
        <l>Chaque instant me fait voir mes forces terrassées</l>
        <l>Mes gardes égorgez, et mes prisons forcées,</l>
        <l>Ie croy voir mille amants par mon art tranformez</l>
        <l>D'vne égale fureur à ma perte animez</l>
        <l>Quitter en mesme temps leurs troncs, et leurs feuillages</l>
        <l>Dans le juste dessein de vanger leurs outtrages</l>
        <l>Et je croy voir enfin, mon aimable<name> Roger</name></l>
        <l>De mes fers méprisez prest à se dégager.</l>
        <label type="speaker">Celie.</label>
        <l>La crainte en votre esprit s’est aquis trop d’empire,</l>
        <l>Vous regnez seule Icy, pour vous seule on soupire;</l>
        <l>Rien n’Interrompt le cours de vos contentemens</l>
        <l>Que les accens plaintifs de vos tristes Amans</l>
        <l>Logistile, et ses gens chassez de nos campagnes</l>
        <l>Tremblent encor de peur cachez dans leurs montagnes</l>
        <l>Et le nom de Melisse en ces lieux reconnu,</l>
        <l>Par vos augures seuls jusqu’à nous est venu.</l>
        <label type="speaker">Dircé.</label>
        <l>Ah ! ne nous flattons point, ce fantosme efroyable</l>
        <l>M’a tenu cette nuict vn discours tout semblable.</l>
        <pb n="174" xml:id="p174"/>
        <label type="speaker">Alcine.</label>
        <p>Helas ! de nos malheurs, qui peut encor douter ?</p>
        <p>Celie.</p>
        <l>I'y vois vn grand remede, et facile à tenter</l>
        <l>Vne Reine paroist dont le secours propice</l>
        <l>Nous sçaura garantir des efforts de <name>Melisse</name> :</l>
        <l>Par tout de cette Reine on vante la bonté,</l>
        <l>et l’on dit que son coeur, de qui la fermeté</l>
        <l>Des flots les plus mutins méprisa l’Insolence</l>
        <l>Contre les voeux des siens est toujours sans défence.</l>
        <label type="speaker">Alcine.</label>
        <l>Il est vray, Ie la vois, en ce pressant danger</l>
        <l>A nous donner secours, tachons de l’engager.</l>
        <l>Disons luy qu’en tous lieux la voix publique étale</l>
        <l>Les charmantes beautez de son ame Royale</l>
        <l>Disons que sa vertu plus haute que son rang</l>
        <l>Sçait releuer l’éclat de son auguste sang,</l>
        <l>Et que de notre sexe elle a porté la gloire</l>
        <l>Si loin que l’auenir aura peine à le croire</l>
        <l>Que du bonheur public son grand coeur amoureux</l>
        <l>Fit toujours de perils vn mespris genereux</l>
        <l>Que de ses propres maux son ame à peine atteinte</l>
        <l>Pour les maux de l’Estat garda toute sa crainte :</l>
        <l>Disons que ses bien-faits versez à pleines mains</l>
        <l>Luy gagnent le respect, et l’Amour des Humains,</l>
        <l>Et qu’au moindre danger dont elle est menacée</l>
        <l>Toute la terre en deüil, se montre Interessée.</l>
        <l>Disons qu’au plus haut point de l’absolu pouuoir</l>
        <l>Sans faste, et sans orgueil sa grandeur s’est fait voir.</l>
        <pb n="175" xml:id="p175"/>
        <l>Qu'aux temps les plus fascheux sa sagesse constante,</l>
        <l>Sans crainte a soutenu l’Authorité panchante.</l>
        <l>Et dans le calme heureux, par ses trauaux acquis,</l>
        <l>Sans regret la remit dans les mains de son fils.</l>
        <l>Disons par quels respects, par quelle complaisance</l>
        <l>De ce fils glorieux l’amour la recompense;</l>
        <l>Vantons les longs trauaux, vantons les justes loix</l>
        <l>De ce fils reconnu pour le plus grand des Rois.</l>
        <l>Et comment cette Mere heureusement seconde,</l>
        <l>Ne donnant qu’vne a donné tant au monde.</l>
        <l>Enfin faisons parler nos soupirs, et nos pleurs</l>
        <l>Pour la rendre sensible à nos viues douleurs</l>
        <l>Et nous pourrons trouuer au fort de notre peine</l>
        <l>Vn refuge paisible aux pieds de cette Reine.</l>
        <label type="speaker">Dircé.</label>
        <l>Je sçay bien que son coeur noblement genereux</l>
        <l>Ecoute auec plaisir la voix des malheureux,</l>
        <l>Mais on ne voit Iamais éclatter sa puissance</l>
        <l>Qu’à repousser le tort qu’on fait à l’Innocence ;</l>
        <l>Je sçay qu’elle peut tout, mais je n’ose penser</l>
        <l>Que Iusqu’à nous défendre on la vit s’abaisser.</l>
        <l>De nos douces erreurs, elle peut estre Instruite</l>
        <l>Et rien n’est plus contraire à sa rare conduite.</l>
        <l>Son Zele si connu pour le culte des Dieux</l>
        <l>Doit rendre à sa vertu nos respects odieux.</l>
        <l>Et loin qu’à son abord son effroy diminuë</l>
        <l>Malgré moy, je le sens qui redouble à sa veuë.</l>
        <label type="speaker">Alcine.</label>
        <l>Ah ! ma propre frayeur suffit pour m’affliger !</l>
        <l>Loin d’aigrir mon ennuy, cherche à le soulager,</l>
        <pb n="176" xml:id="p176"/>
        <l>Et tâche de fournir à mon ame oppressée</l>
        <l>De quoy parer aux maux dont elle est menaçée.</l>
        <l>Redoublons cependant les Gardes du Palais ;</l>
        <l>Et s’il n’est point pour nous d’Azile desormais,</l>
        <l>Dans notre desespoir cherchons nostre défence</l>
        <l>Et ne nous rendons pas au moins sans resistance.</l>
        <p><name>Alcine</name>. <persName key="therese_duparc" role="acteur">Mademoiselle du Parc</persName>.</p>
        <p><name>Celie</name>. <persName key="mlle_de_brie" role="acteur">Mademoiselle de Brie</persName>.</p>
        <p><name>Dircé</name>. <persName key="armande_bejart" role="acteur">Mademoiselle Moliere</persName>.</p>
        <pb n="177" xml:id="p177"/>
        <p>Lorsqu’elles furent acheué, et qu’<name>Alcine</name> se fut retirée, pour aller redoubler les Gardes du Palais, le concert des <persName key="violons" role="musicien">Violons</persName> se fit entendre, pendant que le Frontispice du Palais, venant à s’ouurir auec vn merueilleux artifice, et des Tours s’éleuer à veuë d’œil.</p>
        <p><name>Quatre Geans</name> d’vne grandeur demesurée vinrent à paroitre auec <name>quatre Nains</name>, qui par l’opposition de leur petite taille, faisoient paroistre celle des Géans encore plus excessiue. Ces Colosses estoient commis à la garde du <tech type="construction">Palais d’Alcine</tech>, et ce fut par eux que commença la premiere Entrée du Ballet.</p>
        <pb n="178" xml:id="p178"/>
        <pb n="179" xml:id="p179"/>
        <label type="head">Ballet Du Palais D’Alcine.</label>
        <pb n="180" xml:id="p180"/>
        <pb n="181" xml:id="p181"/>
        <p>
          <emph> partition </emph>
        </p>
        <pb n="196" xml:id="p196"/>
        <pb n="197" xml:id="p197"/>
        <p>Il sembloit que Le Ciel, la Terre, et l’Eau fussent tous en feu, et que la destruction du superbe <tech type="construction">Palais d’<name>Alcine</name></tech>, comme la liberté des <name>Cheualiers</name> qu’elle y retenoit en prison, ne se pût accomplir que par des prodiges, et des miracles. La hauteur, et <tech type="machine_vol">le nombre des fusées volantes</tech>, celles qui rouloient sur le riuages, et celles qui ressortoient de l’eau, apres s’y estre enfoncées, faisoient vn Spectacle si grand, et si magnifique, que rien ne pouuoit mieux terminer les Enchantemens qu’vn si beau <tech type="feux-artifice">feu d’artifice</tech> ; le quel ayant enfin cessé apres <tech type="bruitage">vn bruit, et vne longueur extraordinaire</tech>, Les coups de boëtes qui l’auoient commencé redoublerent encore.</p>
        <p>Alors toute la Cour se retirant, confessa qu’il ne se pouuoit rien voir de plus acheué que ces trois Festes, et c’est assez avouër qu’il ne s’y pouuoit rien adjouter, que de dire, que les trois Iournées ayant eu chacune ses partisans, comme chacune auoit eu ses beautez particulieres, on ne conuint pas du prix qu’elles deuoient emporter entre-elles, bien qu’on demeurast d’accord qu’elles pouuoient Iustement disputer à toutes celles qu’on auoit veuës Iusques à lors, et les surpasser peut-estre.</p>
        <p>Mais quoyque les Festes comprises dans le sujet des plaisirs de l’Isle enchantée fussent terminées, tous les diuertissemens de <placeName key="versailles">Versailles </placeName>ne l’estoient pas, et la magnificence, et la galanterie du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, en auoit</p>
        <pb n="198" xml:id="p198"/>
        <p>reserué pour les autres jours qui n’estoient pas moins agréables.</p>
        <p>Le <date when="1664-05-10">Samedy dixiéme</date>
          <persName key="louisxiv" role="participant">Sa Majesté</persName> voulut courre les Testes. C'est vn exercice que peu de gens ignorent, et dont l’vsage est venu d’Allemagne, fort bien Inuenté, pour faire voir l’adresse d’vn Chevalier, tant à bien mener son cheual dans les passades de guerre, qu’à bien se seruir d’vne lance d’vn dart, et d’vne Epée. Si quelqu’vn ne les a point veu courre, Il en trouvera Icy la description, estant moins communes que la bague, et seulement Icy depuis peu d’années, et ceux qui en ont eu le plaisir, ne s’ennuyent pas pourtant d’vne narration si peu étenduë.</p>
        <p><name>Les Cheualiers</name> entrent l’vn aprés l’autre dans la lice la lance à la main, et vn dard sous la cuisse droite; et aprés que l’vn d’eux a couru, et emporté vne Teste de gros carton peinte, et de la forme de celle d’vn Turc, il donne sa lance à vn Page, et faisant la demi-volte, Il revient à toute bride à la seconde Teste qui a la couleur, et la forme d’vn Maure, et l’emporte auec le dard qu’il luy Iette en passant, puis reprenant vne jaueline, peu differente de la forme du dard, dans vne troisiéme passade, il la darde dans vn bouclier où est peinte vn teste de Meduse, et acheuant sa demy-volte, il tire l’espée dont il emporte, en passant toujours à toute bride, vne Teste éleuée à vn demy pied de terre, puis faisant place à vn autre, celuy qui en ces courses en a emporté le plus, gagne le prix.</p>
        <p>Toute la Cour s’estant placée sur vne balustrade de fer doré qui regnoit autour de l’agréable <placeName key="versailles_chateau">Maison de Versailles</placeName>, et qui regarde sur le fossé,</p>
        <pb n="199" xml:id="p199"/>
        <p>dans lequel on auoit dressé la lice, avec des Barrieres.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> s’y rendit suiuy des mesmes <name>Cheualiers</name> qui auoient couru la bague, <persName key="saint_aignan">Les Ducs de St. Aignan</persName>, et <persName key="anne_de_noailles">de Noailles</persName> y continuant leurs premieres fonctions, l’vn de Mareschal de Camp, et l’autre de Iuge des Courses. II s’en fit plusieurs fort belles, et heureuses; Mais l’adresse du <persName key="louisxiv">Roy</persName> luy fit emporter hautement, ensuitte du prix de la Course des Dames, encore celuy que donnoit <persName key="marie_therese">la Reine</persName>. C’estoit vne rose de Diamans de grand prix, que <persName key="louisxiv">le Roy</persName>, apres l’auoir gagnée, redonna liberalement à courre aux autres Cheualiers, et que <persName key="armand_du_cambout" role="participant">le Marquis de Coaslin</persName> disputa contre <persName key="cm_de_belleforiere">le Marquis de Soyecourt</persName>, et la gagna.</p>
        <p><date when="1664-05-11">Le Dimanche</date> au leuer du Roy, quasi toute la conuersation tourna sur les belles courses du jour precedent, et donna lieu d’vn grand défi entre <persName key="saint_aignan">le Duc de St. Aignant</persName>, qui n’auoit point encore couru, et <persName key="cm_de_belleforiere">le Marquis de Soyecourt</persName> qui fut remise au lendemain, par ce que <persName key="antoine_iii_de_gramont">le Mareschal Duc de Grammont</persName> qui parioit pour ce Marquis estoit obligé de partir pour <placeName key="paris">Paris</placeName>, d’où il ne deuoit reuenir que le jour d’apres.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> mena toute la Cour cette apres dinée à <placeName key="versailles_jardins_menagerie">sa Menagerie</placeName> dont on admira les beautez particulieres, et le nombre presque Incroyable d’oyseaux de toutes sortes, parmy les quels il y en a beaucoup de fort rares. II seroit Inutile de parler de la colation qui suiuit ce diuertissement, puisque huict Iours durant chaque repas pouuoit passer pour Festin des plus grands qu’on puisse faire.</p>
        <p>Et Le soir <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> fit representer sur l’<tech type="construction">vn de ces Théatres doubles</tech> de <placeName key="versailles_chateau">son Sallon</placeName>, que</p>
        <pb n="200" xml:id="p200"/>
        <p>son Esprit vniversel a luy mesme Inventez, La Comedie des Fascheux faite par <persName key="moliere">le Sieur de Moliere</persName>, meslée d’entrées de Ballet, et fort ingenieuse.</p>
        <p>Le bruit du défy qui se deuoit courir <date when="1664-05-12">le Lundy douziéme</date>, fit faire vne infinité de gageures d’assez grande valeur, quoyque celle des <name>deux Cheualiers</name> ne fut que de cent pistoles, et comme <persName key="saint_aignan" role="participant">le Duc</persName> par vne heureuse audace donnoit vne teste à <persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">ce Marquis</persName> fort adroit beaucoup tenoient pour ce dernier, qui s’estant rendu vn peu plus tard chez <persName key="louisxiv">le Roy</persName> y trouua vn Cartel pour le presser, le quel, pour n’estre qu’en prose, on n’a point mis en ce discours.</p>
        <p><persName key="saint_aignan">Le Duc de St. Aignan</persName> auoit aussi fait voir à quelques-vns de ses amis, comme vn heureux presage de sa Victoire, ces quatre Vers.</p>
        <label type="head">Aux Dames.</label>
        <l>Belles vous direz en ce Iour</l>
        <l>Si vos sentimens sont les notres,</l>
        <l>Qu'estre vainqueur du grand <persName key="cm_de_belleforiere">Soyecourt</persName></l>
        <l>C'est estre vainqueur de dix autres.</l>
        <p>Faisant toujours allusion à son nom de <name>Guidon le sauuage</name>, que l’avanture de l’Isle perilleuse rendit victorieux de <name>dix cheualiers</name>. Aussitost que <persName key="louisxiv">le Roy</persName> eut disné, il conduisit <persName key="marie_therese anne_d_autriche">les Reines</persName>, <persName key="monsieur">Monsieur</persName>, <persName key="madame">Madame</persName>, et toutes <persName key="dames">les Dames</persName>, dans vn lieu où on deuoit tirer vne Lotterie, afin que rien ne manquast à la galanterie de ces festes. C'estoit des pierreries, des ameublemens, de l’argenterie, et autres choses semblables, et quoyque le sort ait accoutume de</p>
        <pb n="201" xml:id="p201"/>
        <p>décider de ces presens, Il s’accorda sans doute auec le desir de <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>, quand il fit tomber le gros lot entre les mains de <persName key="marie_therese">la Reine</persName>; chacun sortant de ce lieu là fort content, pour aller voir les Courses qui s’alloient commencer.</p>
        <p>Enfin <name>Guidon</name>, et <name>Oliuier</name> parurent sur les rangs à cinq heures du Soir, <seg ana="description">fort proprement vetus</seg>, et bien montez.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName>, auec toute la Cour les honnora de sa presence, et <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> leut mesme les articles des Courses, afin qu’il n’y eut point de contestations entre eux. Le succez en fut heureux au <persName key="saint_aignan">Duc de St. Aignan</persName> qui gagna le défi.</p>
        <p>Le soir<persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> fit Ioüer les trois premiers Actes d’une Comedie nommée Tartuffe, que <persName key="moliere">le sieur de Moliere</persName> auoit faite contre les Hypocrites ; Mais quoyqu’elle eut esté trouuée fort diuertissante, <persName key="louisxiv">le Roy</persName> connut tant de conformité entre ceux qu’vne veritable deuotion met dans le chemin du Ciel, et ceux qu’vne vaine ostentation des bonnes oeuures n’empesche pas d’en commettre de mauuaises ; que son extréme delicatesse pour les choses de la Religion, eut de la peine à souffrir cette ressemblance du Vice auec la Vertu : Et quoyqu’on ne doutast point des bonnes intentions de <persName key="moliere">l’Auteur</persName>, Il défendit cette Comedie pour le public, Iusqu’à ce qu’elle fut entierement acheuée, et examinée par des gens capables d’en Iuger, pour n’en pas laisser abuser d’autres moins capables d’en faire vn juste discernement.</p>
        <p>Le <date when="1664-05-13">Mardy Treiziéme</date>
          <persName key="louisxiv">le Roy</persName> voulut encore courre les Testes, comme à vn jeu ordinaire que deuoit gagner celuy qui feroit le plus. <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> eut encore celuy de la Course des Dames, <persName key="saint_aignan">le Duc de St. Aignt</persName> celuy du jeu, et ayant eu l’honneur d’entrer pour le second à la dispute auec <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName>, l’adresse Incomparable du <persName key="louisxiv">Roy</persName> luy</p>
        <pb n="202" xml:id="p202"/>
        <p>fit encore gagner ce prix, et ce ne fut pas sans vn étonnement du quel on ne pouuoit se défendre, qu’on en vit gagner quatre à <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName>, quatre en deux fois qu’elle auoit couru les Testes.</p>
        <p>On Ioüa le mesme soir la Comedie du Mariage forcé ; encore de la façon du mesme <persName key="moliere" role="auteur">Sieur de Moliere</persName>, meslée d’entrées de Ballet, et de Recits, puis <persName key="louisxiv">le Roy</persName> prit le chemin de <placeName key="fontainebleau">Fontainebleau </placeName><date when="1664-05-14">le Mercredy quatorziéme</date>.</p>
        <p>Toute la Cour se trouua si satisfaite de ce qu’elle auoit veu, que chacun creut qu’on ne pouuoit se passer de le mettre par écrit, pour en donner la connoissance à ceux qui n’auoient pu voir des Festes si diuersifiées, et si agréables, où l’on a pu admirer tout à la fois ; le projet auec le succez, la liberalité auec la politesse, le grand nombre auec l’ordre, et la satisfaction de tous : Ou les soins infatigables de <persName key="colbert" role="organisation">Mr. Colbert</persName> s’employerent en tous ces diuertissemens malgré ses importantes affaires. Où <persName key="saint_aignan">le Duc de St. Aignant</persName> joignit l’action à l’Invention, du dessein ; où les beaux Vers du <persName key="perigny" role="auteur">President de Perigny</persName> à la louange <persName key="marie_therese anne_d_autriche" role="destinataire">des Reines</persName> furent si justement pensez si justement tournez, et recitez auec tant d’art, où ceux que <persName key="benserades" role="auteur">Mr de Bensserade</persName> fit pour les Cheualiers eurent vne approbation generable ; ou la vigilance exacte de <persName key="bontemps" role="organisation">Mr. Bontemps</persName>, et l’application de <persName key="de_launay" role="organisation">Mr de Launay</persName>, ne laisserent manquer d’aucunes des choses necessaires, Enfin où chacun a marqué si auantageusement son dessein de plaire au <persName key="louisxiv">Roy</persName>, dans le temps où <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> ne pensoit elle mesme qu’à plaire, et où ce qu’on a veu ne sçauroit Iamais se perdre dans la memoire des Spectateurs, quand on n’auroit pas pris le soin de conseruer par écrit le souuenir de ces merveilles.</p>
        <p>Fin.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
