<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Courses de testes et de bagues faites par le roy et par les princes et seigneurs en
          l’année 1662.</title>
        <author key="charles_perrault">Perrault Charles (1628-1703)</author>
        <author key="chauveau">Chauveau François (1613-1676)</author>
        <author key="henri_gissey">Gissey Henri (1621-1673)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>transcription et stylage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Charles Perrault, François Chauveau et Henri Gissey, Courses de testes et de bagues
          faites par le roy et par les princes et seigneurs en l’année 1662, <note>Paris, Imprimerie
            royale, 1670. Paris, BNF, Estampes, RESERVE PD-10 (B)-BOITE FOL</note><ptr
            target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b53196269m"/></bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1670">1670</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <head>COVRSES DE TESTES ET DE BAGVE, FAITES PAR <persName key="louisxiv">LE ROY</persName>,
          ET PAR LES PRINCES ET SEIGEVRS DE SA COVR, EN L’ANNÉE M. DC. LXII.</head>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <p>A <persName key="louis_grand_dauphin" role="destinataire">MONSEIGNEVR LE
            DAVPHIN</persName>.</p>
        <salute>MONSEIGEVR,</salute>
        <p>Puisqu’il est constant que de tous les modeles qui Vous seront proposez pour vôtre
          Education, <persName key="louisxiv">le Roy</persName> est celuy qui Vous sera toûjours le
          plus glorieux &amp; le plus utile d’imiter : Il y a une obligation indispensable de Vous
          presenter tout ce qui parle de ses grandes actions. Quand l’âge MONSEIGNEVR, Vous aura
          donné les forces d’un Heros, comme le Sang dont Vous estes formé Vous en a désja donné le
          courage, ou Vous representera ce grand Prince tantôt à la teste de ses Armées, où son
          incroyable suffisance en <pb n="np"/> l’art de commander donne de la terreur à ses plus
          fiers Ennemis, &amp; de l’admiration à ses plus experimentez Capitaines ; tantôt on Vous
          le dépeindra au fort du combat &amp; dans la tranchée, où sa valeur &amp; son intrepidité
          sans pareilles font trembler également &amp; ceux qui le craignent &amp; ceux qui
          l’aiment ; tantôt on Vous le fera voir dans le triomphe, couronné de smains de la
          Victoire, où sa moderation &amp; son auguste Majesté le font aimer de ceux mesmes qu’il a
          vaincus ; d’autrefois on Vous le montrera dans son Conseil, où sa Prudence consommée voit
          toutes choses, &amp; y pourvoit en même temps ; enfin, MONSEIGNEVR, ce grand Monarque Vous
          sera mis devant les yeux dans l’exercice de toutes les Vertus à mesure que l’âge Vous
          permettra de les pratiquer, &amp; l’exemple Vous en sera proposé en toutes rencontres par
          cét illustre &amp; sage Gouverneur que <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> a
          choisi pour achever en Vous son Image, &amp; pour cultiver en vôtre Royale Personne les
          esperances du premier Royaume du Monde.</p>
        <p>Mais, MONSEIGNEVUR, comme il n’est pas encore temps que Vous voyiez <persName
            key="louisxiv">ce grand Monarque</persName> couvert des armes qu’il prend quand il
          marche contre ses Ennemis, ny dans cét équipage qui fait trembler toute l’Europe : Il faut
          auparavant que Vous Vous accoûtumiez à le voir dans les Courses de Bague &amp; dans les
          Carousels, qui sont des images de la guerre, &amp; que Vous montiez aux vertus difficiles
          &amp; laborieuses par d’autres plus douces &amp; plus aisées ; je veux dire, la
          magnificence &amp; la politesse dans les Festes publiques, &amp; l’adresse jointe à la
          bonne grace dans les exercices militaires. C’est dequoy, MONSEIGNEVR, Vous serrez un
          exemple achevé dans la <pb n="np"/> description que j’ay faite de ce Carousel, où Vous
          verrez encore que ce Heros qui ne sera jamais imité parfaitement que de Vous seul ne peut
          rien faire que de grand, qu’il conserve au milieu de la Paix les exercices de la Guerre,
          que son loisir n’est pas capable d’oisiveté, qu’il est les delices de son Peuple, &amp;
          son Peuple les siennes &amp; qu’au pied de ses lauriers &amp; de ses palmes, qui ne font
          d’ombre qu’à ses Ennemis, naissent des fleurs qui peuvent estre cueillies par les moindres
          de ses Sujets.</p>
        <p>Ainsi, MONSEIGNEVR, où il semble n’y avoir que du divertissement à prendre, Vous y
          trouverez des instructions utiles, &amp; dequoy former en Vous ce Prince admirable, à qui
          tant de grandes avantures sont reservées. Toute l’Europe, MONSEIGNEVR, est dans l’attente
          des prodiges que promettent les premieres années de vôtre Enfance : Elle ne peut concevoir
          quel sera le haut du jour d’une aurore si brillante ; &amp; quand elle jette les yeux sur
          le courage, sur la vivacité, &amp; sur la magnanimité qui se font admirer en Vous avant le
          temps, elle prend plaisir à se flatter qu’un jour elle Vous aura pour son Maître. Fasse le
          Ciel que les Peuples puissent seconder de si grandes destinées, &amp; que toute la Terre
          reconnoisse en Vous un digne Fils de <persName key="louisxiii">LOVIS XIIII</persName>. Ce
          sont les vœux que fait tous les jours,</p>
        <p>MONSEIGNEVR,</p>
        <byline>Vôtre tres-humble, tres-obeïssant &amp; tres-fidele Serviteur, <persName
            key="charles_perrault" role="auteur">PERRAVLT</persName>. </byline>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
      </div>
      <div>
        <head>COURSES DE TESTES ET DE BAGUE. <lb/>FAITES PAR <persName key="louisxiv">LE
            ROY</persName>, ET PAR LES PRINCES &amp; Seigneurs de sa Cour, en <date when="1662"
            >l’année 1662</date>.</head>
        <p>&lt;figure&gt; CE n’est pas sans raison que ceux qui ont entrepris d’écrire l’Histoire
          des Grands-Hommes, ont crû qu’il ne suffisoit pas d’apprendre à la Posterité les Batailles
          qu’ils avoient gagnées, &amp; les Conquestes qu’ils avoient faites, mais qu’il falloit
          encore luy faire connoître quels avoient été leurs plaisirs &amp; leurs divertissemens. En
          effet, tous ces Exploits merveilleux, qui sont l’objet de l’admiration des Peuples,
          peuvent être des effets du vice aussi bien que de la vertu, puis qu’il est vray que l’un
          &amp; l’autre ont leurs Heros, &amp; que souvent une crainte servile du jugement des
          hommes, une soif déreglée de leurs loüanges, un desir brutal de vengeance, ou quelque
          passion plus honteuse ont produit les mêmes miracles que le veritable amour de la gloire.
          Il n’en est pas de même du temps qui est destiné à leurs plaisirs. C’est dans ces momens
          que ceux qui les veulent connoître veritablement les doivent considerer ; c’est dans cét
          état naturel qu’il les faut peindre, pour en faire un portrait fidelle : &amp; qu’ils
          témoignent alors ce même amour pour la gloire, cette horreur pour l’oisiveté, &amp; cette
          ardente inclination au travail, qui paroît quelquefois en eux dans les occasions où il
          s’agit de leur grandeur &amp; de leur sûreté ; c’est alors certes qu’on peut assûrer que
          la vertu est l’ame &amp; le principe de toutes leurs actions.</p>
        <p>C’est dans cette pensée que ceux qui se sont formez des Heros seulement pour les louër,
          &amp; qui estans Maistres de leurs bras &amp; de leur courage, pouvoient aussi facilement
          les rendre vainqueurs d’une puissance Armées que d’un seul Homme, n’ont pas moins pris de
          peine à les representer dans les jeux militaires, disputans le prix d’une Couronne de
          Chêne, que combatans dans les Batailles pour la Conqueste &amp; l’Etablissement des
          Empires.</p>
        <p>Ils ont pensé ne pouvoir donner une plus haute idée de leurs Heros, &amp; de l’ardeur
          infatigable qui les animoit, qu’en faisant voir que même leur repos est agissant, &amp;
          que leur valeur ne pouvant demeurer oisive, cherchoit à s’amuser après de feints combats,
          lors qu’elle manquoit de plus importantes occasions de s’occuper. De-là vient qu’<name
            key="homere">Homere</name> se plaît si fort à nous dépeindre <name key="achille"
            >Achille</name> s’exerçant à la Course, au Disque, &amp; à la Lutte ; &amp; que <name
            key="virgile">le Poëte Latin</name> ne s’étend pas moins à décrire ces mêmes jeux avec
          les prix qu’<name key="enee">Enée</name> y propose aux Vainqueurs, qu’à representer ses
          Conquestes, &amp; la mort même de <name key="turnus">Turnus</name>.</p>
        <pb n="2" xml:id="p2"/>
        <p>Et certes, si l’on examine de prés ces sortes d’exercices, bien qu’ils semblent d’abord
          n’avoir été inventez que pour le divertissement de ceux qui s’y occupent, &amp; de ceux
          qui les voyent, on trouvera neantmoins qu’ils ont pour but quelque chose de plus élevé que
          le simple plaisir. Ils sont non seulement utiles pour bannir l’oisiveté &amp; la molesse,
          qui corrompent ordinairement tous les fruits de la Paix ; mais ce sont encore d’illustres
          écoles de discipline militaire, où l’on apprend mieux qu’en toutes les autres le veritable
          métier de la guette, puisque non seulement ils forment l’adresse du corps, mais qu’ils
          augmentent en quelque sorte le courage, en allumant le desir de la gloire, qu’on peut
          nommer l’ame de la valeur.</p>
        <p>En effet, rien peut-il mieux faire concevoir à de jeunes guerriers l’extrême &amp;
          veritable joye que donne l’applaudissement des Peuples après une victoire, &amp; combien
          il est beau de se voir préferer aux autres, que le plaisir qu’ils rencontrent à remporter
          le prix de ces sortes de jeux, à la veuë de tant de témoins de leur force &amp; de leur
          adresse ?</p>
        <p>Il ne falloit donc pas ensevelir dans le silence la mémoire des nobles divertissemens de
            <persName key="louisxiv" role="commanditaire">nôtre grand Monarque</persName>. Il ne
          suffit pas que la Posterité sçache ses glorieux travaux &amp; de Guerre &amp; de Paix ; le
          mal qu’il a fait à ses Ennemis par le force de ses Armes, &amp; le bien qu’il fait à ses
          Peuples par les soins assidus &amp; sans exemple qu’il prend luy-même de leur conduite :
          il faut qu’elle ait encore la satisfaction de sçavoir quels étoient ses relâches dans ses
          occupations importantes. Il est bon qu’elle apprenne qu’il n’a pas été aussi le plus
          adroit &amp; le plus magnifique, &amp; que la Noblesse de sa Cour est toûjours en
          possession de ces avantages sur toutes les Nations de la Terre.</p>
        <p>Avant que d’entrer dans le détail de cette description, on remarquera, que quelque
          magnifique qu’il ait été, soit pour <tech type="costume">la richesse des habits</tech>,
          soit pour <tech type="animal">les nombre des chevaux &amp; des équipages</tech>, soit pour
          la beauté du lieu où il a été exécuté, on ne le doit regarder neantmoins que comme un
          simple Course de Bague &amp; de Testes, sans sujet, sans cartel, &amp; sans machines,
          &amp; comme un essay de ce que la Noblesse de France seroit capable de faire, si elle
          entreprenoit en Tournoy dans toute l’étenduë de la beauté &amp; de la magnificence qu’il
          peut recevoir.</p>
        <p>La premiere chose que fit <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa
            Majesté</persName>, fut de nommer <persName key="antoine_iii_de_gramont"
            role="organisation">le Mareschal Duc de Gramont</persName> pour prendre soin de cette
          Feste, en qualité de <name key="marechal_de_camp" corresp="antoine_iii_de_gramont"
            >Mareschal de Camp general</name>. Cét employ ne pouvoit être mis en de meilleures
          mains, &amp; il eût été malaisé de choisir une personne qui eût ensemble, &amp; plus
          d’experience dans les Armes, &amp; le goût plus délicat pour ces fortes galanteries.</p>
        <p>Ensuite <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> approuva la
          proposition qui fut faite, de representer les Nations les plus renommées, &amp; choisit ce
          dessein entre plusieurs, comme le plus simples &amp; le plus dégagé de tous mysteres,
          &amp; de toutes machines. Ce n’est pas que cette Feste s’étant faite peu de temps après la
          naissance de <persName key="louis_grand_dauphin">Monseigneur le Dauphin</persName>, on ne
          pût dire qu’on avoit eû intention de representer toutes ces Nations, comme venans luy
          rendre hommage, &amp; le reconnoître pour celuy qui doit un jour leur commander ; mais ce
          qui est de tres-assûré, est qu’on n’a eû d’autre dessein que d’établir quelque ordre dans
          cette Course, &amp; de donner lieu en même temps à la magnificence des habits. <persName
            key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> choisit donc les Nations les
          plus celebres pour en former cinq Quadrilles, composées chacune d’un Chef, &amp; de dix
          Chevaliers, avec leurs Officiers &amp; leurs équipages. La premiere Nation fut celle des
            <name key="romain">Romains</name>, dont <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa
            Majesté</persName> voulut estre le <name key="romain" corresp="louisxiv">Chef</name>. La
          seconde, celle des Persans, qui eût pour <name key="persan" corresp="philippe_orleans"
            >Chef</name>
          <persName key="philippe_orleans" role="participant">Monsieur</persName> Frere unique de Sa
          Majesté. La troisiéme, celle des Turcs, qui eût pour <name key="turc"
            corresp="louis_ii_bourbon_conde">Chef</name>
          <persName key="louis_ii_bourbon_conde" role="participant">le Prince de Condé</persName>.
          La quatriéme, celle des <name key="indien" corresp="hj_bourbon_conde">Indiens</name>,
          conduite par <persName key="hj_bourbon_conde" role="participant">le Duc
            d’Anguien</persName>. Et la cinquiéme, celle des <name key="sauvage"
            corresp="henri_ii_de_guise">Sauvages de l’Amerique</name>, conduite par <persName
            key="henri_ii_de_guise" role="participant">le Duc de Guise</persName>.</p>
        <p>Ensuite <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> nomma les
          Aventuriers de chaque Quadrille, arrêta le nombre des Officiers, régla les équipages, les
          habits, &amp; les livrées.</p>
        <p>Il ne restoit plus qu’à trouver un lieu qui fût digne de ce Spectacle, &amp; où l’on pût
          dresser un <tech type="construction">Amphitéatre</tech> capable de contenir le grand
          nombre d’hommes &amp; de <tech type="animal">chevaux</tech> qui le composoient. <placeName
            key="paris_place_des_vosges">La Place Royale</placeName>, qui sembloit estre en
          possession de servir à ces sortes de <pb n="3" xml:id="p3"/> magnificences fut trouvée
          trop petite, &amp; trop reserrée, bien que sous <persName key="louisxiii">LOVIS
            XIII</persName>. on y ait representé un des plus beaux Carrousels qui se soient jamais
          veûs, l’on choisit donc <placeName key="paris_place_tuileries">la grande
          Place</placeName>, qui est au devant du <placeName key="paris_tuileries_chateau">Palais
            des Thuilleries</placeName>, &amp; qui a peu de pareilles, soit pour son étenduë, soit
          pour la beauté des bâtimens qui l’environnent.</p>
        <p>Au milieu de ce grand espace, on dressa en peu de jours <tech type="construction">un Camp
            de quarante cinq toises en quarré, fermé de doubles barrieres, distantes l’une de
            l’autre, de quinze toises, pour le passages des Quadrilles ; à douze pieds loin de la
            derniere barriere furent dressez des échaffaux qui environnoient tout le Camp</tech>,
          &amp; cét espace fut laissé pour y ranger <tech type="animal">tous les chevaux de
            main</tech>, &amp; les mettre ainsi hors d’état de causer du desordre par leur fougue,
          &amp; leur trop grande ardeur. <tech type="construction">Les échaffaux</tech> placez de
          cette sorte, formoient <tech type="construction">un Amphiteatre</tech>
          <seg ana="description">capable de contenir quinze mille personnes assises sur quatre rangs
            de grands degrez, dont le premier étoit éleué de huit pieds de terre, &amp; le dernier
            d’une fois encore autant</seg>.</p>
        <p>La forme de <tech type="construction">cét Amphitheatre</tech>
          <seg ana="description">étoit quarrée, &amp; se terminoit du côté par où l’on entroit en un
            demy cercle</seg>, dans lequel se devoit placer la Quadrille du <persName key="louisxiv"
            >Roy</persName>, qui de cette sorte étoit posé au milieu de sa milice, &amp; vis-à-vis
          de l’échaffaut des <persName key="marie_therese" role="spectateur"><persName
              key="anne_d_autriche" role="spectateur">Reynes</persName></persName>. Les quatre coins
          de <tech type="construction">l’Amphiteatre</tech> étoient destinez aux quatre autres
          Quadrilles.</p>
        <p>Au milieu de la face des Thuilleries, qui étoit aussi le milieu de l’Amphiteatre, fut
          élevé un <tech type="construction">grand échaffaut</tech> pour <persName
            key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche" role="spectateur"
              >les Reynes</persName></persName>, &amp; pour les Princesses de la Cour, duquel
          l’Architecture étoit de deux ordres, <seg ana="description">le premier Dorique, &amp; le
            second Ionique, enrichy d’un double rang, de pilastres, &amp; de colonnes de marbre,
            dont les bases &amp; les chapiteaux étoient d’or, comme aussi les deux frises, les
            balustrades &amp; les autres ornemens : cette Architecture se terminoit en un fronton,
            dans lequel sur une table de marbre noir, cette Inscription étoit écritte en Lettres
            d’or</seg></p>
        <p xml:lang="la"> VICTRICIBVS ARMIS <lb/>LODOICI <lb/>FRANCORVM IMPERATORIS <lb/>LVDOVICVS
          XIV. FELICITATI NATIONVM DATVS, <lb/>REGVM DECVS, HVMANAE GENTIS DELITIAE, <lb/>HOSTIVM
          TERROR, SVORVM DESIDERIVM, <lb/>OMNIVM ADMIRATIO <lb/>ANNOR XXIII VICTORIARVM NVMERO MVLTO
          MAIORE, <lb/>HOSTIBVS MARI TERRAQVE PROSTRATIS, <lb/>LATE PROLATIS FINIBVS, FIRMATIS
          VBIQVE TERRARVM SOCUS, <lb/>PACE SVIS LEGIBVS ORBE SANCITA : <lb/>NE QVID CESSRET HEROICA
          VIRTVS, <lb/>PALAESTRICAM VICTORIAM NON DEDIGNATVR. </p>
        <p><seg ana="description">Au deux costez de ce fronton, étoient <tech type="construction"
              >deux grandes figures de relief</tech>, dont l’une representoit <name key="guerre">la
              Guerre</name>, &amp; l’autre <name key="paix">la Paix</name>, assises toutes deux, la
            premiere sur des trophées d’Armes, l’autre sur un monceau d’instrumens de toute sorte
            d’Arts, le tout accompagné de plusieurs ornemens</seg>, qui convenoient à ce sujet,
          &amp; qui étoient de l’invention du <persName key="vigarani" role="auteur">sieur
            Vigarani</persName>, Ingenieur du Roy, qui eût le soin &amp; la conduite de toute cette
          pompe, sous les ordres du <persName key="antoine_iii_de_gramont" role="organisation"
            >Mareschal de Camp General</persName>.</p>
        <p>Toutes choses étant ainsi preparées, &amp; le <date when="1662-06-05">cinquiéme jour du
            mois Iuin</date>, que <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName>
          avoit destiné à cette superbe Feste, étant arrivé, les Compagnies du Regiment des <pb
            n="4" xml:id="p4"/> Gardes, Suisses &amp; Françoises, furent dés le matin mises en haye,
          depuis <placeName key="paris_place_tuileries">la Grande Place</placeName>, qui est
          derriere <placeName key="paris_hotel_vendome">l’Hostel de Vandôme</placeName>, tout le
          long des <placeName key="paris_rue_richelieu">ruës de Richelieu</placeName>, <placeName
            key="paris_rue_honore">S. Honoré</placeName> &amp; <placeName key="paris_rue_nicaise">S.
            Nicaise</placeName>, jusqu’à l’entrée de <tech type="construction"
          >l’Amphitheatre</tech>, tant pour empêcher le desordre &amp; la confusion que pouvoir
          causer l’affluence du peuple, que pour augmenter par le nombre de cette milice, la
          Magnificene du Spectacle.</p>
        <p><persName key="louisxiv" role="participant">Le Roy</persName> s’étant rendu avec toute sa
          Quadrille &amp; son équipage dans <placeName key="paris_hotel_vendome">l’Hostel de
            Vandôme</placeName>, où il s’habilla, les autres Chefs avec leurs Quadrilles, arriverent
          dans l’ordre qui leur avoit été donné par le Mareschal de Camp general, au rendez-vous, où
          peu de temps après, <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> parut au
          milieu de sa grande Quadrille.</p>
        <p>Cependant <persName key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche"
              role="spectateur">les Reynes</persName></persName> arriverent, &amp; prirent places
          sur <tech type="construction">leur échaffaut</tech> accompagnées de <persName
            key="henriette_marie_de_france" role="spectateur">la Reyne d’Angleterre</persName>, de
            <persName key="henriette_anne_angleterre" role="spectateur">Madame</persName>, de
            <persName key="marie_louise_orleans" role="spectateur">Mademoiselle</persName>, &amp; de
          toutes les Princesses &amp; Dames de la Cour. <tech type="construction">Le Dais</tech>
          <seg ana="description">étoit de velour violet, enrichy de grandes Fleurs de Lys d’or,
            comme aussi le tapis &amp; les carreaux, qui étoient sous leurs pieds, &amp; qui
            couvroient l’appuy de la balustrade</seg>.</p>
        <p>Au dessous de <persName key="marie_therese" role="spectateur"><persName
              key="anne_d_autriche" role="spectateur">leurs Majestez</persName></persName> étoient
            <persName key="francois_hannibal_ii_estrees" role="participant">les Mareschaux
            d’Etrée</persName>, <persName key="cesar_choiseul_plessis" role="participant">du
            Plessis</persName>, <persName key="nicolas_neufville_villeroy" role="participant">de
            Villeroy</persName>, &amp; <persName key="antoine_d_aumont" role="participant"
            >d’Aumont</persName>, qui par leur qualité de Mareschaux de France, &amp; par le choix
          que <persName key="louisxiv" role="organisation">Sa Majesté</persName> en avoit fait,
          tenoient la place de <name key="juge_camp"
            corresp="francois_hannibal_ii_estrees cesar_choiseul_plessis nicolas_neufville_villeroy antoine_d_aumont"
            >Iuges de Camp</name> ; proche d’eux estoient les Ambassadeurs &amp; les Ministres
          Etrangers.</p>
        <figure/>
        <pb n="5" xml:id="p5"/>
        <figure/>
        <label type="head">MARCHE DES CINQ QVADRILLES ET DES MARESCHAVX DE CAMP, DEPVIS LA GRANDE
          PLACE DERRIERE l’Hostel de Vandôme jusqu’à l’entrée de l’Amphitheatre.</label>
        <p>&lt;figure&gt; A peine <persName key="marie_therese"><persName key="anne_d_autriche">les
              Reynes</persName></persName> pris leurs places, qu’on vit parroître à l’entrée de
            <tech type="construction">l’Amphitheatre</tech> le commencement de la Marche.</p>
        <p>C’étoit <name key="marechal_de_camp" corresp="antoine_iii_de_gramont">le Mareschal de
            Camp General</name> precedé du <persName key="vigarani" role="participant">sieur
            Vigarani</persName>, en qualité de premier <name key="aide-camp" corresp="vigarani">Aide
            de Camp</name>, d’un Timbalier, de deux Trompettes, d’un Ecuyer, &amp; de six Pages,
          &amp; <tech type="animal">de huit chevaux de main</tech> menez chacun par deux
          Palfreniers, de deux autres Timbaliers, de quatre Trompettes, &amp; dix Estafiers.</p>
        <p><seg ana="description">Il étoit <tech type="costume">vétu à la Romaine, d’un habit en
              broderie d’or &amp; d’argent sur un fonds de satin couleur de feu, les brodequins de
              même ; le tout garny d’une quantité innombrable de Rubis, son Casque étoit enrichy de
              pierreries, &amp; ombragé d’un grand bouquet de plumes, aussi couleur de feu, avec une
              Agrette noire au milieu : Il portoit en sa main le bâton de Commandant qui étoit
              d’or</tech>, <tech type="animal">le harnois de son cheval étoit pareillement en
              broderie d’or &amp; d’argent, avec de grandes Aigles, &amp; garny d’une infinité de
              rubans, ainsi que les crins &amp; la queüe</tech></seg>.</p>
        <p>Il étoit suivy de quatre Aides de Camp superbement vétus, &amp; qui étoient encore de son
          équipage.</p>
        <p><persName key="anne_de_noailles" role="participant">Le Comte de Noailles</persName>
          Capitaine des Gardes du Corps, venoit ensuite en qualité de <name key="marechal_de_camp"
            corresp="anne_de_noailles">Mareschal de Camp de la Quadrille du Roy</name>, <tech
            type="costume">vétu aussi à la <name key="romain" corresp="anne_de_noailles"
              >Romaine</name></tech>, comme tous ceux de cette Quadrille : devant luy marchoient
          deux Trompettes, un Ecuyer, quatre Pages, <tech type="animal">quatre chevaux de
            main</tech> menez chacun deux Palfreniers, huit Estafiers &amp; deux Aides de Camp, qui
          étoient <persName key="romecourt" role="participant">les Sieurs de Romecourt</persName>
          &amp; <persName key="charmacé" role="participant">de Charmacé</persName> Lieutenans des
          Gardes du Corps.</p>
        <p><persName key="francois_rene_crespin_bec_vardes" role="participant">Le Marquis de
            Vardes</persName> venoit ensuite comme <name key="marechal_de_camp"
            corresp="francois_rene_crespin_bec_vardes">Mareschal de Camp</name> de la Quadrille de
            <persName key="philippe_orleans">Monsieur</persName>, <tech type="costume">vétu à la
              <name key="persan" corresp="francois_rene_crespin_bec_vardes"
          >Persane</name></tech>.</p>
        <p>Après luy parut <persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg" role="participant"
            >le Duc de Luxembourg</persName>
          <name key="marechal_de_camp" corresp="francois_henri_montmorency_luxembourg">Mareschal de
            Camp</name> de la Quadrille de <persName key="hj_bourbon_conde">Monsieur le
            Prince</persName>, <tech type="costume">habillé à la <name key="turc"
              corresp="francois_henri_montmorency_luxembourg">Turque</name></tech>.</p>
        <p>Il étoit suivy du <persName key="marche_coquet" role="participant">General
            Coquet</persName>, <tech type="costume">équipé à <name key="indien"
              corresp="marche_coquet">l’Indienne</name></tech>, &amp; faisoit la charge de <name
            key="marechal_de_camp" corresp="marche_coquet">Mareschal</name>
          <pb n="6" xml:id="p6"/> de Camp de la Quadrille de <persName key="hj_bourbon_conde">Mr le
            Duc</persName>, à la place du <persName key="francois_hannibal_ii_estrees">Comte
            d’Etrées</persName>.</p>
        <p><persName key="philibert_de_gramont" role="participant">Le Chevalier de
            Gramont</persName> faisant l’office de <name key="marechal_de_camp"
            corresp="philibert_de_gramont">Mareschal de Camp</name> de <persName
            key="henri_ii_de_guise">Mr le Duc de Guise</persName>, &amp; representant <name
            key="sauvage" corresp="philibert_de_gramont">un Sauvage de l’Amerique</name>, étoit le
          dernier des cinq Mareschaux de Camp des Quadrilles, qui tous avoient même suite, &amp;
          gardoient même ordre que celuy de la Quadrille du <persName key="louisxiv"
          >Roy</persName>.</p>
        <p>Cette superbe troupe étant entrée dans <tech type="construction">l’Amphitheatre</tech>,
          &amp; ayant fait comparser devant <tech type="construction">l’Echafaut</tech>
          <persName key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche"
              role="spectateur">des Reynes</persName></persName>, <name key="marechal_de_camp"
            corresp="antoine_iii_de_gramont">le Mareschal de Camp general</name> visita les
          Barrieres &amp; les Testes, reconnut le Terrain, &amp; ayant trouvé tout en fort bon état,
          envoya avertir <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> de commencer
          sa Marche, cependant après avoir placé toute sa suite <tech type="construction">aux deux
            costez de l’Echafaut</tech>
          <persName key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche"
              role="spectateur">des Reynes</persName></persName>, &amp; distribué les postes des
          Quadrilles à leurs Mareschaux de Camp, qui y laisserent leurs équipages, pour se rendre
          chacun à la teste de la sienne ; il se plaça à l’entrée de <tech type="construction"
            >l’Amphitheatre</tech> avec son premier Aide de Camp, pour y recevoir toutes les
          Quadrilles.</p>
        <p>Il est à remarquer, qu’on ne viendra point au détail des habits, ny des équipages dans ce
          discours, parce qu’on les peut voir dans celuy qu’on en a fait exprés avec leur
          representation exacte &amp; au naturel : On a obserué la même conduire touchant les
          devises, pour lesquelles il y aussi un discours particulier. Il suffira d’étre averty, que
            <tech type="costume">non seulement la forme des habits de chaque Quadrille étoit
            differente : mais qu’elles étoient encore distinguées par les diverses couleurs qui
            dominoient en chacune, &amp; qui étant mélées parmy l’or, l’argent, &amp; les
            pierreries, faisoit une agreable &amp; brillante varieté. La couleur du feu &amp; le
            noir étoient les couleurs de la premiere Quadrille vétüe à la Romaine : l’incarnat &amp;
            le blanc étoient les couleurs de la seconde, vétüe à la Persane : le bleu &amp; le noir
            étoient celles de la troisiéme véüe à la Turque : la couleur de chair &amp; le jaune
            étoient celles de la quatriéme, vétüe à l’Indiene : &amp; le vert &amp; le blanc étoient
            les couleurs de la cinquiéme Quadrille, vétüe à l’Americaine, avec des peaux de toutes
            sortes d’Animaux Sauvages.</tech></p>
        <p>Le Quadrille du <persName key="louisxiv">Roy</persName> fut celle qui se presenta la
          premiere. Vn Timballier &amp; deux Trompettes <seg ana="description"><tech type="costume"
              >tout couverts de broderie d’or &amp; d’argent, avec des Aigles d’or ; en broderie sur
              les banderolles de leurs Trompettes</tech>, &amp; <tech type="animal">sur les housses
              de leurs chevaux</tech></seg>, précedoient <persName key="massignai"
            role="organisation">le sieur de Massignai</persName> Ecuyer ordinaire du <persName
            key="louisxiv">Roy</persName>, qui étoit suivy de <tech type="animal">vingt chevaux de
            main</tech> des Chevaliers de la Quadrille, menez chacun par deux Pallefreniers, &amp;
          deux à deux.</p>
        <p>Ensuite venoit <persName key="philippe_sicault_la_noue" role="organisation">le sieur la
            Noüe</persName> Ecuyer de la grande Ecurie, suivy de ingt quatre Pages, portant tous des
          javelines, &amp; conduits par deux Ecuyers. Après eux marchoit <persName key="givry"
            role="organisation">le sieur de Givry</persName> Ecuyer de la petite Ecurie, à la teste
          de <tech type="animal">cinquante chevaux de main</tech> du <persName key="louisxiv"
            >Roy</persName>, menez comme les précedens, chacun par eux Pallefreniers, &amp; deux à
          deux : puis venoient trois Timballiers &amp; huit Trompettes, suivis de cinquante Valets
          de Pied, representant <name key="romain">les Licteurs ou Huissiers Romains</name>, avec
          des faisseaux d’or ; enfin <persName key="brenonville" role="organisation">les sieurs de
            Brenonville</persName> &amp; <persName key="vantelet" role="organisation">de
            Vantelet</persName> Ecuyers de la grande Ecurie, fermoient ce riche &amp; nombreux
          équipage, le premier portant la Lance de sa Majesté, &amp; l’autre l’Ecu de sa devise, qui
          étoit <seg ana="devise">un Soleil dissipant des nuages avec ces mots : <foreign
              xml:lang="la">vt vidi, vici</foreign>.</seg></p>
        <p><persName key="anne_de_noailles" role="participant">Le Comte de Noailles</persName>
          venoit aprés immediatement devant <persName key="louisxiv" role="participant">le
            Roy</persName>, qui marchoit seul, vétu à la <name key="romain" corresp="louisxiv"
            >Romaine</name>, &amp; dont la mine haute &amp; majestueuse, convenoit parfaitement à
          l’habit des maistres du monde.</p>
        <p>Le bruit des loüanges &amp; des acclamations qui s’éleverent alors, fit bien connoître
          que c’étoit <persName key="louisxiv" role="participant">le Roy</persName> qui parroissoit.
          Ce fut à cette auguste presence que la tendresse qui est si naturelle aux François pour
          leur Souverain, &amp; que les charmantes qualittez du <persName key="louisxiv"
            >Roy</persName> ont portée dans le dernier excés, éclata en cris de joye &amp;
          d’admiration, &amp; certes, lorsque l’on consideroit un Prince si vaillant dans les
          exercices d’une Paix profonde, que le seul amour de Sujets l’avoit obligé de faire au plus
          fort de ses victoires, lors qu’on voyoit tant d’éclatantes marques de l’abondance qui l’a
          doit suivre, &amp; qu’on anticipoit par la pensée cét avenir bien heureux &amp; plein de
          gloire, que la sagesse jointe à la valeur ne peuvent manquer de produire ; cét avenir,
          dis-je, où tant de grandes choses sont renfermées, alors cette tendresse échauffée de ces
          divers mouvemens de joye, d’admiration &amp; de reconnoissance, produisoit un concert de
          vœux &amp; de benedictions bien plu delicieux dans sa confusion, que toutes les cadances
          &amp; les mesures de Poëtes &amp; des Orateurs.</p>
        <pb n="7" xml:id="p7"/>
        <p><persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> estoit précedée de deux Escuyers, &amp;
          suivie de deux autres, qui étoient <persName key="salin" role="participant">les sieurs
            Salin</persName> &amp; <persName key="taillouet" role="participant"
          >Tailloüet</persName>, <persName key="vidaud" role="participant">Vidaud</persName> &amp;
            <persName key="beaumont" role="participant">Beaumont</persName>, tous quatre Enseignes
          des Gardes du Corps, &amp; <seg ana="noms">ensuite des Aventuriers de sa
              Quadrille,<persName key="lv_rochechouart_mortemart_vivonne" role="participant">les
              Comttes de Vivonne</persName>, &amp; <persName key="saint_aignan" role="participant"
              >de S. Aygnan</persName>, <persName key="philippe_ii_montault_benac_navailles"
              role="participant">le Duc de Navailles</persName>, &amp; <persName
              key="henri_de_lorraine" role="participant">les Comtes d’Armagnac</persName>, <persName
              key="henri_de_daillon" role="participant">du Lude</persName>, <persName
              key="antoine_iii_de_gramont" role="participant">de Louvigny</persName>, &amp;
              <persName key="francois_iii_d_aubusson_feuillade" role="participant">de la
              Feüillade</persName>, <tech type="costume">tous vétus à la Romaine</tech>, de même de
              <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> ; <persName
              key="louis_marie_aumont_rochebaron">les Marquis de Villequier</persName>, <persName
              key="richelieu">de Richelieu</persName> &amp; <persName key="duras">le Comte de
              Duras</persName> qui devoient achever le nombre de dix n’y peûrent pas étre, étans
            tombez malades dans ce temps-là, &amp; furent suppléez dans les Courses par <persName
              key="louisxiv" role="participant">sa Majesté</persName>, <persName
              key="henri_de_lorraine" role="participant">les Comtes d’Armagnac</persName>, &amp;
              <persName key="saint_aignan" role="participant">de S. Aygnan</persName></seg>. Cette
          Quadrille étoit fermée par <persName key="louviers" role="participant">le sieur de
            Louviers</persName> Escuyer ordinaire du <persName key="louisxiv">Roy</persName>,
          portant l’Epée de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> ; il étoit suivy de
          uarante Estafiers, &amp; de vingt Pages des Chevaliers de la Quadrille, portans leurs
          Lances &amp; leurs Ecus.</p>
        <p>Cette Quadrille magnifique après avoir fait le tour de <tech type="construction"
            >l’Amphitheatre</tech> par le dehors de la Barriere, &amp; ensuite la comparse devant
            <tech type="construction">l’Eschafaut</tech>
          <persName key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche"
              role="spectateur">des Reynes</persName></persName>, entre dans le grande Carré de la
          Course, où elle se posta en formant vn grande demy-cercle, dont <persName key="louisxiv"
            >sa Majesté</persName> occupoit le milieu, pour laisser libre aux autres Quadrilles
          l’entrée de <tech type="construction">l’Amphitheatre</tech> qu’elle devoit ensuite
          occcuper.</p>
        <p>Cependant on vit arriver la Quadrille de <persName key="philippe_orleans"
            >Monsieur</persName>, representant les Persans. Elle étoit composée d’un Timballier, de
          deux Trompettes, de <tech type="animal">vingt chevaux de main des Chevaliers</tech> menez
          comme les précedens. <persName key="desbordes">Le sieur Desbordes</persName> Cavalcadour
          de <persName key="philippe_orleans">Monsieur</persName>, venoit après en qualité
          d’Escuyer ; il portoit un javelot, il étoit suivy d’un autre Escuyer, de seize Pages,
          &amp; de <tech type="animal">vingt-quatre chevaux de main de Monsieur</tech>, menez comme
          les précedens. Puis venoient deux Timballiers, quatre Trompettes, ving-quatre Estafiers
            <seg ana="description">portans des Haches d’Armes en une main, &amp; des Arcs en
            l’autre, avec des carquois sur le dos</seg>. Ensuite paroissoient <persName
            key="jean_gassion" role="participant">les sieurs Gassion</persName> &amp; <persName
            key="jacob_blanquet_la_haye" role="participant">Blanquet </persName>Escuyer de Monsieur,
          l’un portant sa Lance, &amp; l’autre l’Ecu, où étoit peint pour devise <seg ana="devise"
            >une Lune avec cette ame, <foreign>Vno Sole minor</foreign>.</seg></p>
        <p><seg ana="liste"><persName key="philippe_orleans">Il</persName> étoit suivi de dix
            Chevaliers, <persName key="nicolas_neufville_villeroy" role="participant">le Marquis de
              Villeroy</persName>, <persName key="cesar_choiseul_plessis" role="participant">le
              Comte du Plessis</persName>, <persName key="bernardin_gigault_bellefonds"
              role="participant">le Marquis de Bellefons</persName>, <persName key="louis_de_rohan"
              role="participant">le Chevalier de Rohan</persName>, <persName key="l_islebonne"
              role="participant">le Comte de l’Isle-bonne</persName>, <persName
              key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="participant">le Prince de
              Marsillac</persName>, <persName key="jb_gaston_foix_candale" role="participant">les
              Comtes de Foix</persName>, <persName key="charles_fontaine_martel" role="participant"
              >de Clerc</persName>, &amp; <persName key="vaillac" role="participant">de
              Vaillac</persName>, &amp; <persName key="d_illiers" role="participant">le Marquis
              d’Illiers</persName>, <tech type="costume">tous vétus à la Persane</tech> comme luy,
            &amp; qui avoient chacun quatre Estafiers équipez comme les précedens, &amp; vingt Pages
            portant leurs Lances &amp; leurs Ecus.</seg></p>
        <p>Pendant que cette Quadrille continuoit sa marche, la troisiéme parut, qui étoit celle de
            <persName key="louis_jules_bourbon_conde" role="participant">Monsieur le
            Prince</persName>, representant les Turcs.</p>
        <p>Vn timballier, deux Trompettes, &amp; <tech type="animal">vingt chevaux de main des
            Chevaliers</tech> précedoient un Escuyer, puis venoient douze Pages, un autre Escuyer,
            <tech type="animal">vingt-quatre chevaux du Chef de la Quadrille</tech>, menez comme les
          précedens, deux Timballiers, quatre Trompettes, vingt-quatre Estafiers <tech
            type="costume">avec des Haches &amp; des Sabres, tous en broderie d’or &amp; d’argent
            avec des Croissans d’argent &amp; des plumes blanches, noires &amp; bleües</tech>, aussi
          bien que les deux Escuyers, qui suivoient, dont l’un portoit la Lance du Chef de la
          Quadrille, &amp; l’autre son Ecu, <seg ana="devise">où l’on voyoit pour devise un
            Croissant avec ces mots : <foreign xml:lang="la">Crescit vt
          aspicitur</foreign>.</seg></p>
        <p><persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg" role="participant">Le Duc de
            Luxembourg</persName> venoit après, immediatement devant <persName
            key="louis_jules_bourbon_conde" role="participant">Mr le Prince</persName>, <tech
            type="costume">qui étoit vétu à la Turque</tech>, &amp; dont la mine guerriere
          s’accomodoit fort bien à la fierté de l’habillement.</p>
        <p><seg ana="liste">Les Chevaliers qui <persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg"
              >le</persName> suivoient, étoient <persName key="francois_de_beauvilliers_sery"
              role="participant">le Comte de Sery</persName>, <persName key="cm_de_belleforiere"
              role="participant">le Marquis de Soyecourt</persName>, <persName
              key="francois_bonne_crequi" role="participant">le Comte de Sault</persName>, <persName
              key="henri_tour_d_auvergne_turenne_bouillon" role="participant">le Duc de
              Boüillon</persName>, <persName key="charmasel" role="participant">le Marquis de
              Charmesel</persName> &amp; <persName key="gamache" role="participant">de
              Gamache</persName>, <persName key="francois_annibal_bethune" role="participant">le
              Chevalier de Bethune</persName>, &amp; <persName key="peguilin" role="participant">les
              Marquis de Peguilin</persName> &amp; <persName key="armand_du_cambout"
              role="participant">de Coaslin</persName>, <persName
              key="francois_de_beauvilliers_sery" role="participant">le Comte de Sery</persName>
            tint aux Courses la place du <persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg">Duc
              de Luxembourg</persName>.</seg></p>
        <p>Ils avoient tous leurs estafiers, &amp; leurs Pages équipez comme les autres, &amp;
          ceux-cy portoient leurs Lances, &amp; leurs Ecus.</p>
        <p>Après cette Quadrille, entra tout de suite celle des Indiens, dont <persName
            key="hj_bourbon_conde" role="participant">Monsieur le Duc</persName> étoit Chef :
          l’ordre des équipages, &amp; le nombre des gens étoient le même, que dans la précedente,
          les <pb n="8" xml:id="p8"/>
          <seg ana="description">housses, &amp; <tech type="costume">les habits étoient couverts de
              Perles &amp; de Corail</tech></seg>, &amp; <seg ana="description">les couleurs de la
            Quadrille étoient noir, jaune &amp; blanc</seg>, les Estafiers étoient armez d’Arcs
          &amp; de Sabres, &amp; les Pages <seg ana="description">portoient <tech type="costume">des
              Carquois couverts de perles &amp; de diamans</tech></seg>. <seg ana="devise">Sur l’Ecu
            du Prince paroissoit une Planette avec ce demy vers : <foreign>Magno de lumine
              lumen</foreign>.</seg></p>
        <p><persName key="hj_bourbon_conde" role="participant">Monsieur le Duc</persName> précedé de
          son Mareschal de Camp, parut ensuite avec vn air si grand &amp; si noble, qu’il faisoit
          assez connaître l’illustre Père, dont il est sorty, &amp; ce que l’on en doit attendre
          dans la suite du temps.</p>
        <p><seg ana="liste"><persName key="hj_bourbon_conde">Il</persName> étoit suivy des <persName
              key="alphonse_crequi_canaples" role="participant">Marquis de Canaples</persName>, du
              <persName key="cher_du_plessis" role="participant">Chevalier du Plessis</persName>, du
              <persName key="janlis" role="participant">Marquis de Ianlis</persName>, du <persName
              key="guillaume_guitaut" role="participant">Comte de Guitaut</persName>, du <persName
              key="montpesat" role="participant">Marquis de Monpezat</persName>, du <persName
              key="philippe_julien_mancini_nevers" role="participant">Duc de Nevers</persName>, du
              <persName key="roye" role="participant">Comte de Roye</persName>, du <persName
              key="maximilien_pierre_francois_bethune_sully" role="participant">Duc de
              Sully</persName>, &amp; du <persName key="ouailly" role="participant">sieur
              Doüailly</persName>
            <tech type="costume">tous habillez à l’indienne</tech>, avec leurs gens, comme leurs
            Chef ; <persName key="hj_bourbon_conde" role="participant">Mr le Duc</persName> tenoit
            aux Courses la place du <persName key="louis_crevant">Marquis d’Humiere</persName> qui
            manquoit.</seg></p>
        <p>Enfin parut la derniere Quadrille, representant les Sauvages de l’Amerique, dont
            <persName key="henri_ii_de_guise" role="participant">Mr le Duc de Guise</persName> étoit
          chef ; Elle fit sa Marche dans le même ordre, &amp; en même nombre ; <seg
            ana="description"><tech type="animal">Les chevaux étoient caparaçonnez de peaux de
              Lions, de Leopars, &amp; de Tigres</tech></seg>. Le premier Trompette, &amp; quelques
          Pallefreniers étoient habillez en Sauvages, les autres Pallefreniers en Satyres, &amp; les
          autres Trompettes &amp; Timballiers en Tritons : Les Pages étoient travestis en Baccantes,
          &amp; des vingt-quatre Estafiers, douze estoient en Ours, &amp; les douze autres les
          menoient habillez en Esclaves, ayant des Singes sur les épaules : <seg ana="devise">Sur
            son Ecu étoit un Tigre terrassé par un Lion, &amp; ces deux mots : <foreign>Altiora
              prasumo</foreign>.</seg></p>
        <p>Le Mareschal de Camp venoit après, suivy de <name key="faune">douze Faunes</name>, qui
          faisoient un agreable concert de Hautbois, &amp; <seg ana="liste">ensuite <persName
              key="henri_ii_de_guise" role="participant">Monsieur le Duc de Guise</persName> paroist
              <tech type="costume">vétu de peaux de Dragon</tech></seg>, avec cette contenance
          galante &amp; caualliere, qui luy donne tant d’avantage en ces sortes d’occasions ; <seg
            ana="liste"><persName key="henri_ii_de_guise">Ses</persName> Aventuriers étoient
              <persName key="cher_d_harcourt" role="participant">le Chevaliers
            d’Harcourt</persName>, <persName key="rochefort" role="participant">les Marquis de
              Rochefort</persName>, <persName key="plumartin" role="participant"
              >Plumartin</persName>, <persName key="la_chastre" role="participant">la
              Chastre</persName>, <persName key="ragny" role="participant">Ragny</persName>,
              <persName key="mirepoix" role="participant">Mirepoix</persName>, <persName
              key="louis_comminges_vervins" role="participant">Vervins</persName>, <persName
              key="beuvron" role="participant">Beuvron</persName>, <persName key="turry"
              role="participant">Tury</persName>, &amp; <persName key="henri_albert_cosse_brissac"
              role="participant">le Duc de Brissac</persName>.</seg></p>
        <p>Cette Quadrille ayant fait son tour &amp; sa comparse devant <persName
            key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche" role="spectateur"
              >les Reynes</persName></persName>, elles se separerent toutes en fort bel ordre, &amp;
          chacune fut prendre place au Poste marqué par son Mareschal de Camp. Sçavoir, celle de
            <persName key="philippe_orleans">Monsieur </persName>à la droite de <placeName
            key="paris_place_tuileries">l’entrée de l’Amphitheatre</placeName>, celle de <persName
            key="louis_jules_bourbon_conde">Monsieur le Prince</persName> à la gauche, celle de
            <persName key="hj_bourbon_conde">Monsieur le Duc</persName> à la droite de <tech
            type="construction">l’Echafaut des Reynes</tech>, vis à vis de la précedente, celle de
            <persName key="henri_ii_de_guise">Monsieur le Duc de Guise</persName> à la gauche de
          l’Echafaut, vis-à-vis de celle de <persName key="philippe_orleans">Monsieur</persName> ;
          Enfin celle du <persName key="louisxiv">Roy</persName> sortant du Carré par une
          contre-Marche assez difficile où elle s’étoit rangée, pour donner passage aux autres,
          s’alla placer vis-à-vis de l’Echafaut des Reynes, à <placeName key="paris_place_tuileries"
            >l’entrée de l’Amphitheatre</placeName>.</p>
        <p>Ce fut en cét état de que ces magnifiques troupes attendirent quelques temps le signal de
          la Course : il n’étoit pas souhaité moins impatiemment des spectateurs ; &amp; il est bien
          aisé de juger qu’ils avoient une forte envie de voir l’effet que devoit produire le
          mouvement de tant de belles choses, &amp; d’étre témoins de l’adresse de ces illustres
          Personnes, de qui la mine promettoit tant de merveilles.</p>
        <p>Mais parce que la magnificence, &amp; particulierement <tech type="costume">l’entente
            ingenieuse des habits</tech>, fait une des parties plus essentielle de ces sortes de
          spectacles, on a crû necessaire de faire une description exacte, &amp; dans le détail de
          chaque habillement, ou du moins des principaux, &amp; même d’en graver les Figures, dont
          le <persName key="henri_gissey" role="dessinateur">sieur Gissey</persName> Desseignateur
          ordinaire du Cabinet du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, a eû la conduite après
          les avoir inventées &amp; desseignées.</p>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <pb n="17" xml:id="p17"/>
        <figure/>
        <p>LE <persName key="antoine_iii_de_gramont">MARESCHAL DE GRAMONT</persName>
          <name>MARESCHAL DE CAMP GENERAL</name>.</p>
        <p ana="description">Il étoit vétu à la Romaine, <tech type="costume">d’un habit en broderie
            d’or &amp; d’argent sur un fonds de satin de couleur de feu, les brodequins de même ; le
            tout garny d’une quantité innombrable de Rubis ; son Casque étoit enrichy de pierreries,
            &amp; ombragé du’n grand bouquet de plumes, aussi couleur de feu, avec une Aigrette
            noire au milieu : Il portoit en sa main le bâton de Commandant qui étoit d’or</tech> :
            <tech type="animal">le harnois de son cheval étoit pareillement en broderie d’or &amp;
            d’argent, avec de grandes Aigles, &amp; garny d’une infinité de rubans, ainsi que les
            crins &amp; la queüe</tech>.</p>
        <pb n="18" xml:id="p18"/>
        <figure/>
        <p><tech type="costume">TIMBALIERS <name key="romain">ROMAINS</name>.</tech></p>
        <p ana="description">LA Coiffure étoit un Casque d’or couvert de plumes couleur de feu.</p>
        <p ana="description">Le Corps de l’habit étoit de toille d’argent rebrodée d’or, bandée de
          satin couleur de feu brodé d’argent.</p>
        <p ana="description">Le tonnelet &amp; les manches étoient de même que le corps, &amp; les
          lambrequins étoient de couleur de feu brodé d’argent.</p>
        <p ana="description">Les bas de soye étoient de gris de perle, &amp; les botines d’argent
          chamarées d’or en brodequins. Cette chaussure étoit semblable en tous ceux de la
          Quadrille.</p>
        <p ana="description">Le manteau étoit de même satin couleur de feu brodé d’or, &amp; doublé
          de toille d’argent.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon &amp; le harnois étoient aussi de satin couleur de brodé
          d’or &amp; d’argent, garny de piéces d’Orféverie.</p>
        <p ana="description">Les Banderoles de Timballes étoient de leur de feu brodées d’or &amp;
          d’argent, avec des Aigles d’or.</p>
        <pb n="19" xml:id="p19"/>
        <figure/>
        <p><tech type="costume">TROMPETTES <name key="romain">ROMAINS</name>.</tech></p>
        <p ana="description">LA Coiffure étoit en forme d’un mufle de Lion d’or, couvert de plumes
          couleur de feu.</p>
        <p ana="description">Le corps de l’habit étoit de toille d’argent, brodé d’une bande de
          broderie d’or à écailles.</p>
        <p ana="description">Le Tonnelet étoit de même toille d’argent, couvert de dix grandes
          bandes de broderie d’or.</p>
        <p ana="description">Les manches tenant au corps, &amp; les manches pendantes &amp; les
          lambrequins étoient de satin couleur de feu, brodé d’or &amp; d’argent, &amp; doublées de
          toille d’argent.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon &amp; le harnois étoient de satin couleur de feu, chargé
          d’une bande d’or brodée d’argent, terminez par leurs campagnes &amp; lambrequins.</p>
        <p ana="description">Le poitrail &amp; la croupiere étoient enrichies de masques
          d’Orféveries, &amp; les crinieres des chevaux liées d’Echarpes de toille d’argent.</p>
        <pb n="20" xml:id="p20"/>
        <p><tech type="costume">ESTAFIERS <name key="romain">ROMAINS</name>.</tech></p>
        <p ana="description">LA Coiffure étoit un Casque d’or &amp; argent, couvert de plumes
          couleur de feu. Le corps de cuirasse étoit de toille d’argent brodée d’or, serré d’une
          ceinture de satin couleur de feu, brodé par écailles d’or. Les épaulettes &amp; les
          écharpes étoient de bandes d’or.</p>
        <p ana="description">Le tonnelet &amp; les manches finissant en campagnes étoient de satin
          couleur de feu, avec une bande d’or par en bas, &amp; couverts de leurs lambrequins aussi
          de broderie dor &amp; argent.</p>
        <p ana="description">Le Sabre étoit de vermeil doré avec les chaînes de même, &amp; le
          foureau couleur de feu, garny de pieces d’or.</p>
        <p ana="description">Le faisseau étoit de verges d’or liées d’argent.</p>
        <p ana="description">Les brodequins étoient de satin couleur de feu, avec masques d’or, qui
          avoient les revers de toille d’argent.</p>
        <pb n="21" xml:id="p21"/>
        <figure/>
        <p><tech type="animal">CHEVAL DE MAIN</tech> ET <tech type="costume">PALFRENIERS <name
              key="romain">ROMAINS</name></tech>.</p>
        <p ana="description">LE carapaçon étoit de satin couleur feu avec de grandes bandes d’or
          chargées de pierreries &amp; broderie dor &amp; argent coupées en campagnes, ornées de
          masques d’Orféveries, avec quatre pendans de pieces d’Orféverie. Et dans le milieu du
          carapaçon étoit un Aigle de broderie d’or relevée en bosse. Le chantrain &amp; la criniere
          étoient ombragez de plume couleur de feu si bien attachées, qu’elles sembloient étre un
          ornement naturel du cheval.</p>
        <p ana="description">L’habillement des Palfreniers étoit comme un espece de chemise de
          toille d’argent rayée d’or frisé, &amp; reliée par le milieu du corps d’une bande de satin
          couleur de feu brodée d’argent. Les lambrequins qui faisoient comme une seconde ceinture
          étoient de couleur de feu brodé d’or, ainsi que le bout des manches.</p>
        <p ana="description">Le bonnet de satin couleur de feu avec des bandes d’or &amp; d’argent,
          couvert de plumes couleur de feu.</p>
        <pb n="22" xml:id="p22"/>
        <figure/>
        <p><tech type="costume">PAGES <name key="romain">ROMAINS</name></tech>.</p>
        <p ana="description">LE bonnet étoit de satin couleur de feu brodée en bandes d’or &amp;
          d’argent. Les Pages étoient vétus des mêmes étoffes, &amp; des mêmes couleurs que les
          précédans Officiers de la Quadrille, à la reserve que le corps étoit de brocart d’or brodé
          par écailles d’argent, &amp; que les lambrequins tant des hauts des manches que de la
          ceinture, étoient taillées en écailles de satin couleur de feu, brodé d’or &amp; doublé de
          toille d’argent.</p>
        <p ana="description">Les manches de dessous étoient de toille d’or reliées d’un bracelet
          couleur de feu brodé d’or, &amp; se terminoient en manchettes de toille d’argent, taillée
          en feüilles.</p>
        <p ana="description">Les carapaçons étoient de satin couleur de feu brodé d’or.</p>
        <p>Les uns portoient les Lances, les autres les Ecus, où les Devises étoient peintes.</p>
        <pb n="23" xml:id="p23"/>
        <figure/>
        <p><tech type="costume">AIDE DE CAMP <name key="romain">ROMAIN</name>.</tech></p>
        <p ana="description">LE Casque étoit d’argent brodé d’or, ombragé de plumes couleur de
          feu.</p>
        <p ana="description">Le corps étoit de toille d’argent rebrodé d’or en écailles.</p>
        <p ana="description">Les manches ainsi que le saye étoient couleur de feu brodé d’or &amp;
          d’argent, &amp; les lambrequins de brocart d’or brodé d’argent.</p>
        <p ana="description">Les manches de dessous étoient de toille d’argent brodée d’or.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon de satin couleur de feu brodé d’or &amp; d’argent.</p>
        <pb n="24" xml:id="p24"/>
        <figure/>
        <p><tech type="costume">MARESCHAL DE CAMP <name key="romain">ROMAIN</name>.</tech></p>
        <p ana="description">LE Casque étoit d’argent brodé d’or avec des plumes, couleur de la
          livrée.</p>
        <p ana="description">Le corps de cuirasse &amp; les lambrequins étoient de brocart d’argent
          brodé d’or, &amp; orné de bandes de pierreries.</p>
        <p ana="description">Les manches tant celles de dessus que celles de dessous, &amp; le saye
          étoient de satin blanc brodé d’or.</p>
        <p ana="description">Les brodequins étoient de brocart d’argent brodé d’or.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon étoit de satin couleur de feu brodé d’or &amp; d’argent ;
          &amp; dans les lambrequins des mufles de Lion en broderie.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>

        <p ana="description"><persName key="louisxiv">LE Roy</persName>étoit <tech type="costume"
            >vétu à la Romaine, d’un corps de brocart d’argent rebrodé d’or, dont les épaules &amp;
            le bas du Busq étoient terminez par des écailles de brocart d’or rebrodé d’argent, avec
            de gros Diamans enchassez dans la broderie, &amp; bordez encore d’un rang de Diamans.
            Aux extremitez de la gorgerette de même parure que le corps, &amp; composée de quarante
            quatre roses de Diamans, se joignoient par des agraffes de Diamans, les épaulettes de
            même étoffe &amp; broderie que le corps, &amp; au bout de chacune desquelles pendoit une
            campane de Diamans remplie de pendeloques de même. Au milieu de l’estomac pendoit une
            autre grosse campane de même sorte. Trois bandes de même étoffe &amp; broderie que le
            reste, couvertes de 120 roses de Diamans extraordinairement larges, &amp; jointes par
            dedans avec trois grandes agraffes de Diamans, ceignoient cette magnifique Cuirasse. Au
            bas du Tonnelet de même étoffe &amp; broderie que le corps étoient des écailles comme
            les précedentes, chacune ayant sa campane à l’extremité. Les lambrequins des épaules
            &amp; du bas du Busq qui tomboient sur ce Tonnelet, étoient de brocart d’or brodé
            d’argent avec de gros Diamans enchassez dans la broderie, &amp; des campanes. Les
            manches de même étoffe &amp; broderie que le corps, étoient chargées de 12 pieces de
            chaînes ; sur le haut 24 roses de Diamans sur du brocart d’or faisoient le tour des
            bouts de manches, &amp; ce tour étoit encor orné par des écailles, comme les
            précedentes. De cette manche sortoit une manche bouffante de toille d’argent, qui
            finissoit par la manchette de même étoffe bordée d’or, &amp; li&amp;e sur le poignet par
            un bracelet de Diamans. La Ceinture qui détachoit le corps étoit composée de 54 pieces
            de chaînes de Diamans, d’une extraordinaire grosseur.</tech></p>
        <p ana="description">Il avoit un Casque d’argent à feüillages d’or enrichy de deux grands
          Diamans, de douze roses de Diamans sur les costez, &amp; d’un Cordon de douze autres
          roses. Ce Casque étoit ombragé d’une creste de plumes couleur de feu, de laquelle
          sortoient quatre Herons.</p>
        <p ana="description">Les Bottines étoient de brocart d’argent rebrodé d’or, reliées &amp;
          entourées de bandes de brocart d’or bridé d’argent, enrichies comme celles de cy-dessus.
          Le revers de ces Bottines étoit brodé d’or &amp; coupé en écailles, desquelles pendoient
          de petites campanes de Diamans ; le bas de soye étoit couleur de feu.</p>
        <p ana="description">Son Cimeterre étoit couvert d’un si grand nombre de Diamans, qu’à peine
          voyoit-on l’or dans lequel ils étoient enchassez.</p>

        <p><tech type="animal">Il montoit un cheval Isabelle doré, dont la fierté naturelle étoit
            encore augmentée par la magnificence de ces habillemens. La Selle du cheval étoit de
            brocart couleur de feu brodé d’argent ; tout le carapaçon du col, du poitrail, du flanc
            &amp; de la croupe, n’étoit que des bandes de brocart d’or rebrodées d’argent, garnies
            de Diamans, &amp; noüées de rubans couleur de feu avec des roses de Diamans à chaque
            jointure, la queüe étoit ornée de mêmes bandes : Sur la croupe étoient deux grosses
            campanes de même étoffe &amp; broderie que ces bandes, &amp; à leur extremité comme au
            dessus de chaque noeuf couleur feu : dans tout le carapaçon il y avoit deux campanes de
            cartisane &amp; argent mélé de Diamans</tech></p>
        <p ana="description">Au haut de la testiere étoit attaché par une enseigne de huit grands
          Diamans autour d’un plus grand, un bouquet de plumes couleur de feu, duquel sortoient en
          quatre aigrettes de Diamans, au dessus desquelles s’élevoit une autre aigrette encore de
          Diamans, le tout à jour, &amp; composé de 250 pendeloques. Cette testiere de même que les
          Resnes &amp; les Estrivieres étoit de brocart d’or brodé d’argent, &amp; enrichy de
          Diamans, &amp; l’extremité des Resnes &amp; chanfrein étoit ornée de campanes &amp; de
          pendeloques de Diamans..</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="28" xml:id="p28"/>
        <label type="head">DEVISES DES CHEFS ET DES CHEVALIERS DES QVADRILLES.</label>
        <label type="head">DEVISES DE LA PREMIERE QVADRILLE.</label>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>PREMIERE DEVISE DV <persName key="louisxiv">ROY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">VT VIDI, VICI.</l>
          <l>Aussi-tôt que i’ay veu i’ay vaincu.</l>
        </lg>
        <p>Il seroit mal-aisé de trouver un Corps de Devise qui convint mieux au <persName
            key="louisxiv">Roy</persName> que celuy du Soleil, veu le nombre presque infiny de
          convenances illustres qui se rencontrent entre ce Grand Prince, &amp; ce bel Astre ; Mais
          sans doute qu’une des plus remarquables, &amp; qui est touchée par cette Devise, est que
          comme le Soleil n’a qu’à se faire voir pour dissiper les tenebres, ainsi ce Grand Monarque
          n’a besoin que de sa presence pour vaincre les ennemis. Ce qui est heureusement exprimé
          par ces mots, <foreign>VT VIDI, VICI</foreign>, qui font allusion à ce mot de <name
            key="Jules_Cesar">Iules Cesar</name>, <foreign>veni, vidi, vici</foreign>.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>II. DEVISE DV <persName key="lv_rochechouart_mortemart_vivonne">COMTE DE
            VIVONNE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Miroir ardant.</l>
          <l xml:lang="la">TVA MVNERA JACTO.</l>
          <l>Ie répans tes presens.</l>
        </lg>
        <p>Le Miroir ardant loin de renfermer en luy-méme la lumiere du Soleil, la refléchit, &amp;
          la renvoye de toutes parts avec encore plus de force qu’elle ne luy est envoyée, &amp; de
          cette force il est le symbole parfait de la reconoissance de ce Chevalier pour les
          bienfaits qu’il a receus de <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName>, qu’il
          s’efforce de faire éclater en tous lieux &amp; en toutes rencontres.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>III. DEVISE DV <persName key="saint_aignan">COMTE DE SAINT-AGNAN</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn laurier exposé au Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">SOLI.</l>
          <l>A luy seul.</l>
        </lg>
        <p>Le Laurier est le symbole de la Victoire, qui a cela de commun avec ce Chevalier, qu’elle
          ne veut appartenir qu’au Roy seul, &amp; ne se ranger iamais que de son party.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>IV. DEVISE DV <persName key="philippe_ii_montault_benac_navailles">COMTE DE
            NAVAILLES</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Aigle regardant le Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">PROBASTI.</l>
          <l>Vous m’avez éprouvé.</l>
        </lg>
        <p>On sçait que les Aigles éprouvent leurs Aiglons en les exposant aux rayons du Soleil,
          &amp; que ceux-là seulement sont reputez estre veritablement de leur race qui en peuvent
          supporter l’éclat sans siller les yeux. Ce Chevalier prétend de méme que les grands &amp;
          illustres employs dont le <persName key="louisxiv">Roy</persName> l’a honoré, &amp; qu’il
          a soûtenus avec gloire, sont des marques assurées de son merite &amp; de sa fidelité.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>V. DEVISE DV <persName key="henri_de_lorraine">COMTE D’ARMAGNAC</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Couronne de Laurier.</l>
          <l xml:lang="la">HIC LABOR, HIC MERCES.</l>
          <l>Là le travail, &amp; là la recompense.</l>
        </lg>
        <p>Ce Cheualier se promet que la Victoire representée par cette Couronne, estant le but de
          tous ses travaux, en sera pareillement l’issuë &amp; la recompense.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>VI. DEVISE DV <persName key="henri_de_daillon">COMTE DE LVDE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn cadran exposé au Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">TE SINE NOMEN INERS.</l>
          <l>Sans toy je ne fais rien.</l>
        </lg>
        <p>Quelque juste &amp; bien fait que soit un Cadran, il ne peut estre utile s’il n’est
          regardé du Soleil. Ce Chevalier reconnoit de même que quelque merite qu’il puisse avoir en
          sa personne, il ne peut devenir considerable qu’autant qu’il plaira à <persName
            key="louisxiv">sa Majesté</persName> de le considerer, &amp; de luy donner moyen de
          mettre en usage les divers talens qu’il possede.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>VII. DEVISE DV <persName key="antoine_iii_de_gramont">COMTE DE LOVVIGNY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn javelot fiché dans terre.</l>
          <l xml:lang="la">CERTASSE JVVABIT.</l>
          <l>Il me sera avantageux d’avoir combattu.</l>
        </lg>
        <p>Comme vn javelot est toûjours prest au combat ; de même ce Chevalier assure qu’il ne
          demande autre chose que d’étre employé aux nobles exercices de la guerre.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>VIII. DEVISE DV <persName key="francois_iii_d_aubusson_feuillade">COMTE DE LA
            FEVILLADE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Girasol tourné vers le Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">VNI.</l>
          <l>Pour vn seul.</l>
        </lg>
        <p>L’inclination que le Girasol témoigne pour le Soleil est connuë de tout le monde ; &amp;
          c’est par ce symbole que le Chevalier qui le prend pour sa Devise a voulu marquer la
          fidelité inviolable, avec laquelle il veut s’attacher à son Prince, &amp; n’avoir jamais
          d’autres mouvemens que les siens.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>IX. DEVISE DV <persName key="louis_marie_aumont_rochebaron">MARQUIS DE
            VILLEQVIER</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Aigle qui plane.</l>
          <l xml:lang="la">VNI MILITAT ASTRO.</l>
          <l>Il combat pour un seul Astre.</l>
        </lg>
        <p>L’Aigle accoûtumée à porter le foudre de <name key="jupiter">Iupiter</name> ne voudroit
          point charger des Armes d’une autre Divinité. Ce Chevalier assure de même qu’il ne veut
          étre occupé qu’à la défense &amp; à la garde de son Prince qu’il regarde comme le seul
          Astre d’où dépend toute sa fortune.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>X. DEVISE DV <persName key="richelieu">MARQVIS DE RICHELIEV</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Fusée volante.</l>
          <l xml:lang="es">ARDO PARA SVBIR.</l>
          <l>Ie brûle pour m’élever.</l>
        </lg>
        <p>Comme le feu qui brûle vne fusée volante est cause de son élevation, on peut dire de même
          que l’amour de la gloire, dont l’ame de ce Chevalier est embrasée, en luy faisant produire
          de grandes actions, sera cause de son éleuation aux plus grands &amp; plus illustres
          emplois.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>>XI. DEVISE DV <persName key="duras">COMTE DE DVRAS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Lion regardant un Soleil.</l>
          <l xml:lang="it">E TVOI SGVARDI MIO ARDORE.</l>
          <l>De tes regards vient mon ardeur.</l>
        </lg>
        <p>Le Lion qui ne se plaît que dans les païs extremement chauds, est redevable de l’ardeur
          de son courage à celle des rayons du Soleil dont il est échauffée : Ainsi ce Chevalier
          déclare que sa valeur s’augmente &amp; se redouble par les regards favorables de son
          Prince.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="30" xml:id="p30"/>
        <p>TIMBALIER ET TROMPETTE <name key="persan">PERSANS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LA Coiffure étoit un bonent de satin incarnat
            brodé d’argent, doublé d’hermine, &amp; couvert de plumes incarnates &amp; blanches, qui
            étoient les couleurs de la Quadrille.</tech></p>
        <p ana="description">La veste étoit de satin incarnat bandé de blanc &amp; brodée d’argent,
          &amp; la soûveste de toille d’argent ; Les manches de dessus étoient de satin incarnat
          doublées d’hermine.</p>
        <p ana="description">La Banderole de la Trompette étoit de satin blanc frangée &amp; brodée
          d’incarnat &amp; argent, &amp; portoit la Devise du Chef de la Quadrille.</p>
        <p ana="description">La Banderole des Timbales étoit de satin incarnat brodé d’argent.</p>
        <p ana="description">Les carapaçons étoient de satin incarnat brodé d’or &amp; d’argent,
          &amp; doublé d’hermine.</p>
        <pb n="31" xml:id="p31"/>
        <p>ESTAFIERS, <tech type="animal">CHEVAL DE MAIN</tech>, ET PALFRENIERS <name key="persan"
            >PERSANS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE bonnet tant des Estafiers que des Palfreniers
            étoit de satin incarnat &amp; blanc, brodé d’or &amp; d’argent, avec des plumes blanches
            &amp; incarnates.</tech></p>
        <p ana="description">Le manteau des Estafiers étoit de toille d’argent ainsi que la
          soûveste, terminez par des écailles, &amp; lambrequins de broderie d’or &amp;
          d’argent.</p>
        <p ana="description">La veste étoit de satin incarnat chamarée de satin blanc bordé
          d’argent.</p>
        <p ana="description">Le Carquois étoit d’argent émaillé d’incarnat.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon du cheval étoit incarnat brodé d’argent, le tout bordé
          d’une riche broderie enrichie de diamans.</p>
        <p ana="description">Les écharpes de les testiere étoient de toille d’argent.</p>
        <p ana="description">Les Palfreniers étoient vétus des mêmes étoffes &amp; des mêmes
          couleurs, avec cette difference que leur veste étoit bordée d’hermine.</p>
        <pb n="32" xml:id="p32"/>
        <p>ESCVYER ET PAGE <name key="persan">PERSANS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE bonnet tant de l’Ecuyer que du Page étoit de
            satin incarnat brodé d’argent, doublé d’hermine, &amp; couvert de plumes blanches &amp;
            incarnates.</tech></p>
        <p ana="description">La veste de l’Ecuyer étoit incarnate brodée d’argent, doublée
          d’hermine.</p>
        <p ana="description">La soûveste &amp; les manches de dessus étoient d’argent brodé
          d’or.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon étoit de satin incarnat bandé de satin blanc brodé
          d’argent, &amp; bordé d’herminé, les ornemens d’Orféverie étoient d’or.</p>
        <p ana="description">L’habillement du Page étoit semblable pour les étoffes, &amp; pour les
          couleurs.</p>
        <pb n="33" xml:id="p33"/>
        <p>MARESCHAL DE CAMP <name key="persan">PERSAN</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE bonnet étoit de satin incarnat doublé de
            brocart d’argent, brodé d’or &amp; de pierreries, avec des plumes des couleurs de la
            Quadrille</tech>.</p>
        <p ana="description">La veste de satin incarnat brodée par bandes de brocart d’argent, &amp;
          bordée d’hermine.</p>
        <p ana="description">La soûveste &amp; les manches de dessous brodées d’or.</p>
        <p ana="description">Les manches pendantes étoient de satin incarnat brodées d’argent, &amp;
          doublées de toille d’argent.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon du cheval étoit de satin incarnat brodé d’argent, &amp;
          bordé d’hermine.</p>
        <pb n="34" xml:id="p34"/>
        <p><persName key="philippe_orleans">MONSIEVR</persName>, <name key="persan"
            corresp="philippe_orleans">ROY DE PERSE</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LA veste étoit de brocart d’argent rebrodé
            d’argent &amp; parsemé de rubis, &amp; se joignit pardevant avec de grosses agrafe de
            rubis. Sur le devant autour du col d’une épaule à l’autre, il y avoit une chaîne de gros
            rubis, les entourneures des épaules étoient deux chaînes de pareils rubis.</tech></p>
        <p ana="description">Les manches se terminoient en des lambrequins entourez d’un rang de
          gros rubis, &amp; qui avoient à leur bout des campanes de Cartisanne, &amp; des
          pendeloques de rubis ; De dessous les manches qui passoient gueres les épaules sortoient
          d’autres manches qui alloient jusqu’au poignet, &amp; toutes plissées jusqu’à la manchette
          qui faisoit des languettes.</p>
        <p ana="description">Il portoit sur le dos une mante à la Persane de brocart incarnat
          rebrodé d’argent, semée de perles, noüée sur les épaules par deux gros boüillons, &amp;
          dont le bas finissoit par des lambrequins garnis de campanes, comme cy dessus.</p>
        <p ana="description">La coiffure étoit un bonnet à la Persane d’un brocart incarnat, brodé
          d’argent avec np une bande au dessus en écailles d’or, &amp; un tour de même matiere
          chargé de pandeloques de rubis, &amp; de perles. A ce bonnet étoit attachée une creste de
          plumes incarnat &amp; blanc sans nombre, sur une grande rose de rubis.</p>
        <p ana="description">Le bas de soye étoit gris de perle, &amp; les botines de même étoffe
          &amp; broderie que la veste, le haut de chacune étoit orné de boüillons de brocart
          d’argent, &amp; d’une rose de rubis qui les soûtenoient : outre cela, elles étoient
          chamarées en brodequins d’une bande de satin incarnat brodé d’argent, le trou : garny de
          rubans incarnat &amp; blanc.</p>
        <p ana="description">La Selle du cheval étoit de brocart incarnat &amp; argent rebrodé
          d’argent, &amp; son molet d’argent, tout le carapaçon étoit de même étoffe &amp; broderie
          chargé de gros rubis, &amp; composé par le bas de campanes, &amp; distinguées &amp;
          terminées par des pandeloques de rubis &amp; de perles, &amp; noüées de roses de ruban
          incarnat &amp; blanc, de même que tous les crins.</p>
        <p ana="description">Il y avoit sur le chanfrin une grande rose de rubis, les six bossettes
          étoient deux autres roses ; le mort, &amp; les étriers étoient d’argent garnis de rubis,
          &amp; les resnes de brocart incarnat brodé d’argent aux extrémitez, desquelles pendoient
          des campanes à pandeloques, comme les précedentes.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="36" xml:id="p36"/>
        <label type="head">DEVISES DE LA SECONDE QVADRILLE.</label>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DE <persName key="philippe_orleans">MONSIEVR</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Lune en son plein.</l>
          <l xml:lang="la">VNO SOLE MINOR.</l>
          <l>Le Soleil seul est plus grand que moy.</l>
        </lg>
        <p>Comme la Lune particulierement en son plein surpasse de beaucoup les autres Astres en
          grandeur &amp; en Jumiere ; en sorte qu’il n’y a que le Soleil qui ait en cela quelque
          avantage sur elle, on peut dire, que c’est avec beaucoup de justice que <persName
            key="philippe_orleans">Monsieur</persName> Frere Vnique du <persName key="louisxiv"
            >Roy</persName> l’a prise pour le corps de sa Devise, puis qu’il ne voit point de rang
          au dessus du sein que celuy de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName>. Mais elle
          luy convient encore particulierement en cette rencontre, parce qu’il represente le <name
            key="persan" corresp="philippe_orleans">Roy de Perse</name>, qui s’estimant le plus
          grand de tous les Roys, ne reconnoissoit au dessus de luy que le Soleil qu’il adoroit.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="nicolas_neufville_villeroy">MARQVIS DE VILLEROY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Dard entouré de Laurier.</l>
          <l xml:lang="la">NEC SINE GLORIA CADET.</l>
          <l>La chûte même sera glorieuse.</l>
        </lg>
        <p>De même que ce Dard est toûjours environné de Laurier, quelque part qu’on le lance, soit
          qu’il frappe au but, soit même qu’il tombe à terre : Ainsi ce Chevalier a voulu faire
          entendre que quelque expedition qu’il entreprenne, elle sera toûjours accompagnée de la
          gloire dont le Laurier est le symbole, soit qu’elle luy reüssisse avantageusement, soit
          méme qu’il y perde la vie.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="cesar_choiseul_plessis">COMTE DV PLESSIS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne flâme.</l>
          <l xml:lang="la">B OBICE MAIOR.</l>
          <l>Plus grand par le resistance.</l>
        </lg>
        <p>L’activité &amp; la violence du feu s’augmentent par la resistance qu’il rencontre, &amp;
          plus il est resserré, plus il éclate ; Il en est de même d’un grand courage, qui sent
          redoubler son ardeur, soit dans la guerre, soit dans l’amour, par les obstacles &amp; les
          difficultez qui se presentent.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="bernardin_gigault_bellefonds">MARQVIS DE
          BELLEFOND</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Abeille qui vole sur vn Parterre.</l>
          <l xml:lang="es">VNA SIN MAS.</l>
          <l>Vne sans plus.</l>
        </lg>
        <p>Comme une Abeille, aprés avoir consideré toutes les fleurs d’un Parterre, enfin s’attache
          à une seule ; De même ce Chevalier fait entendre par cette Devise, qu’encore qu’il ait
          beaucoup de civilité, &amp; d’inclination pour toutes les Dames ; il y en a une neantmoins
          qui a toutes ses affections, &amp; à laquelle son cœur est particulierement attaché.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="louis_de_rohan">CHEVALIER DE ROHAN</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Des Lauriers sur des charbons ardans.</l>
          <l xml:lang="es">ARDER Y CALLAR.</l>
          <l>Brûler &amp; se taire.</l>
        </lg>
        <p>Ce feu peut representer ou celuy de la gloire ou celuy de l’amour, mais de quelque sorte
          qu’on l’interprete, ce Chevalier declare qu’il luy est aussi impossible d’en brûler sans
          faire du bruit, soit en faisant parler de luy par ses belles actions, soit en parlant de
          son ardeur à celle qui en est la cause, qu’il est mal aisé que des Lauriers se laissent
          consumer par le feu qui les brûle sans faire beaucoup de bruit &amp; beaucoup d’éclat.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="l_islebonne">COMTE L’ISLEBONNE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn flambeau en plein jour.</l>
          <l xml:lang="la">NOLLEM CESSISSE MINORI.</l>
          <l>Ie ne voudrois pas le ceder à vn moindre.</l>
        </lg>
        <p>Comme il n’y a que la seule lumiere du Soleil qui soit capable d’effacer celle d’un
          flambeau qui éclate durant la nuit quelque autre Astre qui brille le Ciel. Ce Chevalier
          prétend de même que la gloire de <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> efface à
          la verité la sienne : mais qu’il se sent enflamé d’un si grand desir d’en acquerir, qu’il
          ne voudroit pas le ceder à pas un autre.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld">PRINCE DE
          MARSILLAC</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne fournaise jettant vne grande flâme.</l>
          <l xml:lang="it">PIV NE COPRE, CHE NE SCOPRE.</l>
          <l>Elle en cache plus quelle n’en fait voir.</l>
        </lg>
        <p>Quelque grande que soit l’ardeur des vrays Amans, leur discretion doit étre encore plus
          grande, &amp; cacher plus de la moitié de leur passion. C’est ce qu’a voulu faire entendre
          ce Chevalier par cette fournaise, dont l’on ne peut empécher qu’il ne sorte quelque
          flame : mais qui en renferme bien plus qu’elle n’en laisse paroître.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="jb_gaston_foix_candale">COMTE DE FOIX</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Ecu plein.</l>
          <l xml:lang="it">COSI VVOL AMORE.</l>
          <l>Amour le vent ainsi.</l>
        </lg>
        <p>La plus-part des Amns témoignent leur passion dans leurs Devises, &amp; publient bien
          souvent ce qu’ils devroient cacher : Mais ce Chevalier aimant à faire voir son amour par
          sa dicretion, dit que ce même amour luy défend d’en faire rien paroître.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="charles_fontaine_martel">COMTE DE CLERE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne grande flâme.</l>
          <l xml:lang="la">FOELICITER AVDAX.</l>
          <l>Heureusement audacieux.</l>
        </lg>
        <p>La flâme s’éleve sans cesse, &amp; par vne heureuse hardiesse prend toûjours le dessus ;
          A son imitation ce Chevalier espere avoir toûjours avantage &amp; sur ses rivaux &amp; sur
          ses ennemis.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="vaillac">COMTE DE VAILLAC</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne grande flâme.</l>
          <l xml:lang="it">NE FREN NE TEMPO.</l>
          <l>Ny frein, ny temps.</l>
        </lg>
        <p>Comme la flâme surmonte tous les obstacles qu’elle rencontre, &amp; qu’elle s’augmente
          avec le temps au lieu de diminuer tant qu’elle trouve de l’aliment. Ainsi l’ardeur d’un
          grand courage se redouble par les difficultez, &amp; par le temps quand il luy fournit de
          nouvelles occasions de se signaler.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="d_illiers">COMTE D’ILLIERS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne fusée volante.</l>
          <l xml:lang="it">POCO DVRI PVR CHE M’INALZI.</l>
          <l>Que je dure peu pourveu que je m’éleve.</l>
        </lg>
        <p>Vne fusée volante ne dure pas longtemps, mais elle s’éleve toûjours &amp; avec éclat tant
          qu’elle dure. Ce Chevalier qui la prend pour sa Devise, souhaite de luy ressembler,
          consentant que sa vie soit de peu de durée, pourveu qu’elle soit éclatante, &amp; qu’elle
          aille toûjours s’élevant jusqu’au comble de la gloire.</p>
        <pb n="38" xml:id="p38"/>
        <p>TIMBALIER ET TROMPETTE <name key="turc">TVRCS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LA Coiffure étoit un Turban de toille d’argent
            rayé de bleu, &amp; les revers de satin bleu brodé d’argent.</tech></p>
        <p ana="description">Les plumes étoient à trois rangs, noires bleuës &amp; blanches.</p>
        <p ana="description">La veste de satin bleu bandée de satin noir aux extremitez, &amp;
          frangée d’argent ; elle étoit doublée de toille d’argent.</p>
        <p ana="description">La soûveste &amp; les manches de dessous étoient de satin blanc,
          bandées de satin brodé d’or.</p>
        <p ana="description">Les brodequins étoient de satin bleu chamaré de blanc, &amp; de
          noir.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon du cheval &amp; les banderolles, tant de la Timbale que la
          Trompette, étoient de satin bleu bandé de satin noir brodé d’or, &amp; tous les Croissans
          &amp;toient d’argent.</p>
        <pb n="39" xml:id="p39"/>
        <figure/>
        <p>ESTAFIERS, CHEVALIERS DE MAIN, ET PALEFRENIERS <name key="turc">TVRCS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE bonnet étoit de toille d’argent chamaré d’or,
            doublé de satin bleu brodé d’argent ; l’Aigrette naissoit d’un Croissant d’argent
            embrassant un miroir, &amp; autour étoient des écailles d’or &amp; d’argent, d’où
            formoient des plumes pendantes, noires, bleuës &amp; blanches.</tech></p>
        <p ana="description">La veste étoit de satin bleu avec des bandes de satin noir aux
          extremitez, brodée &amp; frangée d’or &amp; d’argent, &amp; doublée de toille
          d’argent.</p>
        <p ana="description">Les Boutosnieres étoient d’argent.</p>
        <p ana="description">La soûveste &amp; les manches de dessous de satin blanc, rayées de noir
          &amp; bleu brodées d’argent.</p>
        <p ana="description">Les brodequins étoient de satin bleu, chamaré de blanc &amp; de
          bleu.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon du cheval étoit de satin bleu brodé d’argent, avec une
          bande de satin noir brodée d’or &amp; d’argent, enrichie de Turquoises &amp; de
          Diamans.</p>
        <p ana="description">Les Croissans étoient d’argent.</p>
        <pb n="40" xml:id="p40"/>
        <figure/>
        <p>ESCUYER ET PAGE <name key="turc">TVRCS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LA Coiffure étoit moitié Bonnet &amp; moitié
            Turban. Le Bonnet étoit de satin bleu brodé d’argent, &amp; le Turban étoit de toille
            d’argent rayé de bleu : Outre les plumes ordinaires, il y en avoit encore en forme
            d’aisles, tant sur le Bonnet qu’aux deux épaules, de couleur de la Quadrille.</tech></p>
        <p ana="description">La veste étoit de satin bleu, doublée de toille d’argent, &amp; brodée
          de satin brodé d’or &amp; d’argent.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon du cheval de l’Ecuyer étoit une peau de Lyon, dont la
          criniliere étoit d’or.</p>
        <p ana="description">Et le carapaçon du cheval du Page étoit de satin bleu brodé d’argent,
          &amp; bandé de satin noir brodé d’or, avec des Croissans d’argent.</p>
        <pb n="41" xml:id="p41"/>
        <figure/>
        <p>MARESCHAL DE CAMP <name key="turc">TVRC</name>.</p>
        <p><tech type="costume">L’Habit étoit semblable à celuy de l’Ecuyer, à la reserve seulement
            qu’il n’avoit pas de ces grandes aisles attachées au dos.</tech></p>
        <pb n="42" xml:id="p42"/>
        <p>LE <persName key="Louis_ii_bourbon_conde">PRINCE DE CONDE</persName>, <name key="turc"
            corresp="liuis_ii_bourbon_conde">EMPEREUR DES TVRCS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">La soûveste étoit de satin rouge cramosy brodé
            d’argent, qui se joignoit pardevant avec de grosses agraffes de Turquoises, &amp; de
            Diamans. Les entourneures des épaules de dessus étoient aussi de Turquoises &amp; de
            Diamans, &amp; celles de dessous de Croissans d’argent d’Orfévreries.</tech></p>
        <p ana="description">De dessous celles-cy sortoient des lambrequins semez de Diamans &amp;
          de Turquoises, enchassez dans la même broderie &amp; étoffe que la sûveste.</p>
        <p ana="description">Cette sûveste finissoit en bas par de semblables lambrequins, &amp; le
          revers qui étoit de brocart d’argent paroissoit, parce que les coins de devanat étoient
          relevez &amp; attachez pardes agraffes semblables aux autres, à une écharpe d’étoffe à la
          Persane d’argent rayée de filets d’or, dont les bouts étoient garnis de frange d’or.</p>
        <p ana="description">Au devant du Turban qui étoit de même étoffe, &amp; environné de bandes
          de brocart d’argent rebrodé d’argent, &amp; garny de Diamans &amp; de Turquoises,
          paroissoit vn Croissant de mêmes pierreries, sur une grande Enseigne de même.</p>
        <pb n="np"/>
        <p ana="description">Ce Croissant soûtenoit une masse de plumes bleües, blanches &amp;
          noires, desquelles sortoient quatre Herons.</p>
        <p ana="description">Il avoit une soûveste de brocart d’or brodé d’argent, qui étoit garnie
          par le bas de Croissant d’argent d’Orfeverie, distinguez par de campanes de cartisanne
          d’or.</p>
        <p ana="description">Les manches étoient de même brocart liées avec des bracelets de
          Diamans, &amp; de Turquoises : la manchette étoit en forme d’écailles, de brocart
          d’argent.</p>
        <p ana="description">Des Croissans d’argent d’Orféverie enchainez les uns aux autres,
          composoient deux manches pendantes derriere les épaules.</p>
        <p ana="description">Les botines étoient de satin rouge cramoisy brodé d’argent, &amp;
          doublé de brocart d’argent, renversées &amp; bordées par le haut d’un tour d’écailles
          rouge cramoisy brodé d’argent : le devant étoit garny depuis le haut jusqu’au bas de
          Croissans d’argent comme les premiers, le devant &amp; le reste étoit entouré &amp; relié
          d’une bande de brocart d’or rebrodé d’argent.</p>
        <p ana="description">La housse de satin bleu bordée d’argent étoit entourée d’une bande
          noire brodée d’or taillée en campanes, chacune desquelles étoit garnie d’une rose de
          Turquoise, &amp; de Diamans, &amp; avoit à son bout une autre campane de cartisanne
          d’or.</p>
        <p ana="description">Il y avoit une cartouche de vermeil doré attachée à la housse par des
          Turquoises &amp; des Diamans, &amp; par deux Croissans de mêem vermeil au bas de cette
          cartouche pendoit un autre croissant de même.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon de la croupe étoit de satin bleu brodé d’argent, &amp;
          chargé de grands Croissans de vermeil doré, avec des campanes de cartisanne d’or tout
          autour, le mors, les étriers, &amp; les éperons étoient de vermeil doré garnis de
          Turquoises &amp; de Diamans, les bossettes de deux roses de mêmes pierreries, la testiere,
          les resnes, &amp; les estrivieres de brocart d’or garnies de même.</p>
        <p ana="description">Sur le front du cheval qui étoit un grand coursier de Naples blanc,
          pendoit un grand Croissant de mêmes pierreries, au dessus duquel paroissoit un chanfrein
          de plumes bleües, blanches &amp; noires, tous les crins étoient noüez de rubans de même
          couleur.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="44" xml:id="p44"/>
        <label type="head">DEVISES DE LA TROISIEME QVADRILLE.</label>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="louis_ii_bourbon_conde">PRINCE DE CONDÉ</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Croissant.</l>
          <l xml:lang="la">CRESPIT VT ASPICITVR.</l>
          <l>Il augmente selon qu’il est regardé.</l>
        </lg>
        <p>Comme le Croissant augmente de plus en plus en lumiere selon qu’il est regardé du Soleil,
          ainsi <persName key="louis_ii_bourbon_conde">le Prince</persName> qui le prend pour sa
          Devise, veut faire entendre que tenant du <persName key="louisxiv">Roy</persName> toutes
          ses grandeurs, &amp; tout son éclat, il reconnoit que sa gloire augmentera à proportion
          des regards favorables qu’il recevra de <persName key="louisxiv">sa
          Majesté</persName>.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="francois_de_beauvilliers_sery">COMTE DE SERY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Abre chargé de fleurs.</l>
          <l xml:lang="la">SPES MODO, MOX FRVTVS.</l>
          <l>Maintenant l’esperance, bien tost le fruit.</l>
        </lg>
        <p>Les fleurs d’un arbre sont comme une assurance des fruits qu’il doit donner : ce qui
          marque tres-bien ce qu’on peut attendre d’un jeune Chevalier, qui promet dans peu les
          fruits d’une valeur consommée, bien qu’il ne soit encore que dans la premiere fleur de son
          âge.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="cm_de_belleforiere">MARQUIS DE SOYECOURT</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>La Toison d’or sur vn arbre.</l>
          <l xml:lang="la">ORNATQVE, TEGITQVE.</l>
          <l>Elle le pare, elle le couvre.</l>
        </lg>
        <p>La Toison d’or servoit d’ornement tout ensemble, &amp; de défense à l’arbre qu’elle
          couvroit, &amp; de cette sorte elle convient parfaitement au <persName
            key="cm_de_belleforiere">Maistre de la Garderobe</persName>, qui ne se vante pas
          seulement de parer son Prince : mais de le défendre aussi en toutes occasions, au peril de
          sa vie.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="francois_bonne_crequi">COMTE DE SAVLT</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn jeune Lion.</l>
          <l xml:lang="la">PATRIOS ASSURGIT IN UNGVES.</l>
          <l>Il atteint à la vertu de ses Ancestres.</l>
        </lg>
        <p>Il est aisé de voir par cette Devise que le Chevalier qui la porte, veut égaler la vertu
          de ses ayeuls, &amp; imiter le jeune Lyon, qui donne dé-jà des marques qu’il se rendra
          avec l’âge aussi redouté que ses peres.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="henri_tour_d_auvergne_turenne_bouillon">DVC DE
            BOVILLON</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Girasol.</l>
          <l xml:lang="la">IHI IVS CONCVRRERE SOLI.</l>
          <l>I’ay droit de suivre le Soleil.</l>
        </lg>
        <p>Cette Plante a l’avantage de suivre en quelque sorte le cours du Soleil ; ainsi ce
          Chevalier ne pouvoit choisir un corps de Devise, qui marquât plus précisément son
          attachement à <persName key="louisxiv">son Prince</persName>, &amp; son exactitude à
          suivre tous les Commandemens.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p><seg ana="devise">DEVISE DV <persName key="charmasel">MARQVIS DE
            CHARMASEL</persName>.</seg></p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Couronne de Palme.</l>
          <l xml:lang="la">NON JVVAT EX FACILI.</l>
          <l>Ce qui est facile ne me plaît pas.</l>
        </lg>
        <p>Ce Chevalier déclare qu’il aime les Couronnes, non pas celles qui ne sont composées que
          de fleurs faciles à trouver : mais bien de celles qu’on ne sçauroit cueillir qu’avec
          difficulté &amp; avec peril, comme la Palme &amp; les Lauriers.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="gamache">MARQVIS DE GAMACHE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Palmier panché vers un autre.</l>
          <l xml:lang="la">SOLI SVCCVMBIT AMORI.</l>
          <l>Il ne succombe qu’à l’amour.</l>
        </lg>
        <p>Le Palmier n’est jamais accablé sous le poids d’aucun fardeau, il s’éleve plus on le
          charge ; que si quelquefois il abbaisse sa cime &amp; ses branches, ce n’est que pour
          s’approcher davantage de l’arbre, dont il est amoureux, enquoy il est vray symbole d’un
          grand courage, qui ne peut estre fléchy que par la douceur, &amp; vaincu que par
          l’amour.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="louis_armand_ier_bethune_charost">CHEVALIER DE
            BETHVNE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Miroir ardent.</l>
          <l xml:lang="es">DE SV LUZ MI FVEGO.</l>
          <l>De sa lumiere vient mon feu.</l>
        </lg>
        <p>La gloire du <persName key="louisxiv">Roy </persName>est une lumiere éclatante, qui
          allume dans le cœur de ce Chevalier une ardeur incroyable pour son service, &amp; qui
          ressemble en cela aux rayons du Soleil qui produisent du feu, étans receus &amp; refléchis
          par le miroir ardent.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="peguilin">MARQVIS DE PEGVILIN</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Girasol qui regarde vn Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">NE DESPICE AMANTEM.</l>
          <l>Ne méprisez point qui vous aime.</l>
        </lg>
        <p>Le Girasol par le soin qu’il a de suivre le Soleil, semble le conjurer sans cesse de ne
          point détourner ses regards de dessus luy ; &amp; en cela il est le symbole d’un Chevalier
          fidele à sa Maîtresse, dont il souhaite sur toute chose d’étre regardé sans cesse &amp;
          favorablement.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DU <persName key="armand_du_cambout">MARQVIS DE COASLIN</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Iavelot.</l>
          <l xml:lang="it">JN VAN NON MAI.</l>
          <l>Iamais en vain.</l>
        </lg>
        <p>Le Iavelot que <name key="aurore">l’Aurore</name> donna à <name key="cephale"
            >Cephale</name> ne manquoit jamais sa proye, &amp; c’est sans doute à celuy-là que cette
          Devise fait allusion : en sorte que ce Chevalier prétend n’étre pas moins seur de son
          coup, que <name key="cephale">Cephale</name> l’étoit autrefois.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg">DVC
          LVXEMBOVRG</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Massuë.</l>
          <l xml:lang="la">MAGNA MAIOR FAMA.</l>
          <l>Plus grande que la renommée.</l>
        </lg>
        <p>Ce Chevalier prétend que la renommée n’égalera jamais ses actions, de méme qu’elle n’a
          jamais égalé celles d’<name key="hercule">Hercule</name> ; Plusieurs desquelles sont
          demeurées ensevelies dans l’oubly.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="46" xml:id="p46"/>
        <p>TIMBALIER ET TROMPETTE <name key="indien">INDIENS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LA Coiffure du Timbalier étoit un grand Perroquet,
            accompagné de deux petits sur ses épaules avec leurs plumes de couleur
          naturelle.</tech></p>
        <p ana="description">Le fonds de l’habit étoit couleur de chair brune chamaré de jaune &amp;
          de noir : le jaune étoit brodé d’argent, &amp; le noir étoit brodé d’or.</p>
        <p ana="description">Les ornemens étoient de couleurs differentes.</p>
        <p ana="description">Il avoit une espece de plastron d’or orné de perles.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon &amp; banderolle étoit des bandes de satin jaune &amp; de
          satin noir brodé d’or &amp; d’argent avec des lambrequins de plumes de toutes
          couleurs.</p>
        <pb n="47" xml:id="p47"/>
        <figure/>
        <p>ESTAFIERS, <tech type="animal">CHEVAL DE MAIN</tech>, ET PALFRENIERS <name key="indien"
            >INDIENS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE bonnet tant des Estafiers que des Palfreniers
            étoit d’or orné de plumes de toutes couleurs avec un bouquet de couleur de la
            Quadrille.</tech></p>
        <p ana="description">Le juppon étoit de couleur de chair brune bandé de noir, brodé d’or,
          croisé d’vne doublé écharpe de satin noir brodé d’or &amp; couvert de perles.</p>
        <p ana="description">La ceinture étoit de gase d’argent, &amp; des plumes de toutes couleurs
          marquoient les extremitez.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon du cheval étoit de satin noir tout brodé d’or, bandé de
          satin jaune brodé d’argent, &amp; boidé de perles : toutes les extremitez des lambrequins
          étoient ornez de plumes de toutes couleurs.</p>
        <pb n="48" xml:id="p48"/>
        <figure/>
        <p>ESCUYER ET PAGE <name key="indien">INDIENS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE bonnet tant de l’Ecuyer que du Page étoit or
            &amp; argent, garny de plumes à plusieurs rangs de toutes couleurs, &amp; chargé d’un
            Bouquet de couleur de la Quadrille.</tech></p>
        <p ana="description">Le corps de l’habit étoit de couleur de chair brune, orné d’or, de
          perles, &amp; de plumes de toutes couleurs.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon étoit de satin jaune, bandé de satin noir, brodé d’or
          &amp; d’argent, &amp; enrichy aux extremitez de plumes de toutes les couleurs.</p>
        <pb n="49" xml:id="p49"/>
        <figure/>
        <p>MARESCHAL DE CAMP <name key="indien">INDIEN</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">L’Habit du Mareschal de Camp étoit pareil à celuy
            de l’Ecuyer, à la difference qu’il étoit plus riche &amp; plus chargé de Broderie de
            pierrerie, de perles, &amp; de corail.</tech></p>
        <pb n="50" xml:id="p50"/>
        <figure/>
        <p>LE <persName key="hj_bourbon_conde">DVC D’ANGVIEN</persName>, <name key="indien"
            corresp="hj_bourbon_conde">ROY DES INDES</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE corps étoit de brocart or &amp; noir rebrodé
            d’argent, &amp; semé de Diamans. Le Tonnelet étoit de même parure aussi bien que les
            demy-manches, l’entourneure des épaules &amp; du bas des manches, le bas du Buseq, &amp;
            le bas du Tonnelet chargez chacun d’un rang de grosses perles.</tech></p>
        <p ana="description">Il avoit penduë au col une écharpe d’or en broderie, qui s’ouvroit au
          devant vers les deux costez, par-dessous les bras se rejoignoit entre les deux épaules,
          &amp; remontoit jusqu’au derriere du col chargée de Diamans, au bas de chacun desquels
          pendroit une grosse perle en poire.</p>
        <p ana="description">Vne plume feinte de broderie d’argent, &amp; une autre qui étoit
          naturelle, &amp; de couleur de chair mélées ensemble, faisoient sa cravatte.</p>
        <p ana="description">Pour lambrequins sur les épaules, au bout des manches, au haut &amp; au
          bas du Tonnelet, &amp; au haut des botines étoient deux rangs de ces deux sortes de
          plumes ; les feintes au dessus np des naturelles, excepté le haut du Tonnelet, qui en
          avoit un rang de naturelles entre deux rangs de feintes, &amp; qui de méme que le bas du
          Tonnelet avoit des campanes de cartisanne or &amp; argent au bout des lambrequins.</p>
        <p ana="description">La Coiffure étoit un bonnet à l’Indienne, exprimé par des plumes
          feintes de broderie d’or &amp; d’argent qui soûtenoient les naturelles, jaunes, blanches
          &amp; noires, qui étoient les couleurs de la Quadrille, desquelles sortoient quatre
          Herons.</p>
        <p ana="description">Les botines étoient de brocart d’or chamarées de bandes d’or, &amp;
          couvertes de perles.</p>
        <p ana="description">La housse étoit de brocart d’or brodé d’argent avec des bandes de
          brocart d’or &amp; noir, rebrodé d’or, &amp; des campanes, d’où pendoient d’autres
          campanes de cartisanne d’or &amp; d’argent.</p>
        <p ana="description">Le poitral &amp; le carapaçon de la croupe étoient de brocart noir
          &amp; or, &amp; de plusieurs autres pieces de brocart d’or brodé d’argent adaptées sur
          l’or &amp; sur le noir, de plusieurs rangs de grosses perles qui tournoient à l’entour des
          morceaux de broderie d’argent, il pendoit de grosses perles en poires dans les interualles
          de ces pieces.</p>
        <p ana="description">Les resnes, la testiere, &amp; les estrivieres étoient de brocart d’or
          couvert de broderie d’argent, le mors, l’étrier, &amp; l’éperon d’or, &amp; les bossettes
          étoient de roses de Diamans.</p>
        <p ana="description">Sur le front du cheval s’élevoit un chanfrein de plumes jaunes,
          blanches &amp; noires sur une campane de brocart d’or, avant un gros Diamant au milieu,
          tous les crins étoient noüez de roses de ruban de méme couleur.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="52" xml:id="p52"/>
        <label type="head">DEVISES DE LA QVATRIEME QVADRILLE.</label>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="hj_bourbon_conde">DVC D’ANGVIEN</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne grande Etoille.</l>
          <l xml:lang="la">MAGNO DE LVMINE LVMEN.</l>
          <l>Lumiere qui vient d’une plus grande.</l>
        </lg>
        <p>Le Soleil étant l’unique source de toutes les Lumieres, les plus grandes Etoilles ont cét
          avantage d’en recevoir une plus abondante effusion que les autres, &amp; c’est par cette
          comparaison que <persName key="hj_bourbon_conde">le Prince</persName> qui prend pour sa
          Devise l’Etoille du poinct du jour, la plus brillante de toutes, se glorifie de recevoir
          du <persName key="louisxiv">Roy</persName>, plus de grace, &amp; plus de faveur, que tous
          les autres Astres qui l’environnent.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="alphonse_crequi_canaples">MARQVIS DE CANAPLES</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn But entouré de plusieurs fléches, &amp; une dedans.</l>
          <l xml:lang="la">NECNVLLA, NEC OMNIS.</l>
          <l>Ny pas vne, ny toutes.</l>
        </lg>
        <p>Cette Devise peut signifier que comme toutes les beautez n’ont pas touché le cœur de ce
          Chevalier, il ne peut pas dire aussi qu’aucune ne l’ait frappé : Ou bien elle peut donner
          à entendre, que si toutes ses pretensions n’ont reüssi, au moins quelques-unes ont eû une
          issuë favorable.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="plessis">COMTE DV PLESSIS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Une Flèche</l>
          <l xml:lang="it">MARTE LO MANDI, O AMORE</l>
          <l>Que Mars l'envoye, ou bien l'Amour</l>
        </lg>
        <p>La Flèche étant une arme qui sert également à <name key="mars">Mars</name> ou à l’Amour,
          elle represente un Chevalier également Vaillant &amp; Amoureux, &amp; qui est prest
          d’affronter tous les hazards, où l’une &amp; l’autre des ces Divinitez l’appelleront.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="florimond_ier_brulart">MARQVIS DE GENLIS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Trophée sur vne lance composé d’armes, de masques, de flambeaux, &amp; autres
            instrusmens de galanteries.</l>
          <l xml:lang="la">IVNCTA DECENT.</l>
          <l>Ils sient bien ensemble.</l>
        </lg>
        <p>Comme le mélange de ces divers instrumens dont l’usage est si different, compose un
          trophée agreable à la veüe. Il en est de même d’un Chevalier, qui sçait joindre aux
          exercices penibles de la guerre, les jeux agreables de la Paix.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="guillaume_guitaut">COMTE DE GVITAVT</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Girasol.</l>
          <l xml:lang="la">NOTA FIDES.</l>
          <l>Ma fidelité est connuë.</l>
        </lg>
        <p>Soit que le Soleil represente la beauté dont ce Chevalier est Amoureux, soit qu’il
          signifie <persName key="louisxiv">son Prince</persName>, il délcare par cette Devise, que
          sa fidelité pour son Maître ou pour sa Maîtresse, n’est pas moins constante, ny moins
          éprouvée que celle du Girasol, pour le bel Astre qu’il suit toûjours.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="monpesat">MARQVIS DE MONPESAT</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Trophée d’Armes du Carrousel.</l>
          <l xml:lang="la">NON FICTI PRAEMIA MARTIS.</l>
          <l>Non pas le prix d’un combat feint.</l>
        </lg>
        <p>Le Chevalier qui porte cette Devise, veut donner à entendre que quelque glorieux qu’il
          soit, de remporter le prix dans des combats de Barriere, tels que ceux du Carrousel, son
          ame neantmoins ne peut étre pleinement satisfaite, qu’en remportant le prix d’un combat
          veritable.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="pj_mancini_mazzarini_nevers">DVC DE NEVERS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Phenix exposé au Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">VNVS CVNCTA MIHI.</l>
          <l>Luy seul m’est toutes choses.</l>
        </lg>
        <p>Le Soleil est le Père, la nourriture &amp; la joye du Phenix, &amp; ce Chevalier qui le
          prend pour sa Devise, veut témoigner par ce symbole, non seulement qu’il tient tout de
            <persName key="louisxiv">sa Majesté</persName> : mais aussi qu’elle luy tient lieu de
          toutes choses.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="roye">COMTE DE ROYE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Phenix sur un bucher.</l>
          <l xml:lang="la">CAVSA PLACET.</l>
          <l>La cause m’en est agreable.</l>
        </lg>
        <p>Quelque affreuse que soit la mort, le sujet en est quelquefois si beau, qu’elle peut étre
          souhaitable : Et comme le Phenix s’y resout sans peine, parce que le Soleil en est la
          cause, ce Chevalier proteste qu’il la perdroit avec joye, si elle étoit employée pour le
          service de <persName key="louisxiv">son Maître</persName>.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="louis_crevant">MARQVIS D’HVMIERES</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Plusieurs differentes Couronnes.</l>
          <l xml:lang="es">NON QVIERO MENOS.</l>
          <l>I’en veux autant.</l>
        </lg>
        <p>Vne seule de ces Couronnes pourroit satisfaire l’ambition d’un courage mediocre : mais
          une ame heroïque aspire à toutes, &amp; ce Chavalier témoigne qu’il n’y en a pas une qu’il
          ne veüille obtenir.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="maximilien_pierre_francois_bethune_sully">DVC
          SVLLY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Miroir ardent.</l>
          <l xml:lang="la">ARDEO UBI ASPICIOR.</l>
          <l>Ie brûle quand on me regarde.</l>
        </lg>
        <p>Comme l’ardeur du miroir augmente à proportion de la lumiere qu’il reçoit du Soleil,
          ainsi ce Chevalier assure que son courage &amp; son amour redoublent, selon qu’il est
          regardé de <persName key="louisxiv">son Prince</persName>, ou de sa Maîtresse.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="ouailly">MARQVIS D’OVAILLY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Rozier &amp; un Soleil.</l>
          <l xml:lang="la">RESPICE, FLOREBO.</l>
          <l>Regardez, &amp; je fleuriray.</l>
        </lg>
        <p>Comme le Rozier donc les boutons sont prests d’éclore, semble dire au Soleil qu’il le
          regarde, &amp; qu’aussi tost il fleurira : ainsi ce Chevalier qui conçoit de grands
          desseins pour le service de son Prince, ne demande que d’en étre consideré, pour faire de
          grandes actions qui le couvriront de gloire.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="54" xml:id="p54"/>
        <figure/>
        <p>TIMBALIER ET TROMPETTE <name key="sauvage">AMERIQVAINS</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE Bonnet de l’un &amp; de l’autre étoit fait de
            plusieurs coquilles de corail.</tech></p>
        <p ana="description">Tout le corps étoit de satin vert brodé en écailles d’argent, les
          manches &amp; les extremitez du corps étoient de nageoires de poissons.</p>
        <p ana="description">Les carapaçons des chevaux étoient de peaux de Tigres, avec des bandes
          de velours vers, cloüées &amp; rebordées en campanes de bandes d’or.</p>
        <pb n="55" xml:id="p55"/>
        <figure/>
        <p><name key="maure">MORES</name> PORTANS DES <tech type="animal">SINGES, ET MENANS DES
            OVRS.</tech></p>
        <p> CEs Mores <seg ana="description">avoient chacun un colier d’argent &amp; un vestement
              d’<tech type="costume">hermine, qui ne tenoit que sur un épaule, &amp; étant ceint par
              le milieu du corps, les couvroit jusques aux genoux ; le vestement étoit bordé par le
              bas d’vne bande de broderie.</tech></seg>
        </p>
        <pb n="56" xml:id="p56"/>
        <figure/>
        <p>ESTAFIERS, <tech type="animal">CHEVAL DE MAIN</tech> ET PALFRENIERS <name key="sauvage"
            >AMERIQVAINS</name>.</p>

        <p ana="description">LEs Estafiers representoient des <name key="sauvage">Sauvages</name> ;
            <tech type="costume">leur vestement étoit une peau de Tigre, dont la teste leur servoit
            de bonnet, &amp; les deux pieds de devant entouroient le col, &amp; étoient noüez en
            forme de cravate : cette peau qui étoit doublée de satin couleur de chair, étoit
            retroussée par les deux costez, &amp; s’atachoit par derriere à la queüe du
            Tigre.</tech></p>
        <p ana="description">Ils avoient sur la teste une espece de Couronne de feüilles de vigne,
          &amp; autour des bras des bracelets aussi de feüilles de vigne.</p>
        <p ana="description">Ils étoient ceints avec des bandes d’or, &amp; portoient chacun une
          massüe sur leurs épaules.</p>
        <p ana="description">Les Palfreniers representoient des <name key="satyre">Satyres</name>
          couronnez, &amp; <tech type="costume">environnez par tout le corps de branches &amp; de
            feüilles de vigne, avec des doubles écharpes croisées, &amp; des ceintures faites de
            larges bandes d’or.</tech></p>
        <p ana="description"><tech type="animal">Le carapaçon du cheval étoit une peau de Tigre,
            bordée d’une large bande de velours vert en broderie d’or &amp; d’argent, avec une autre
            bordure taillée en façon de campanes brodées &amp; chargées de mufles de Lyon en
            broderie d’or, &amp; enrichies de pierreries, les campanes rebordées de
          fourures.</tech></p>
        <p ana="description"><tech type="animal">Le cheval avoit une corne au milieu du front en
            manière de Licorne.</tech></p>
        <pb n="57" xml:id="p57"/>
        <figure/>
        <p>ESCVYER ET PAGE <name key="sauvage">AMERIQVAINS.</name></p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LE casque de l’Ecuyer étoit d’or en forme de teste
            de Dragon, d’où pendoit une longue criniere par derriere. L’habit étoit fait de lames
            d’or où étoient enchassez des yeux de Dragon, &amp; les lambrequins qui tomboient sur le
            Saye étoient de fourures chargez de lames d’or, où étoient aussi des yeux de
            Dragon.</tech></p>
        <p ana="description">Le Saye étoit de satin couleur de chair, avec une bande de velours vert
          en broderie d’or, &amp; une frange aussi d’or.</p>
        <p ana="description"><tech type="animal">Le carapaçon du cheval étoit une peau de Tigre,
            bandé de velours vert en broderie, avec des lambrequins de fourures chargez d’yeux de
            Dragon.</tech></p>
        <p ana="description"><tech type="costume">La coeffure du Page étoit un bonnet de fourure,
            chargé d’une peau de Singe : il avoit le corps couvert d’une peau de Tigre, &amp; le
            Saye fait de diverses écailles.</tech></p>
        <p ana="description"><tech type="animal">Le carapaçon du cheval étoit une peau de Poisson de
            Mer, avec des lames d’or cloüées dessus.</tech></p>
        <pb n="58" xml:id="p58"/>
        <figure/>
        <p>MARESCHAL DE CAMP <name key="sauvage">AMERIQVAIN</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">SON bonnet étoit d’or en forme de Turban, chargé
            de perles, d’une plume de Heron, &amp; de plumes des couleurs de la
          Quadrille.</tech></p>
        <p ana="description">Son habit étoit de lames d’or ; sur les épaules étoient des testes de
          Tigres, d’où pendoient aussi bien que du bas des manches &amp; du Tonnelet des lambrequins
          de fourures chargez d’yeux de Dragon, &amp; de pierreries.</p>
        <p ana="description">Le carapaçon étoit une peau de Panthere, recouuerte de feüillages d’or
          chargez de pierreries, &amp; rebordées de fourures.</p>
        <pb n="59" xml:id="p59"/>
        <figure/>
        <p>LE <persName key="henri_ii_de_guise">DVC DE GVYSE</persName>, <name key="sauvage"
            corresp="henri_ii_de_guise">ROY AMERIQVAIN</name>.</p>
        <p ana="description"><tech type="costume">LA cuirasse étoit de peau de Dragons, dont les
            deux testes se rencontrant sur les épaules, vomissoient les manches, dont celle de
            dessus étoit de brocart vert, rebrodé de même que l’habit, &amp; celle de dessous de
            toille d’argent qui descendoit jusque sur le poignet, étoit liée d’un bracelet de
            grosses Emeraudes, &amp; les queües de Dragons faisoient des lambrequins ; le tout
            chargé d’une broderie de perles &amp; de rubis, ainsi que les brodequins.</tech></p>
        <p ana="description">Sur la coeffure qui étoit un morion d’or, rampoit vn Dragon de même
          métal, qui soûtenoit deux cercles de brillans d’or, chargez de plumes vertes &amp;
          blanches, surmontées de trois bouquets de plumes en Aigrette, d’où sortoient trois masses
          de Heron, qui donnoient quatre pieds de hauteur à cét habillement de teste, duquel une
          queüe de plumes encor descendoit sur le dos du Chevalier.</p>
        <p ana="description">Son Cimeterre étoit d’or garny de pierreries, le fourreau à la Chinoise
          enrichy de même, il portoit une masse d’armes à aîles dorées, &amp; découpées à jour, dont
          le bâton étoit entouré d’un Serpent au naturel.</p>
        <pb n="np"/>
        <p ana="description"><tech type="animal">Il montoit un grand Coursier Bay, caparaçonné d’une
            peau de Tigre, avec la bordure en broderie d’or &amp; d’argent, il y avoit une teste de
            Dragon d’or au poitral, des Serpens d’or &amp; de soye sur les épaules &amp; sur les
            flancs au lieu des campanes, &amp; un gros mufle de Dragon vomissoit sur la croupe
            quantité de couleuvres, qui en formoient la queüe, comme les corps de Dragon double
            entrelassez de part &amp; d’autre à costez de la méme croupe faisoient les pendans de la
            croupiere, &amp; plusieurs couleuvres faisoient aussi les crins du col.</tech></p>
        <p ana="description"><tech type="animal">Le Coursier avoit au front une corne dorée, au
            dessus de laquelle s’élevoit une Aigrette de brillans d’or &amp; d’argent, d’où sortoit
            une masse de Héron.</tech></p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="61" xml:id="p61"/>
        <label type="head">DEVISES DE LA CINQVIEME QVADRILLE.</label>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="henri_ii_de_guise">DVC DE GVYSE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Lion qui terrasse un Tigre.</l>
          <l xml:lang="la">ALTIORA PRAESVMO.</l>
          <l>I'aspire à de plus grandes choses</l>
        </lg>
        <p>Ce Prince a voulu témoigner par sa Devise, que les Courses de Bague, les Ioustes, &amp;
          les Carrousels, peuvent bien étre l’objet de ses divertissemens, mais non pas de ses
          occupations : &amp; qu’ils aspire à la gloire des hautes avantures, &amp; des travaux les
          plus illustres representez par un Lyon courageux, qui abat &amp; terasse un ennemy digne
          de luy.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="cher_d_harcourt">CHEVALIER D’HARCOURT</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Croix de Lorraine dans un Soleil, qui jette des rayons sur une Croix de Chevalier,
            &amp; des foudres sur des Croissans.</l>
          <l xml:lang="la">HINC LV MEN, HINC FVLMINA.</l>
          <l>D’une part la lumiere, &amp; les foudres de l’autre.</l>
        </lg>
        <p>Le Soleil étant le source de la Lumiere, &amp; la cause principale des Foudres ; ce
          Chevalier veut donner à entendre que le <persName key="louisxiv">Roy</persName> representé
          par ce Soleil, est celuy de qui sa Maison &amp; luy tirent toute leur gloire, &amp; de qui
          partent les foudres qui doivent abatre l’orgueil des Ottomans.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="rochefort">MARQVIS DE ROCHEFORT</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Cimeterre enrichy de pierreries.</l>
          <l xml:lang="la">SPLENDOR, ET AVXILIVM.</l>
          <l>Ornement &amp; défense.</l>
        </lg>
        <p>Comme cette Epée est recomandable par l’éclat &amp; le prix des pierreries qui
          l’embelissent, &amp; au même temps par le secours que l’on en peut tirer ; ce Chevalier
          prétend de même, que sa valeur doit tout ensemble luy acquérir la gloire, &amp; servir à
          la défense de <persName key="louisxiv">son Prince</persName>, &amp; de son Païs.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="plumartin">MARQVIS DE PLVMARTIN</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Diamant brute que l’on polit.</l>
          <l xml:lang="it">CHI MI TOCCA SI STRVGGE, E MILLVSTRA.</l>
          <l>Qui me touche se perd, &amp; me rend plus brillãt.</l>
        </lg>
        <p>Il se fait un espece de combat entre le Diamant &amp; l’Aimant qu’on employe pour le
          polir, où tout le dommage est du costé de l’Aimant qui se consume, &amp; l’avantage du
          costé du Diamant, qui en reçoit en nouvel éclat ; Ce Chevalier prétend qu’il en arrivera
          de même dans tous les combats qu’il entreprendra, où ses ennemis se trouveront toûjours
          mal de l’avoir attaqué, &amp; luy au contraire, en sortira à son avantage, &amp; plus
          brillant de gloire qu’auparavant.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="la_chastre">MARQVIS DE LA CHASTRE</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Cœur sur un feu de bois de Myrthe &amp; d’Encens.</l>
          <l xml:lang="la">GLORIAE ET AMORI.</l>
          <l>A la Gloire et à l’Amour.</l>
        </lg>
        <p>Ce Chevalier veut donner à entendre que son cœur est sensible à la gloire &amp; à l’amour
          representez par l’Encens, &amp; le Myrthe, qui en sont les symboles.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="ragny">MARQVIS DE RAGNY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Oranger chargé de feüilles &amp; de fruits.</l>
          <l xml:lang="la">POSITA FERITATE NITESCIT.</l>
          <l>Il devient plus beau cessant d’étre sauvage.</l>
        </lg>
        <p>Vn Oranger que l’on a enté sur un Sauvageon non seulement apporte de plus beaux fruits,
          &amp; de plus belles fleurs : mais pousse aussi de plus beaux feüillages qu’auparavant. Ce
          Chevalier assure qu’il en est de même, qu’il tempere les exercices farouches de la guerre,
          par les jeux &amp; les divertissemens de la Paix.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="mirepoix">MARQVIS DE MIREPOIX</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Laurier &amp; un Cyprez.</l>
          <l xml:lang="la">VINCERE AVT MORI.</l>
          <l>Vaincre ou mourir.</l>
        </lg>
        <p>Ces deux Arbres dont la signification est assez connüe, ont été choisis par ce Chevalier,
          pour faire entendre qu’il ne trouve point de party à prendre entre celuy de la Victoire,
          &amp; celuy de la Mort.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="louis_comminges_vervins">MARQVIS DE VERVINS</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn Autel avec un Encensoir dessus.</l>
          <l xml:lang="la">ET COLIT, ET PASCIT.</l>
          <l>Il honore &amp; nourrit.</l>
        </lg>
        <p>L’Encens étoit consideré non seulement comme une marque du culte que l’on rendoit aux
          Dieux, mais en quelque façon comme une nourriture dont ils se repaissoient, &amp; c’est
          pour cette raison que ce Chevalier l’employe dans sa Devise, pour témoigner qu’il ne croit
          vivre que pour honorer <persName key="louisxiv">son Prince</persName>, &amp; qu’en qualité
          de <persName key="louis_comminges_vervins">premier Maître d’Hôtel du Roy</persName>, il se
          donne tout entier aux soins de la table de <persName key="louisxiv">S.M</persName>.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="beuvron">MARQVIS DE BEVVRON</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Giroüete agitée du vent.</l>
          <l xml:lang="es">NO MVDO SI NON MVDAN.</l>
          <l>Ie ne change point s’ils ne changent.</l>
        </lg>
        <p>Quelque fois l’inconstance de la giroüete, elle ne change point toutesfois de situation,
          à moins que le vent qu’elle est forcée d’imiter, n’en ait auparavant changé ; Le Chevalier
          proteste qu’aussi ne changera-il jamais, à moins que sa Maîtresse ne change la
          premiere.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="turry">MARQVIS DE TVRY</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vne Aigle qui vole vers le Soleil.</l>
          <l xml:lang="es">GOZEN LA VISTA, QVEMEN LAS PLVMAS.</l>
          <l>Que ma veuë soit contente, &amp; que mes plumes se brûlent.</l>
        </lg>
        <p>Le plaisir que l’Aigle trouve à regarder le Soleil, le charme tellement qu’il ne
          s’apperçoit pas que le feu se prend à ses plumes, ce qui represente bien l’ardeur d’un
          cœur passioné qui veut bien étre embrasé des beaux yeux qu’il aime, pourveu qu’il ait le
          plaisir de les voir.</p>
        <figure>
          <graphic url=""/>
          <figDesc/>
        </figure>
        <p>DEVISE DV <persName key="henri_albert_cosse_brissac">DVC DE BRISSAC</persName>.</p>
        <lg ana="devise">
          <l>Vn petit Palmier parmy plusieurs autres grands.</l>
          <l xml:lang="la">ARQVABO SI FAVEAS.</l>
          <l>Ie les égaleray si tu me favorise.</l>
        </lg>
        <p>Si les regards du Soleil font l’accroissement des Arbres, ceux du Prince ne contribüent
          pas moins à élever le courage &amp; la fortune de ceux qui le servent, &amp; c’est par
          cette consideration que ce Chevalier promet d’égaler dans peu les grandes actions de tous
          ces Ancestres, s’il est regardé favorablement de <persName key="louisxiv">sa
            Majesté</persName>.</p>
        <pb n="np"/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <figure/>
        <pb n="63" xml:id="p63"/>
        <figure/>
        <label type="head">COMPARSE DES CINQ QVADRILLES DANS L’AMPHITHEATRE.</label>
        <p>&lt;figure&gt; AVSSI-TOST que les Quadrilles eûrent paru dans <placeName
            key="paris_place_tuileries">l’Amphiteatre</placeName>, ainsi qu’il a été cy-devant,
          qu’elles se furent rangées chacune en leur poste par les soins du <persName key="vigarani"
            >sieur de Vigarani</persName>, &amp; que celle du <persName key="louisxiv"
            role="participant">Roy</persName> se fut placée en face du Camp vis-à-vis de <placeName
            key="paris_place_tuileries">l’Echafaut des Reynes</placeName> ; le <persName
            key="marechal_camp_general" role="participant">Mareschal de Camp general</persName> fit
          poser les Testes, fermer les Barrieres, &amp; poster les Chefs des autres Quadrille aux
          quatre coins : Mais avant que de donner le signal pour la Course, il fit ietter par tout
          des imprimez qui contenoient les Loix du Camp en la manière qui suit.</p>
        <p>LOIX DV CAMP.</p>
        <p>CHAQVE Quadrille courra quarante-quatre Courses, &amp; celle qui emportera le plus grand
          nombre de Testes, aura l’avantage sur les autres : Mais affin de ne pas faire tort à
          l’adresse des Chevaliers des autres Quadrilles, en cas qu’il y en ait un, ou plusieurs,
          qui ayant plus ou égal nombre de Testes que ceux de la Quadrille victorieuse, ils pourront
          repasser dans ladite Quadrille, &amp; auront le choix, ou de faire courre les Chevaliers
          sur leurs mêmes Courses, ou de s’éprouver une seconde fois contr’eux, &amp; celuy qui
          demeurera superieur par le plus grand nombre de Testes, gagnera le Prix.</p>
        <p>Le Chevalier qui en courant laissera tomber le Casque, l’Epée, ou le Dard, perdra
          l’étrieux, ou duqule le cheval tombera, perdra toutes ses Courses : Et parce qu’on court
          la Bague &amp; les Testes, &amp; qu’on ne les galoppe pas, toutes Courses faites seront
          contées pour rien.</p>
        <p>La demy-volte prise, le trot étant de mauvaise grace, fera perdre la Course au
          Chevalier.</p>
        <p>Et comme il est impossible, que courant des quatre costez, les Iuges du Camp puissent
          aisément voir les Testes qu’on emporte, il faut que chacun d’eux choisisse une Barriere
          pour en prendre le soin, &amp; qu’il y établisse un Gentilhomme, auquel sera donnée la
          liste des Quadrilles, &amp; les noms des Chevaliers qui les composent, qui tiendra, &amp;
          écrira le conte exact des Testes qui auront été emportées.</p>
        <p>Il est aussi à propos que ce Gentilhomme ne parte point de la Barriere, &amp; qu’il y ait
          un autre auprés de luy, lequel il envoyera lors que les Courses des Chevaliers seront
          fournie, pour porter aux Iuges de Camp, les noms des Chevaliers, &amp; le nombre des
          Testes qu’ils auront emportées, selon lesquelles l’équité des Iuges du Camp donnera le
          Prix à celuy, qui par son adresse, l’aura le mieux merité.</p>
        <byline><persName key="antoine_iii_de_gramont" role="auteur">ANE Duc de
          Gramont</persName>.</byline>
      </div>
      <div>
        <pb n="64" xml:id="p64"/>
        <p>En même temps il fut encore répandu de tous costez d’autres imprimez, qui contenoient les
          noms des Chefs &amp; des Auenturiers des Quadrilles, avec l’ordre dans lequel ils devoient
          faire leurs Courses.</p>
        <p>ORDRE DES QVADRILLES.</p>
        <list ana="noms">
          <item><persName key="louisxiv" role="participant">LE ROY</persName>.</item>
          <item><persName key="lv_rochechouart_mortemart_vivonne" role="participant"
              >Vivonne</persName>.</item>
          <item><persName key="saint_aignan" role="participant">S. Aygnan</persName>.</item>
          <item><persName key="philippe_ii_montault_benac_navailles" role="participant"
              >Navailles</persName>.</item>
          <item><persName key="henri_de_lorraine" role="participant">Armagnac</persName>.</item>
          <item><persName key="henri_de_daillon" role="participant">Du Lude</persName>.</item>
          <item><persName key="philibert_de_gramont" role="participant">Lonvigny</persName>.</item>
          <item><persName key="francois_iii_d_aubusson_feuillade" role="participant">La
              Feüillade</persName>.</item>
          <item><persName key="louisxiv" role="participant">LE ROY</persName>. <note place="margin"
                >Pour<persName key="louis_marie_aumont_rochebaron"
            >Villequier</persName>.</note></item>
          <item><persName key="henri_de_lorraine" role="participant">Armagnac</persName>. <note
              place="margin">Pour<persName key="richelieu">Richelieu</persName>.</note></item>
          <item><persName key="saint_aignan" role="participant">S. Aygnan</persName>. <note
              place="margin">Pour<persName key="duras">Duras</persName>.</note></item>
        </list>
        <list ana="noms">
          <item><persName key="philippe_orleans" role="participant">MONSIEVR</persName>.</item>
          <item><persName key="nicolas_neufville_villeroy" role="participant"
            >Villeroy</persName>.</item>
          <item><persName key="cesar_choiseul_plessis" role="participant">Comte du
              Plessys</persName>.</item>
          <item><persName key="bernardin_gigault_bellefonds" role="participant"
            >Bellefons</persName>.</item>
          <item><persName key="louis_de_rohan" role="participant">Rohan</persName>.</item>
          <item><persName key="l_islebonne" role="participant">Lislebonne</persName>.</item>
          <item><persName key="francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="participant"
              >Marsillac</persName>.</item>
          <item><persName key="jb_gaston_foix_candale" role="participant">Foix</persName>.</item>
          <item><persName key="charles_fontaine_martel" role="participant">Clere</persName>.</item>
          <item><persName key="vaillac" role="participant">Vaillac</persName>.</item>
          <item><persName key="d_illiers" role="participant">Isliers</persName>.</item>
        </list>
        <list ana="noms">
          <item><persName key="louis_ii_bourbon_conde" role="participant">Mr LE
            PRINCE</persName>.</item>
          <item><persName key="francois_de_beauvilliers_sery" role="participant"
            >Sery</persName>.</item>
          <item><persName key="cm_de_belleforiere" role="participant">Soyecourt</persName>.</item>
          <item><persName key="francois_bonne_crequi" role="participant">Sault</persName>.</item>
          <item><persName key="henri_tour_d_auvergne_turenne_bouillon" role="participant"
              >Boüillon</persName>.</item>
          <item><persName key="charmasel" role="participant">Charmasel</persName>.</item>
          <item><persName key="gamache" role="participant">Gamache</persName>.</item>
          <item><persName key="louis_armand_ier_bethune_charost" role="participant"
              >Bethune</persName>.</item>
          <item><persName key="peguilin" role="participant">Peguilin</persName>.</item>
          <item><persName key="armand_du_cambout" role="participant">Coaslin</persName>.</item>
          <item><persName key="francois_de_beauvilliers_sery" role="participant">Sery</persName>.
              <note place="margin">Pour<persName key="francois_henri_montmorency_luxembourg"
                >Luxembourg</persName>.</note></item>
        </list>
        <list ana="noms">
          <item><persName key="hj_bourbon_conde" role="participant">Mr LE DVC</persName>.</item>
          <item><persName key="alphonse_crequi_canaples" role="participant"
            >Canaple</persName>.</item>
          <item><persName key="cher_du_plessis" role="participant">Cher du
            Plessys</persName>.</item>
          <item><persName key="janlis" role="participant">Ianlis</persName>.</item>
          <item><persName key="guillaume_guitaut" role="participant">Guittau</persName>.</item>
          <item><persName key="monpesat" role="participant">Monpesat</persName>.</item>
          <item><persName key="pj_mancini_mazzarini_nevers" role="participant"
            >Nevers</persName>.</item>
          <item><persName key="roye" role="participant">Roye</persName>.</item>
          <item><persName key="hj_bourbon_conde" role="participant">Mr le Duc</persName>. <note
              place="margin">Pour d’<persName key="louis_crevant">Humiere</persName>.</note></item>
          <item><persName key="maximilien_pierre_francois_bethune_sully" role="participant"
              >Süilly</persName>.</item>
          <item><persName key="ouailly" role="participant">Oüailly</persName>.</item>
        </list>
        <list ana="noms">
          <item><persName key="henri_ii_de_guise" role="participant">Mr le D. de
            Guise</persName>.</item>
          <item><persName key="cher_d_harcourt" role="participant">Cher
            d’Harcourt</persName>.</item>
          <item><persName key="rochefort" role="participant">Rochefort</persName>.</item>
          <item><persName key="plumartin" role="participant">Plumartin</persName>.</item>
          <item><persName key="la_chastre" role="participant">La Chastre</persName>.</item>
          <item><persName key="ragny" role="participant">Ragny</persName>.</item>
          <item><persName key="mirepoix" role="participant">Mirepoix</persName>.</item>
          <item><persName key="louis_comminges_vervins" role="participant">Vervin</persName>.</item>
          <item><persName key="beuvron" role="participant">Beuvron</persName>.</item>
          <item><persName key="turry" role="participant">Turry</persName>.</item>
          <item><persName key="henri_albert_cosse_brissac" role="participant"
            >Brissac</persName>.</item>
        </list>
        <p><persName key="antoine_iii_de_gramont" role="auteur">AN<hi rend="sup">E</hi> Duc de
            Gramont.</persName></p>
        <!-- byline ne peut être utilisé qu’en fin de <div> -->
        <figure/>
        <pb n="65" xml:id="p65"/>
        <label type="head">COVRSES DE TESTES.</label>
        <p>IL est à remarqier, qu’au lieu que la Course de Testes ne se fait ordinairement que par
          un seul homme à la fois ; elle se fit icy par quatre, &amp; fut de cette sorte plus
          considerable, non seulement par le nombre des Chevaliers mais aussi par les difficultez
          plus grandes que cette augmentation y aportoit. Premierement, il falloit que ces quatre
          Avanturiers fissent leurs voltes avec tant de concert, qu’ils arrivassent ensemble au
          milieu du Camp, &amp; pussent en conversant leur rang, reprendre aussi en même temps leur
          carriere vers la Meduse ; Et de plus, il étoit necessaire à cause de la vaste étendüe du
          Camp, d’avoir <tech type="animal">des chevaux de bonne haleine &amp; bien dressez</tech>,
          en sorte que dans un si grand nombre de voltes &amp; de demy-voltes ausquelles ils étoient
          obligez, ils ne prissent trop d’ardeur, &amp; au lieu de se soûtenir toûjours également,
          ne se missent au trot ou en desordre.</p>
        <p>Chacun de ces C<hi rend="sup">he</hi>valiers couroit la Lance à la main le long de la
          Barriere, &amp; emportoit une Teste de <name key="turc">Turc</name>
          <seg ana="description">posée sur un buste de bois doré sur la Barriere même, de la hauteur
            de six pieds</seg> : puis quitant la Lance avec un demy-volte à la droite, prenoit un
          Dard sous la cuirasse, &amp; revenoit darder la Teste de <name key="maure">More</name>
          <seg ana="description">sur un autre buste, distant de cinq pieds de la méme Barriere,
            &amp; de la hauteur de quatre pieds</seg>. Ensuite, il s’écartoit par une demy-volte à
          la droite, &amp; revenoit avec un autre Dard, vers le milieu du grand Carré où les
          Chevaliers se rencontroient &amp; faisoient ensemble une volte &amp; demie aussi à droite
          à l’entour du <persName key="antoine_iii_de_gramont" role="participant">Mareschal de Camp
            general</persName> ; après quoy ils partoient d’un méme temps, &amp; chacun d’eux
          changeant de côté, s’en alloit vers la Barriere opposée à celle où il avoit dardé le More,
          prenoit la demy-volte à droite, &amp; revenoit le long de la barriere, darder la Teste de
            <name key="meduse">Meduse</name> presentée dans un Bouclier par un <name key="persee"
            >Persée</name>, qui tenoit dans l’autre main une épée comme pour se défendre. Enfin, par
          une autre demy-volte à la droite, en s’écartant de la Barriere, il la rejoignoit
          aussi-tost, &amp; courant l’épée à la main, il emportoit une Teste posée sur un buste de
          bois, à un pied de terre.</p>
        <p>Il faut encore observer, que les quatre Chevaliers qui couroient n’étoient pas d’une méme
          Quadrille, mais des quatre premieres dont les quatre Chefs faisoient ensemble la premiere
          Course. Ensuite, quatre Chevaliers tirez des quatre Quadrilles, &amp; ainsi des autres
          jusqu’aux quatre derniers, aprés quoy la Quadrille du <persName key="henri_ii_de_guise"
            >Duc de Guise</persName> fit ses Courses, &amp; parce que d’onze Chevaliers dont elle
          étoit composée en comptant le Chef ; il ne restoit que trois Chevaliers pour la derniere
          Course, <persName key="henri_ii_de_guise">le Duc de Guise</persName> reprit la place qui
          restoit à la troisiéme Course, &amp; commença sa seconde Course, &amp; ainsi remplissant
          successivement les uns les autres la derniere place, il se trouva que courant chacun
          quatre fois, il fournirent les quarante-quatre Courses.</p>
        <pb n="66" xml:id="p66"/>
        <p>Tous les Chevaliers signalerent si bien leur adresse, &amp; firent de si bonne grace tous
          les exercices, qu’ils meriteerent également la reputation de beaux &amp; de bons hommes de
          cheval, chacun d’eux s’efforçant avec d’autant plus d’émulation qu’ils étoient animez pas
          l’exemple de leur Prince, qui ne dédaignoit pas d’étre leur concurrent en cette occasion.
            <persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> remporta toutes les seize Testes avec une
          grace qui charmoit tout le monde : mais la fortune ayant voulu que le Dard s’en séparât
          quelquefois en tombant, elle favorisa davantage l’adresse du <persName
            key="bernardin_gigault_bellefonds">Marquis de Bellefons</persName> Chevalier de la
          Quadrille de <persName key="philippe_orleans">Monsieur</persName>, qui les emporta toutes
          sans le moindre defaut, &amp; receut des mains de <persName key="marie_therese">la
            Reyne</persName> aux fanfares des Trompettes &amp; des Timbales, qui avoient à diverses
          reprises fait retentir l’air durant ce divertissement, une Boëte garnie de tres beaux
          Diamans, mais moins precieuse encore par sa richesse, que parce qu’elle renfermoit le
          Portrait du plus grand &amp; du <persName key="louisxiv">plus accomply Monarque de la
            Terre</persName>.</p>
        <p>La Course de Testes finit de cette sorte avec le jour, &amp; l’Assemblée se retira avec
          toute la satisfaction possible, &amp; en méme temps avec toute l’impatience imaginable de
          voir dans le méme lieu la Course de Bague, qui s’y devoit faire <date when="1662-06-06">le
            lendemain</date>.</p>
        <figure/>
        <pb n="67" xml:id="p67"/>
        <figure/>
        <label type="head">COVRSES DE BAGVE.</label>
        <p>&lt;figure&gt; <persName key="louisxiv">LE Roy</persName> qui ne goûte point de plaisir
          plus doux que celuy qu’il partage avec ses Peuples, &amp; qui fait sa principale joye de
          celle qu’il donne à ses Sujets, voulut que les Quadrilles se rendissent à <placeName
            key="paris_arsenal">l’Arsenal</placeName>, pour delà prendre leur Marche vers le Camp,
          c’est-à-dire, traverser toute la Ville dune extremité à l’autre, afin de donner ce
          divertissement à tous ceux que le lieu destiné pour la Course ne pouvoit contenir ; en
          quoy il préfera la satisfaction des spectateurs à la regularité, &amp; à la beauté de
          cette Marche, parce qu’encore qu’elle eût l’avantage de passer par des places &amp; par
          des ruës tres-spacieuses &amp; tres-belles, comme <placeName key="paris_place_des_vosges"
            >la Place Royale</placeName>, <placeName key="paris_rue_antoine">la ruë Saint
            Antoine</placeName>, <placeName key="paris_rue_honore">la ruë Saint Honoré</placeName>,
          &amp; quelques autres, il se rencontroit plusieurs ruës étroites où le spectacle perdoit
          beaucoup de son lustre &amp; de sa magnificence.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Sa Majesté</persName> étant arrivée au Camp, &amp; <persName
            key="marie_therese" role="spectateur"><persName key="anne_d_autriche" role="spectateur"
              >les Reynes</persName></persName> ayans pris leurs places sur <tech
            type="construction">le même échafaut du jour précedent</tech> ; La Course de Bague
          commença avec la même ceremonie, en la presence de toute la Cour, &amp; d’une infinité
          d’autre monde qui se pressoit non seulement sur <tech type="construction">les échafauts
            qui entouroient le Camp</tech>, mais jusques sur les toîts du <placeName
            key="paris_tuileries_chateau">Palais des Thuilleries</placeName>, &amp; de toutes les
          maisons voisines qui en étoient couvertes de tous côtez.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le Roy</persName> y donna encore des preuves incroyables de son
          adresse, ayant d’abord emporté la Bague après une Course qui le fit admirer d’un chacun,
          dont la justesse, la fermeté &amp; la bonne grace étoient encore préferables à l’adresse,
          dont la Bague fut emportée.</p>
        <p>Tous les Avanturiers y firent aussi des merveilles, nonobstant la longueur du canon de la
          Bague, que <tech type="costume">la hauteur des Plumes &amp; des aigrettes de leur Coeffure
            obligea d’augmenter beaucoup</tech>, &amp; quoy que la grande ardeur du Soleil qui les
          ébloüissoit leur ôtast la mesure qui se prend quand la Bague est posée à la juste
          hauteur.</p>
        <p>Chaque Chevalier courut trois fois, non pas de suite, mais après avoir couru une fois, il
          laissoit courir tous ceux de la Quadrille, &amp; recouroit pour la seconde fois à son
          rang, &amp; ainsi la troisiéme : Et après que tous les Chevaliers de la premiere Quadrille
          eurent fourny leurs trois Courses, les Chevaliers de la seconde firent les leurs dans le
          même ordre, &amp; ainsi les quatre autres Quadrilles consecutivement.</p>
        <p><persName key="francois_bonne_crequi">Le Comte de Sault</persName> Avanturier de la
          Quadrille du <persName key="hj_bourbon_conde">Prince de Condé</persName>, emporta le prix
          d’un Diamant fort riche que donna <persName key="anne_d_autriche">la Reyne
          Mere</persName>, aux fanfares des Trompettes &amp; au bruit des Timbales, mais sur tout
          aux applaudissemens de tous les spectateurs.</p>
        <p>Ainsi finit cette superbe feste, dont la magnificence a surpassé celle des plus fameux
          Tournois, &amp; dont le souvenir ne sortira jamais de la mémoire de tous ceux qui furent
          assez heureux pour en estre les témoins.</p>
        <p>FIN.</p>
        <pb n="np"/>
        <byline>A PARIS, <lb/>DE L’IMPRIMERIE ROYALE, <lb/>PAR LES SOINS DE <persName
            key="sebastien_cramoisy" role="auteur">SEBASTIEN MABRE-CRAMOISY</persName>,
          <lb/>Directeur de cette Imprimerie. <lb/>M. DC. LXX.</byline>
      </div>
      <div>
        <pb n="65"/>
        <figure/>
        <p>CIRCVS REGIVS,</p>
        <p>SIVE</p>
        <p>POMPA EQVESTRIS</p>
        <p><persName key="louisxiv">LVDOVICI XIV.</persName>
        </p>
        <p><seg ana="vers">CARMEN HEROICVM.</seg></p>
        <figure/>
        <lg>
          <l>PACIS magnificos, Belli sub imagina Ludos,</l>
          <l>Egregioque iuuat solemnes dicere Pompas</l>
          <l>Ordine. Roma suos sileat festiua triumphos ;</l>
          <l>Doctag Olimpiacis que lusit praelia campis,</l>
          <l>Olim quadriiugos agitans in puluere currus</l>
          <l>Haereat, &amp; nostras miretur Graecia palmas.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Tu Circo, mibi pande vias, insignis ; &amp; illos</l>
          <l>Inspira, <persName key="louisxiv" role="destinataire">LODOICE</persName>, animis, queis
            Caesaris ibas</l>
          <l>Aemulus, &amp; Latio ducebas splendida luxu</l>
          <l>Agnima : nunc etiam placidos mihi dirige cursus</l>
          <l>Assuetusque licèt pugnas, &amp; grandia Pacis</l>
          <l>Foedera, &amp; assiduas Rerum sub pectore curas</l>
          <l>Tractare ; ipse tuos animo ne despice Ludos.</l>
          <l>Mille tui majora parant praeconia Vates ;</l>
          <l><pb n="66"/> Aonioque tibu deducte vertice Musae</l>
          <l>Augustum aeterno Templum de marmore ponent,</l>
          <l>Quâmolles agitat flexus, longisque virentum</l>
          <l>Vlmorum ordinibus, praetexit Sequana ripas.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sedatos ciues intùs, domitosque Rebelles</l>
          <l>Coelato effindent auro, captiuaque signa,</l>
          <l>Et fusas campis acies fugnientis Iberi.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hic vndas bello Rhenus, Scaldisque minaci</l>
          <l>Amne iugum indignans, &amp; fractis mollior vndis</l>
          <l>Eridanus solido argento, domitusque Mosella</l>
          <l>Spumabunt. Circum plangentia littora passim</l>
          <l>Euersa ferro, flammosue vltricibus Ares,</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Altaque disiectis fumabunt Oppida muris.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Parte aliâ, duro, saua inter funera, Mauors</l>
          <l>Coelatus ferro, Furiaeque in bella frementes</l>
          <l>Necquicquam, diroque minac Bellona flagello</l>
          <l>Sub vindis adervnt, &amp; te, <persName key="louisxiv" role="destinataire"
              >LODOICE</persName>, timebunt.</l>
          <l>Hic supplec iyerùm pacem exorabit Iberus,</l>
          <l>Et laesâ Regum pro relligione, trementis</l>
          <l>Effigies Romae, flauo pallebit in auro.</l>
          <l>Congestae assurgent praedae ; strtisque trophaeis</l>
          <l>Ipse super, stabis spoliis indutus opimis,</l>
          <l>Et famam ipse tuam circum, laetosque labores,</l>
          <l>Vultu, quo recreas populos, &amp; bella serenas,</l>
          <l>Aspiciens, dulci gaudebis imagine rerum.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ipse adero pulcro laudis perculsus amore,</l>
          <l>Et lauri, &amp; tonsae foliis insignis oliua,</l>
          <l>Ibo altum spirans, &amp; victas ordine pugnas</l>
          <l><pb n="67"/> Aeternosque canam belli, pacifique triumphos.</l>
          <l>Ninc festas memorans iucundo carmine pompas,</l>
          <l>Externas in amoena traham spectacula Gentes.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Post varios casus, &amp; longi taedia Martis,</l>
          <l>Saeuire aduersi strictis mucronibus enses,</l>
          <l>Diraque pacatis inflari classica bellis</l>
          <l>Desierant. aequis stabant sub legibus vrbes,</l>
          <l>Laetaque se longo soluebant faecula luctu.</l>
          <l>Sic, vbi post hiemes, &amp; nubila sidera caeli,</l>
          <l>Quassatae pelago portum tenuêre carinae,</l>
          <l>Frondibus ornate longo stant ordine puppes,</l>
          <l>Tutaque votiuis celebrantur littora ludis.</l>
          <l>Ecce iterùm tristes agitauit pectore curas</l>
          <l>Hispanus plaecidam Tamesis Legatus ad oram,</l>
          <l>Commouitque suos, emptamque in crimina plebem,</l>
          <l>Insano sastu, &amp; coecâ temerarius irâ,</l>
          <l>Ausus liligeros etiam praecedere currus,</l>
          <l>Regia tunc dubiis haeserunt fpedera Regnis.</l>
          <l>Continuò Mauors nostris è finibus exul</l>
          <l>Accelerat, fraudemque trahens, iramque sequacem,</l>
          <l>Pertentat sensus, animosque in praelia versat</l>
          <l>Crudelis. Primos irati Numinis aestus</l>
          <l>Concipiunt populi faciles ; Regisque supremos</l>
          <l>Accenso Proceres expectant pectore nutus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Vt quoties syluis frondentibus incidit ignis,</l>
          <l>Nec ramos, nec adhuc vmbrosa cacumina victor</l>
          <l>Corripuit, pingui furtim sub cortice suman</l>
          <l>Robora, vel flammis frondes crepìtantibus ardent,</l>
          <l><pb n="68" xml:id="p68"/> Horrida dum latè voluant incendia venti,</l>
          <l>Et glomerent caecam pieceâ caligine nubent.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Quin estiam vltrices Regi Mars aggerat iras</l>
          <l>Vocibus bis. Cessas, <persName key="louisxiv">LODOICE</persName>, in praelia,
            cessas ?</l>
          <l>Nec palmes, pace egregius, samamque priorem,</l>
          <l>Nec bellis grauidum Imperium, grauidumque triumphis</l>
          <l>Respicis, at resides inglorius exigis annos</l>
          <l>Oblitusque tui ? coram despecta Britannis</l>
          <l>Lilia, &amp; irrisos deformi vulnere currus</l>
          <l>Ad T amesim, ostentat, victorque superbit Iberus</l>
          <l>Ille, nefas ! tua uira, tuos adfectet honores</l>
          <l>Vi rapere insultans ! iuratam illudere pacem</l>
          <l>Audeat, &amp; tumidos impunè atollere fastus ?</l>
          <l>Nec te dulcis honos, aut bellis inclyta virtus</l>
          <l>Vltorem impulerint ? auidus iam classica Miles</l>
          <l>Expectat, tacitisque fremit rumoribus Aula,</l>
          <l>An tu dissimules ? animis, opibusque superbus</l>
          <l>Concipe fatales iras, &amp; foedera rumpe</l>
          <l>Mollia adbuc, quae Relligio te vana moratur ?</l>
          <l>Vertis in authorem sua bella, hostemque lacessis</l>
          <l>Non socerum…. bis animum dictis inflammat, &amp; altâ</l>
          <l>Sopitos in pace, ferox exsuscitat ignes.</l>
          <l>Inuidiam gentis, diraque cupidine Regni</l>
          <l>Insidias, artesque, odiique tumentia longis</l>
          <l>Pectora, &amp; indidam pacem, iussique recentes</l>
          <l>Legati furias memorat ; Regisque potentis</l>
          <l>Irarum tumidos voluit sub pectore fluctus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Aegeo qualis Boreae cùm spiritus alto</l>
          <l><pb n="69" xml:id="p69"/> Insonuit, placidas spumis albentibus vndas</l>
          <l>Asperat incutiens sonitum: mox turbine caeco</l>
          <l>Fluctibus illidit fluctus, totumque repentè</l>
          <l>Praecipitans, imis ab selibus incitat aequor.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sensit Amor, diuinus Amor, qui numine dextro</l>
          <l>Compositae paci, fortunatisque Hymenaeis</l>
          <l>Praesidet, &amp; teneros latè diesseminat ignes ;</l>
          <l>Mox Regem aggreditur dictis. Fortissime Regum,</l>
          <l>Afflictisme paras bellum lachrimabile Regnis,</l>
          <l>Alternasque iterum caedes, &amp; mutua ferro</l>
          <l>Funera ? pacatum componere moribus orbem,</l>
          <l>Et fracti bellis saedi fulcire ruinam</l>
          <l>Quam satius ? quae te vincendi vana cupido</l>
          <l>Suscitat ? Hesperiae vix siccos sanguine campos</l>
          <l>Aspice, belligeros viduatas ciuibus vrbes,</l>
          <l>Exhaustas &amp; opes Regni ; quid restat Ibero</l>
          <l>Quod vincas ? veniam orabit, labemque nefandam</l>
          <l>Eluet, aeternosque tibi iurabit honores.</l>
          <l>Frange animis animos, &amp; fastu despice fastum</l>
          <l>Iam victae Gentis : sed durum pectore Martem</l>
          <l>Excute. Num precibus Genitric, aut anxia votis</l>
          <l>Molliet hanc iram Coniux, quae foedera Regum</l>
          <l>Turbari, pacemque suam suspirat, &amp; ipsa</l>
          <l>Regnorum lacrimis dotari, &amp; sanguine luget.</l>
          <l>Oro per hos sponsae luctus, per dulcia Nati</l>
          <l>Oscula, qui placido iam risu noscere Matrem</l>
          <l>Incipit, hos, itrùm mitis, compesce tummultus.</l>
          <l>Aut si tantus Amor pugnae. Sollemnibus acres</l>
          <l><pb n="70" xml:id="p70"/> Inuita ludis animos, &amp; praemia pone.</l>
          <l>Ludicra sic positis agitarunt proelia bellis</l>
          <l>Et Pater, &amp; Proaui…. Sic factus, splendida fixit</l>
          <l>Lumina Delphino similis, vultuque decoro</l>
          <l>Oss pueri blandum expressit, risusque serenos,</l>
          <l>Qualis erit, cùm iam formosa adoleuerit aetas,</l>
          <l>Inflexitque Patrem. Calidis iam regius ardor</l>
          <l>Sensim deferuet venis ; sed Martia virtus,</l>
          <l>Et Regni pietas, spretaeque iniuria Gentis</l>
          <l>Exstimulant : donec Pacem implorauit Iberus</l>
          <l>Supplicibus votis, &amp; primos cessit honores,</l>
          <l>Et sua iam victum docuit fortuna timere.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Placatur LODOIX, pacemque indulget Amori,</l>
          <l>Et rigidum belli solatur imagine Martem.</l>
          <l>Composito in speciem gaudet certamine, pugnae</l>
          <l>Assimilare artes, cursuque insignis equorum</l>
          <l>Aulica puluero iam destinat agmina campo.</l>
          <l>Auratis lectos Equites concurrere in armis</l>
          <l>Acrius, &amp; virides sine sanguine carpere lauros</l>
          <l>Hortarur, laetumque aperit victoribus aequor.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Stabat in innocuas acies, festiuaque pacis</l>
          <l>Praelia, porticibus laxis, &amp; carcere longo</l>
          <l>Regia planities : paribus fastigia tectis</l>
          <l>Frontibus egregiis ades, &amp; diuite cultu</l>
          <l>Conspicuae, attollunt. mediâ LODOICVS arenâ</l>
          <l>Aereus exsurgit tumulo, dextraque minacem</l>
          <l>Flectit equum, &amp; dominam victor supereminet vrbem.</l>
          <l>Mos erat hoc celebres Pompas educere Circo,</l>
          <l><pb n="71" xml:id="p71"/> Sed Luparam aedificans ampla in spectacula Princeps</l>
          <l>Dat spatia, &amp; Ludis immensas extrauit Aulas.</l>
          <l>Marmore slat Pario, nitidisque effulta columnis</l>
          <l>Regia, quae serie tectorum, &amp; mole superba</l>
          <l>Extremam spatiis vrgens ingentibus vrbem</l>
          <l>Innumeras latis complectitur aedibus, aedes.</l>
          <l>Alluit exultans augustam Sequana Molem ;</l>
          <l>Miranturque nouas Artes, operumque laborem</l>
          <l>Surgentem, placidae patrio sub littore Nymphae.</l>
          <l>Effigies intus Regum, spirantia signa</l>
          <l>Exornant aulas : pulcrâ testudine postes</l>
          <l>Aureaque effuso radiant laquearia luxu.</l>
          <l>Inuigilat portis statio, foribusque superbis</l>
          <l>Ampla salutantum Procerum domus accipit vndam</l>
          <l>Et vomit assiduè. Circensibus Area Ludis</l>
          <l>Opportuna patet iuxta : seu lenta lacertis</l>
          <l>Spicula torquere, aut pugna simulacra sub armis</l>
          <l>Texere ; seu spumantis equi frenare feroces</l>
          <l>Conueniat furias, rapido ve lacessere cursu.</l>
          <l>Hoc libuit, LODOICE, tibi decurrere campo ;</l>
          <l>Regiaque insignem condi in spectacula Circum.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Incumbunt operi artifices, ac iussa capessunt.</l>
          <l>Pars signare locum sulco, terranque subactam</l>
          <l>Sternere; pars tenuem latè diffundere arnam</l>
          <l>Et molliere viam cursus, aut ponere metas,</l>
          <l>Et vastum paribus stadium concludere claustris.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Tales vere suo, sub amici tempora solis</l>
          <l>Exercentur Apes, reparant dum cerea regna.</l>
          <l><pb n="74" xml:id="p74"/> Collectos aliae per olentia gramina rores</l>
          <l>Conuectant ; praedam excipiunt, onerique vicissim</l>
          <l>Succedunt aliae, &amp; lentum de cortice gluten,</l>
          <l>Aut florum exercent lacrimam, cerâque tenaci</l>
          <l>Dedaleâ paruos effingunt arte penates.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sic voluunt alij manibus frondentia ligna</l>
          <l>Et syluas spoliant, altis secura Theatris</l>
          <l>Fulcra parant alij, curuamque attollere molem</l>
          <l>Compactis trabibus caloque educere tentant,</l>
          <l>Immensi donec series operosa Theatri</l>
          <l>Æquis exurrit spatiis, gradibusque supermè</l>
          <l>Exsurgit. legere aduerso ex ordine vultus</l>
          <l>Hinc iuuat, &amp; varios fortunae expendere casus,</l>
          <l>Pugnantumque artes ; animosque accendere plausu.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sic quondam Elaei patuerunt naxima campi</l>
          <l>Æquora, praecipites vbi circumflectere cursus</l>
          <l>Certatim ad metas, pugnaeque ardore solebant</l>
          <l>Carceribus ruptis rapidi se effundere currus ;</l>
          <l>Spectantum inflabant fremitus, effusaque circum</l>
          <l>Victores longo ducebat Graecia plausu.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Aduersos Equites vallato durior aetas</l>
          <l>Sistere se campo quondam, signoque repentè</l>
          <l>Audito, solidis concurrere vidit in armis,</l>
          <l>Horrebant populi ; rapidoque vtrimque solebat</l>
          <l>Conflictu oppositum contundere lancea pectus</l>
          <l>Cum sonitu, &amp; tenues vanescere fracta per auras.</l>
          <l>His iuuenes studis, ictuque, habituque feroces</l>
          <l>Martia venturis sirmabant pectora bellis</l>
          <l><pb n="73" xml:id="p73"/> Sed durae nocuere artes, serrumque patentes</l>
          <l>Vel subit infidum rimas ; vel noxia ruptis</l>
          <l>Fragmina dissilunt hastis, incautaque saepe</l>
          <l>Insequitur caedes, aut caecum cuspide vulnus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Heu ! laetas aliis pompas impendite Ludis,</l>
          <l>Nec tantas animis, Reges, assuescite pugnas.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Nunc capita aurato cursim tranfigere telo</l>
          <l>Despiecta, aut toruae iuuat insultare Medusae</l>
          <l>Missilibus iaculis, gratumque insigere vulnus :</l>
          <l>Vel summam appenso, celeratis cursibus, hastam</l>
          <l>Inserere orbiculo. firmatae gaudia pacis</l>
          <l>Sic decet, &amp; mites Regum celebrare Hymenaeos.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Mox Tyrias clamydes, capitum splendentia poscunt</l>
          <l>Tegmina collecti Heroes, cristasque comantes</l>
          <l>Egregij bello nuper, iam pacis in vfus</l>
          <l>Innocuis tractant enses, &amp; spicula dextris.</l>
          <l>Iamque etiam cursu rapido, rapidoque recursu</l>
          <l>Concitus, optatâ sonipes praelusit arenâ,</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Et prima augustos sonuerunt classica Ludos.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Improba finitimas vulgabat Fama per vrbes</l>
          <l>Interea, Hispano fastu, rebusque Britannis</l>
          <l>Offentsum renouare acies, &amp; praelia Gallum :</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Æoliis seuos recoqui fornacibus enses,</l>
          <l>Et lenta in galeas duris incudibus aera</l>
          <l>Versari, curuasque redire in spicula falces.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sic falsâ dubiam terrebat imagine pacem.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Qua subit aeriis caelum scopulosa Pyrene</l>
          <l>Verticibus, votis, &amp; amoribus inclyta Regum</l>
          <l><pb n="74"/> Insula, foederibusque iacet. non nubila caelo</l>
          <l>Illic densantur placido ; nec littore toto</l>
          <l>Saruit hiems. dominam spirant hic omnia Pacem.</l>
          <l>Apparet vitreae proper diuortia limphae</l>
          <l>Pacis parua domus. non pictis limina valuis,</l>
          <l>Non auro illusi postes, non alta columnis</l>
          <l>Culmina, nec sculpto splendent simulacra metallo.</l>
          <l>Relligione mimcat, votisque ingentibus aedes</l>
          <l>Non opibus, sed plena Deâ. furor intus abenis</l>
          <l>Dira fremit vnctus nodis ; &amp; tristis Alecto</l>
          <l>Rumpitur, &amp; tortis necquicquam insibilat hydris.</l>
          <l>Votinuae gleae scabrâ rubigine nondum</l>
          <l>Exesae ; fixi sacris in postibus enses,</l>
          <l>Spiculaque obtuso radiant innoxia ferro</l>
          <l>Exuuiae bellorum ; &amp; liquidas vexilla per auras</l>
          <l>Vnduatim fluitant alti sub fornice Templi.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Candida marmoreis Virgo quae praesidet aris</l>
          <l>Paciferae manibus ramum praetendit oliuae,</l>
          <l>Fatalesque iras regnorum è finibus arcet.</l>
          <l>Agnoscas oculis Diuam, risque sereno.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Illa vi sanguineos populis inflare tumultus</l>
          <l>Audiit, &amp; placidum dilabi in funera mundum,</l>
          <l>Cum gemitu tales effudit moesta querelas.</l>
          <l>Heu ! quae vos agitant recidiua in crimina Dirae,</l>
          <l>Mortales ! alia ex aliis in bella ruetis</l>
          <l>Assiduè ? aeternas in foedera dicere leges,</l>
          <l>Testarique Aras, &amp; conscia Numina vidi</l>
          <l>Nuper ; at oblatam requiem, propriamque salutem</l>
          <l><pb n="75" xml:id="p75"/> Exosi, immensos optatis stragis aceruos</l>
          <l>Aspicere ? afflictis etiamnunc vulnera Martis</l>
          <l>Lugentur terris, &amp; adbuc perfusa cruore</l>
          <l>Tela madent. saltem rerum reparate ruinas</l>
          <l>Paulatim…. Illacrimans acri tum fixa dolore</l>
          <l>Conflitit, accinxitque fugam. sed nuncia veri</l>
          <l>Fama tulit labem abstersam, firmataque iura</l>
          <l>Gallorum ; Ludos, non horrida bella parari.</l>
          <l>Paxque iterum positâ gaudens formidine regnat.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Aurea lux aderat, roseisque Aurora quadrigis</l>
          <l>Vecta, diem intulerat. iam longi obsessa Theatri</l>
          <l>Limina, custodes genus intractabile sermant ;</l>
          <l>Ne desit numero moles, aunt victa fatiscat</l>
          <l>Pondere, neue oneret scenas ignobile vulgus,</l>
          <l>Dira seges ferri portis horrescit apertis.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Auratis longè videas procedere ciues</l>
          <l>Curribus, &amp; vacuo egregios succedere Circo,</l>
          <l>Virginibus mixtae subenuntes ordine Matres</l>
          <l>Vittarum nitidis intexta volumina nodis</l>
          <l>Longaque iactantes pretiosae tegmina pallae</l>
          <l>Praetereunt Diuis similes, alteque locantur.</l>
          <l>Spectatum ornatae veniunt, spectantur &amp; ipsae.</l>
          <l>Accipit haec blandam inclinans, redditque salutem.</l>
          <l>Haec roscos vultus, &amp; dulci lumina risu</l>
          <l>Explicat, illa sibi lenes exsuscitat auras,</l>
          <l>Et picto nimios flabello ventilat aestus.</l>
          <l>Nobilium iuxta iuuenum lectissima turba</l>
          <l>Vrbanis molles animos, &amp; pectora mulcet</l>
          <l><pb n="76" xml:id="p76"/> Lusibus, aut teneros furtim suspirat amores.</l>
          <l>Caeruleis Proceres cuincti pectora victtis</l>
          <l>Purpureique Patres sparsim curuata coronant</l>
          <l>Pupita. Legati Regum iam prxima pompae</l>
          <l>Gaudia, tanta suis nusquam spectacula terris</l>
          <l>Visuri, exspectant. strepit omnis murmure Circus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Picturâ insigni, miroque opulenta Theatro</l>
          <l>Ludorum latè campum circumspicit Aula.</l>
          <l>Hîc volitare viros sursum, montesque moueris</l>
          <l>Mole suâ, &amp; siccam per scenam vidimus aequor</l>
          <l>Aduolui, &amp; rutilum caelo descendere Solem.</l>
          <l>Prominet hinc pictis diues structura columnis</l>
          <l>Quam decorant artes, &amp; sparsa tapetibus aureis</l>
          <l>Lilia. Reginae vultuque, habituque Dearum</l>
          <l>Ostro puluinis, auroque micantibus, illic</l>
          <l>Consedêre oculis, &amp; Majestate decorâ</l>
          <l>Inclyta progenies Regum, dilectaque Regis</l>
          <l>Coniux, iamque etiam mater Theresa resulsit.</l>
          <l>Non secùs ac caelo sistit se Luna sereno</l>
          <l>Purior, atque alios noctis supereminet ignes.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Plausibus intereà laetis, fremituque secundo</l>
          <l>Exultans Equitum longè processerat ordo.</l>
          <l>Effusi refluunt passim per compita ciues,</l>
          <l>Praetexuntque vias, tectisque patentibus adstant ;</l>
          <l>Mirantur cultus Equitum, mirantur equorum ;</l>
          <l>Conspicuosq, Duces gemmis, &amp; nota colore</l>
          <l>Agmina quaeque suo, propriove nitentia luxu.</l>
          <l>Praecipuè fixis in Rege obtutibus haerent,</l>
          <l><pb n="77" xml:id="p77"/> Sidereosque notant oculos, qui spiritus illi</l>
          <l>Qui vultus, votisque hilares animisque sequuntur.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Iamque propinquabat campo, clangorque tubarum</l>
          <l>Aduentùsque virûm, densusque hinnitus equorum</l>
          <l>Incipit audiri, &amp; longum increbrescere murmur.</l>
          <l>Iam clamydes ostro pictae, nitidisque lapillis</l>
          <l>Eminùs, &amp; tremulis radiat fulgoribus aurum.</l>
          <l>Alterno qualis procurrens gurgite Pontus</l>
          <l>Dum ruit, &amp; fuso paulatim aduoluitur aestu :</l>
          <l>Allisi resonant scopuli, creberque remugit</l>
          <l>Ante fragor ; procul incipiunt albescere tractus</l>
          <l>Vndarum, donec perfundat littora fluctus</l>
          <l>Spumcus, &amp; totâ latè se voluat arenâ.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Talis erat clamor, vulgique ad limina motus.</l>
          <l>Illi se vacuo tentant infundere campo</l>
          <l>Furtim, contextis adrepunt postibus illi,</l>
          <l>Iniectisque agiles prensant gastigia dextris,</l>
          <l>Sed tristis custos nunc hos nunc dejicit illos,</l>
          <l>Summotosque procul strictis mucronibus arcet.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>TVRMA REGIA.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ærea vix toto sonurerunt tympana Circo,</l>
          <l>Ludentesque tubae. Gramontius agmina lentè</l>
          <l>Regia praegreditur, quo non praestantior alter,</l>
          <l>Seu belli curas tractat, durosque labores</l>
          <l>Ardens ; seu tacitae maturat foedera pacis</l>
          <l>Teutonico in coetu ; seu sacros Pincipis ignes</l>
          <l>Explicat, &amp; patria Reginam accersit ab Aula</l>
          <l><pb n="78" xml:id="p78"/> Legatus nuper, magnique interpres amoris.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Induitur Tyrio saturatam murice, &amp; auro</l>
          <l>Intextam vestem, gemmis onerata renidet</l>
          <l>Diuitibus cassis, plumisque vndantibus altus</l>
          <l>Surgit apex, capuloque effulget gemmeus ensis.</l>
          <l>Praefecti castris Equites comitantur ; at ille</l>
          <l>It strato sublimis equo, stadiique patentis</l>
          <l>Metitur spatia, &amp; positâ statione, recessus</l>
          <l>Signat equis, signatque viris, ataque ordina longo</l>
          <l>Castra locans, variam agminibus partitur arenam.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Nec mora, partiti numero spectanteur Ephebi</l>
          <l>Qucis decus igenuum formae, roscusque iuuentae</l>
          <l>Flos micat, &amp; flammis caelestibus aemulus ignis.</l>
          <l>Aurea caesaries illis, atque aurea vestis</l>
          <l>Vittarum fluitant nodis, plumaeque rubentes</l>
          <l>Eximus, rutilo, quas Pileus explicat, orbe.</l>
          <l>Aurato Alipedes stratos Iouis alite flectunt.</l>
          <l>Subsultim. Phygiis opibus, pictâve pharetrâ.</l>
          <l>Troia, dum stabat Priamus, mox Romula pubes</l>
          <l>Sic aderat gaudens in equis, dum posceret inges</l>
          <l>Laetitia, alternis intexere in orbibus orbes.</l>
          <l>Et sinuare fugas, &amp; amoernam ludere Troiam.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hand procul innumeri Tyrio ducuntur in ostro</l>
          <l>Regis equi, crebris simulant nunc saltibus iras,</l>
          <l>Loraque detrectant resugi, iactantque comantes</l>
          <l>Excussâ ceruice iubas : Nunc aurea frena</l>
          <l>Dentibus illisis mandunt, gradibusque sonoris</l>
          <l>Compositi, sinuant alterna volumina crurum</l>
          <l><pb n="79" xml:id="p79"/> Et fuluum maculant spumis adbentibus aurum,</l>
          <l>Exultanque pares. videas pendêre tapetas</l>
          <l>Auro intertextos rutilo, per stragula pictas</l>
          <l>Arte phrygum radiare Aquilas, pennisque minari ;</l>
          <l>Et nitido circum gemmas excurrere limbo.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Pone sequebantur succincti murice rubro</l>
          <l>Lictores, pictosque ferebant ordine fasces</l>
          <l>Romuldidum ; iuxta portant insignia Regis</l>
          <l>Armigeri. Pictam gerit ille coloribus hastam</l>
          <l>Caeruleis, alter fulgentem Principis Ensem.</l>
          <l>Sustinet hic scutum : medioq umbone refulget</l>
          <l>Qualis ab Oceani Titan sese extulit vndis</l>
          <l>Eduxitque diem, radiisque potentibus vmbras</l>
          <l>Vt vidit, vicit. rutilat fulgoribus Aër,</l>
          <l>Vanescunt grauidae nubes, ventique residunt.</l>
          <l>Ille triumphato pacatus regnat Olympo,</l>
          <l>Flammiferosque regit caeli super atria currus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Tum verò emicuit campo <persName key="louisxiv">LODOICVS</persName> aperto</l>
          <l>Ora Deo similis. Pictae non addita vesti</l>
          <l>Lilia, non sceptri fulgor, ditisque coronae ;</l>
          <l>Sed sua Majestas Regem indicat ; vndique vestis</l>
          <l>Gemma fuit ; chlamydem victorum more Quiritum</l>
          <l>Induitur, Tyrio sublucet purpura fuco</l>
          <l>Aurea quam multo percurrit taenia tractu</l>
          <l>Gemmarum, &amp; nitido subnectit fibula morsu.</l>
          <l>Augusto capiti radiantis more coronae</l>
          <l>Cassis erat, rutilo, quam plurimus igne Pirypus</l>
          <l>Irradiat ; lateri stellatus ïaspide fulget</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><pb n="80" xml:id="p80"/> Ensis. gemmato suras incluserat auro.</l>
          <l>Erectusque regebat equi spumantis habenas,</l>
          <l>Cui nitidos artus auro conserta tegebat</l>
          <l>Purpura ; crinito pretiosa monilia collo</l>
          <l>Effulgent latè, compactaque cauda decoris</l>
          <l>Vittarum refluit nodis, terramque flagekket.</l>
          <l>Hoc cultu fremit arrectis ceruicibus altè</l>
          <l>Luxurians sonipes, tacitosque huc, versus &amp; illuc</l>
          <l>Diuidit in populos Regem, tantoque superbus</l>
          <l>Pondere, composito glomerat vestigia gressu,</l>
          <l>Ludentesque iubas reïcit per colla, per armos.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hic ego Romuleae perculsus imagine pompae</l>
          <l>Mirabar laetas acies, mirabar opum vim,</l>
          <l>Ausoniasque Aquilas antiquae insignia Romae,</l>
          <l>Attonitis inhians animis, ac talia voluens.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Æternas Arces, Capitolî immobile saxum</l>
          <l>Necquicquam, &amp; rerum dominam promiserat vrbem</l>
          <l>Iupiter ; euersae moles, auulsaque saxis</l>
          <l>Saxa iacent ; priscae fatorum iniuria Romae</l>
          <l>Vertit opes ; at lopus Luparae dum cerno superbum,</l>
          <l>Ingentesque minas murorum, aequataque caelo</l>
          <l>Culmina, Romanas iterum se attollere moles,</l>
          <l>Et nostris iterum Capitolia surgere saclis</l>
          <l>Crediderim. Tiberis pleno qui flumine campos</l>
          <l>Stringebat Latios, &amp; Martia Regna rigabat</l>
          <l>Nobilis, &amp; caelo quondam gratissimus amnis :</l>
          <l>Lapsa per Imperij decora, insignemque ruinam</l>
          <l>Anne fluit modico, tristes &amp; voluit arenas.</l>
          <l><pb n="81" xml:id="p81"/> Auspiciis, LODOICE, tuis, nunc Sequana regnat</l>
          <l>Regia cui virides praetexunt Atria ripas,</l>
          <l>Et dites per agros sinuosis flexibus errans</l>
          <l>Augustam vitreis vrbem praeterfluit vndis,</l>
          <l>Et Regum miratur opes, &amp; marmora lambit.</l>
          <l>Dum veterum stabant artes, &amp; fata Quiritum ;</l>
          <l>Tum Populus latè victor, belloque superbus</l>
          <l>Imperiisque suis, animos aequabat Olympo,</l>
          <l>Et totum Latias sub leges miserat orbem,</l>
          <l>Ilicet, ignuae nunc alta per otia pacis</l>
          <l>Degenerant resides anime, desuetaque bello</l>
          <l>Pectora, Romani tenuis nunc nominis vmbra.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Vsque adeò nulla est fati secura potestas.</l>
          <l>At regere arbitrio populos, sceptrique potentis</l>
          <l>Imperio, belli, pacisque imponere morem,</l>
          <l>Iam fatum, LODOICE, tuum. iam Gallia Roma est.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Dum rerum innumeris Heroibus, Heros</l>
          <l>Ibat ouans, fremitusque virûm, clangorque tubarum</l>
          <l>Consonat. egregium quò sese verterit agmen,</l>
          <l>Illusas auro galeas, &amp; spicula cernas</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sole lacessita, &amp; tremulo fulgore reflexos</l>
          <l>Ingenti circum radios albescere tractu.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Olim magnanimis cùm se iactabat alumnis</l>
          <l>Inclyta, magnifico sic viderat ordina pompas</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Roma suas. Latio seu victus Marte Gelonus,</l>
          <l>Siue vrbes Asiae domitae ; siue excidit alta</l>
          <l>Carthago : Tyrio victor conspectus in Ostro,</l>
          <l><pb n="82" xml:id="p82"/> Quadriiugo vectus curru, insignisque trophaeis</l>
          <l>Ibat conspicuo Capitolia ad alta triumpho ;</l>
          <l>Æternasq, Ioui lauros, &amp; vota ferebat</l>
          <l>Dîs Italis. Ludis populi, plausuque fremebant</l>
          <l>Laetitia. At priscos sileat mihi Fama Quirites.</l>
          <l>Discordes alius flexis compescuit iras</l>
          <l>Ciuibus, &amp; patriam formauit moribus vrbem.</l>
          <l>Egregius latè famâ, &amp; victricibus armis,</l>
          <l>Ausonios alius felici Marte triumphos</l>
          <l>Protulit, aut Iani stridentia limina clausit</l>
          <l>Dulce ministerium Pacis. Sed colligit omnem</l>
          <l>Insignis LODOIX laudem, moresque Catonis,</l>
          <l>Mites Augusti vultus, animosque superbi</l>
          <l>Caesaris inuenias, &amp; totam in Principe Romam.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Pugnauit, vicitque puer, tolerare labores</l>
          <l>Feruidus, &amp; medios victor volitare per hostes.</l>
          <l>Ciuiles domuit furias, primisque sub annis</l>
          <l>Aduersas quassis disiecit moenibus vrbes.</l>
          <l>Congessit lauros ; donec demulserit iras</l>
          <l>Pacis amor. Sed qui bellis, &amp; nobile duro</l>
          <l>Protulit Imperium ferro, nunc aurea condit</l>
          <l>Saecula, pacatis &amp; diuidit otia terris.</l>
          <l>Aut placidis laetas componit morubus vrbes,</l>
          <l>Et molles aditus populis venientibus offert.</l>
          <l>Aut sontes castigat opes, &amp; legibus aequis</l>
          <l>Fortunas multo conflatas crimine mulctat.</l>
          <l>Aut pulcris etiam virtutibus addit honores,</l>
          <l>Inuitaque animos pretiis, &amp; promouet artes.</l>
          <l><pb n="83" xml:id="p83"/> Omnibus vnus adest, animumque per omnia versat</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ipse suum ; &amp; nulla rerum sub mole fatiscit</l>
          <l>Anxius. assiduo sic quamnuis omnia motu</l>
          <l>In mare caeruleos euoluant flumina fluctus,</l>
          <l>Se capit Oceanus, nec motis altior vndis</l>
          <l>Turbatur, fluuiisque, suâque capacior vndâ.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>At postquam lento percurrerat agmine campum</l>
          <l>Atque omnem LODOIX lustrauerat vndiq ; scenam ;</l>
          <l>Reginas blande flexâ ceruice salutat ;</l>
          <l>Mox acri subsulat equo, penitusque recedit</l>
          <l>In medam, turbâ Procerum stipante, Palaestram</l>
          <l>Aureus, atque humeris illc supereminet omnes.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Qualis vbi foetis apibus, sua tecta relinquit,</l>
          <l>Vestigatque domos alias emissa iuuentus :</l>
          <l>Examen campo siquando erupit aperto,</l>
          <l>Et sudum ad Solem ramo frondente pependit.</l>
          <l>Rex nitidis clarus squammis, maculisque coruscus</l>
          <l>Emicat, &amp; rutilas insignior explicat alas.</l>
          <l>Stant fuluis aliae pennis, Regemque coronant</l>
          <l>Affusae circum. mediâ sic luce refulsit</l>
          <l>Princeps ; at iuuenes ostroque, auroque decori,</l>
          <l>Et Regum similes laetâ cinxêre coronâ.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>DVCIS AVRELIANENSIS</l>
          <l>TVRMA.</l>
          <l>Vt procul insonuit clamor, laetusque tubarum</l>
          <l>Concentus. videas spoliis Orientis onustos</l>
          <l>Aduventare viros, totamque ostendere gazam</l>
          <l><pb n="84" xml:id="p84"/> Persarim. longâ serie per castra, quaterni</l>
          <l>Inccedunt Equites : seu qui resonantia pulsant</l>
          <l>Æra manu ; seu qui pompam comitantur Ephebi ;</l>
          <l>Seu iuuenes laetae qui captant praemia Palmae.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Purpureis omnes vittis ornantur, &amp; albis</l>
          <l>Per nodos ; micat insertis argentea vestis</l>
          <l>Baccis, &amp; lateri capulis radiantibus enses ;</l>
          <l>Cristatoque leues nutant in vertice plumae.</l>
          <l>Quadrupedes pressis domitos moderantur habenis,</l>
          <l>Eois tectos opibus, cultusque profusi</l>
          <l>Mole laborantes, roseo spectabilis ore</l>
          <l>Vertitur, &amp; medio conspectus in agmine Ductor</l>
          <l>Dat radios circum, &amp; toto scintillat amictu.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Dum Xerxes Proceres inter, sublimior ipse</l>
          <l>Ostentabat opes Asiae, belloque superbus</l>
          <l>Milite complebat terras, &amp; classibus aequor</l>
          <l>Immensum ; tali vix se splendore ferebat</l>
          <l>Ac Regis frater, Regisque simillimus Heros.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Inuictis quoties LODOICVS contudit armis</l>
          <l>Aduersos hominum fastus, domuitque rebelles ;</l>
          <l>Ille, secundus apex, &amp; belli proxima cassis</l>
          <l>Adstitit, ingentes partitus pectore curas.</l>
          <l>Vt praedulce decus, properamque extendere famam</l>
          <l>Gestiit ! vt dubio voluit se credere Marti</l>
          <l>Saepiùs, &amp; sacras fratri decerpere lauros !</l>
          <l>At rigido postquam risit Pax aurea saeclo</l>
          <l>Ille etiam Regis curas, &amp; vota sequutus</l>
          <l>Spes alias Pacis, laeto dedit altera Regno</l>
          <l><pb n="85" xml:id="p85"/> Coniugia, &amp; teneros etiam sperauit amores.</l>
          <l>Nunc tunidum, fuso per eburnea colla capillo</l>
          <l>Flectit equum, clamydem gemmis, auroq micantem</l>
          <l>Ventilat, &amp; pictas radianti vertice cristas.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sic oculos, sic ora ferens Deus aequoris olim</l>
          <l>Flectere equum docuit cursu, nam Rector aquarum</l>
          <l>Si qua fides, illam, Dîs admirantibus, artem</l>
          <l>Extudit, &amp; pompam primus celebrauit equestrem.</l>
          <l>Hos, Musae, vidistis enim, mihi pandite Ludos.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Dum sese cupido concessit casta marito</l>
          <l>Nereis Æacidae ; conuenit Thessala Pubes,</l>
          <l>Conuenêre epulis Diui, nam visere castas</l>
          <l>Saepe domos, &amp; se mortali ostendere vultu</l>
          <l>Caelicolae, prisca sub Relligione, solebant.</l>
          <l>Effulsere omnes, &amp; laeta per atria pictis</l>
          <l>Discubuere thoris hominum genus atque Deorum,</l>
          <l>Et festos egere dies. vix nectare sese</l>
          <l>Proluerant, lautis agitantes gaudia mensis,</l>
          <l>Instituunt sacros vicino in littore Ludos,</l>
          <l>Et Thetidis foedas gaudent celebrare iugales.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Quisque suam summis ostentat laudibus artem.</l>
          <l>Mobilibus digitis cytharam percurrere coepit</l>
          <l>Cinthius, alternasque fides. nunc arte canoros</l>
          <l>Attollit numeros ; chordas nunc molliter omnes</l>
          <l>Vellicat, &amp; tremulis mulcet concentibus aures.</l>
          <l>Hos diui motus laudant, citharaeque somantis</l>
          <l>Mirantur modulos, &amp; non imitabile Carmen.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Grandia Pierides respondent carmina Musae.</l>
          <l><pb n="86" xml:id="p86"/> Vt tener aeternis olim concreuerit orbis</l>
          <l>Seminibus ; rutilos caedo quae sparserit ignes,</l>
          <l>Quae proprias rerum secreuerit ordine formas,</l>
          <l>Quaeve agitet molem fatorum infusa potestas.</l>
          <l>Hinc mersos latè populos, mundumque natantem,</l>
          <l>Et iactos Pyrrhae lapides, &amp; dulcia Regna</l>
          <l>Saturni memorant. plauserunt cantibus illis</l>
          <l>Littora, &amp; immoti presserunt murmura fluctus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Oblitus duri Mauors certamina belli,</l>
          <l>Aut positam iactu certus contingere metam</l>
          <l>Horrendo volucres vibrat stridore sagittas ;</l>
          <l>Aut procul ardenti similis, similisque minanti</l>
          <l>Fulmineam validis protendit viribus hastam ;</l>
          <l>Et rapido vacuas ictu diuerberat auras,</l>
          <l>Et facilem exercens pugnam, sua praelia ludit.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Iupiter innocuo collectas aëre nubes</l>
          <l>Collisit placidus, tonitrusque, &amp; fulgura finxit.</l>
          <l>Obliquas per inane faces, tractusque coruscos</l>
          <l>Flammarum rutilare, &amp; inania murmura caelo</l>
          <l>Misceri, &amp; laeto viderunt Numina vultu</l>
          <l>Supplicia in ludos, poenasque in gaudia verti.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Spargebat furtim flammas, &amp; tela cupido</l>
          <l>Per Dinos, Nymphasque, sed heu ! quot pectora amore</l>
          <l>Improbus accendit, quot ridens vulnera fixit !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ornatum phaleris, collectâque aequore gemmâ</l>
          <l>Insiliit Neptunus equum. mirabile dictu !</l>
          <l>Fuderat hunc summo tellus percussa tridente ;</l>
          <l>Puluereoque leues flectens in littore cursus</l>
          <l><pb n="87" xml:id="p87"/> Ostentare sui gaudebat muneris vsum</l>
          <l>Ipse super. sonipes tantis compressus habenis</l>
          <l>Mollia nunc siccâ vestigia ponit arenâ,</l>
          <l>Insultatque solo plaudens, glomeransque superbos</l>
          <l>Arte nouâ gressus, campo sese arduus infert.</l>
          <l>Nunc curuis fertur spatiis, &amp; poplite flexo</l>
          <l>Spartigur in gyros, subitisque recursibus in se</l>
          <l>Conuersus, varios intexit in orbibus orbes.</l>
          <l>Æquora mox per aperta volat, cursuque citato</l>
          <l>Aërias post se nubes, ventosque relinquit.</l>
          <l>Dat sonitum retrò campus, nec sentit euntem.</l>
          <l>Aut ante ora Deûm, crebris subsultibus ardens</l>
          <l>Emicat, &amp; vacuas erectis verberat auras</l>
          <l>Calcibus, atque agili se iactat in aëra saltu.</l>
          <l>Laudabant Equitem Diui, cultuque tumentem</l>
          <l>Mirabantur equum. Tantarum conscia laudum</l>
          <l>Ipsa suam posthac Pallas contempsit oliuam.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hinc alacres cursus, &amp; festas ducere pompas</l>
          <l>Cura fuit, quoties ineunt socialia Reges</l>
          <l>Coniugia, &amp; laetam Pacem. sic ludere coepit</l>
          <l>Rex Pelagi, fraterque Iouis. nunc ore decoro</l>
          <l>Egregius celebrat Regis connubia frater.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Vestem crebra ligat gemmatis fibula nodis,</l>
          <l>Cui punctis acus insistens operosa minutis</l>
          <l>Argento gemmas, gemmis intexuit aurum,</l>
          <l>Et super arti artem, decori decus addidit ingens.</l>
          <l>Aurea formosam cingunt Diademata frontem,</l>
          <l>Effusamque micans cristato in vertice sundit</l>
          <l><pb n="88" xml:id="p88"/> Lucem Adamas ; lateri contexto flexilis auro</l>
          <l>Circulus effulget pulcrum qui subligat ensem.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>At sonipes latos cui splendida contegit armos</l>
          <l>Purpura, sub tanto exsultat sessore, suumque</l>
          <l>Sentit onus. nunc frena ferox fulgentia mandit,</l>
          <l>Ceruicemque iubis, atque ardua colla flagellans,</l>
          <l>Aut patulis efflans generosum naribus ignem</l>
          <l>Fixa tenet crebro spectantum lumina saltu.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hîc Charites plausêre omnes, summoque, decori</l>
          <l>Spectauêre Ducis vultumque, habitumque, theatro.</l>
          <l>Ille ibat toto fundens sua lumina Circo.</l>
          <l>Qualis, vbi Veneris dilectum Luciferignem</l>
          <l>Extulit Oceano : roseo formosus ab ortu</l>
          <l>Explicat os rutilum caelo, tenebrasque resoluit</l>
          <l>Vno Sole minor. tali fulgore nitebat</l>
          <l>Borbonides studiis gaudens, plausuque fauentum.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>CONDÆI PRINCIPIS</l>
          <l>TVRMA.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ecce nouum intereà campo sese intulit agmen</l>
          <l>Heroum, tantae quos inclyta gloria palmae</l>
          <l>Incitat ad pugnas, ardensque in pectore virtus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Composito quisquis sonitu resonantia pulsat</l>
          <l>Tympana, collectis manicis, vittâque retortis</l>
          <l>Bracchia protendit iactans alterna ; suisque</l>
          <l>Aut quatit aera, leues aut verberat ictibus auras.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Quaesitas Condaeus opes terrâque, marique</l>
          <l>Vestibus, &amp; Scythicae gestans insignia Lunae,</l>
          <l><pb n="89" xml:id="p89"/> Exhibet imperiis latè, populisque potentem</l>
          <l>Regnatorem Asiae, miseras qui territat vrbes</l>
          <l>Christiadum, &amp; sacras, heu ! diruit impius Aras.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Se vultu profert, animisque ingentibus Heros,</l>
          <l>Non qualis belli furiis accensus, &amp; irâ</l>
          <l>Terribilis, manibus ferrum fatale conruscat,</l>
          <l>Attollitque animos, &amp; saeuis fulminat armis ;</l>
          <l>Aspera dum fuso crudelscunt praelia Martis</l>
          <l>Sanguine ; sed qualis, dum nobilis ira resedit</l>
          <l>Bellorum, mitem detersus puluere vultum,</l>
          <l>Excipitur votis victor, placidusque triumphat.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Huic laeues humeros velat Babylonica vestis</l>
          <l>Caeruleo tinctu, fulgentisque aenula caeli</l>
          <l>Purpura, Moeandris auri, argentique refulget,</l>
          <l>Baltheus implicito quam circum amplectitur auro.</l>
          <l>Intextam Phrygio praefert de more Tiaram,</l>
          <l>Confusosque super, nigro, niueoque colore</l>
          <l>Caeruleoque, apices, mollis mouet aura Fauonî</l>
          <l>Halitu inoffenso, &amp; cristae fastigia libat.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Circi per vacui confinia, Thracius illum</l>
          <l>Portat equus, formae sibi conscius erigit armos,</l>
          <l>Immensisque opibus Domini, genioque superbit.</l>
          <l>Quid dites phaleras ? quid frena ? quid aurea bullis</l>
          <l>Cingula ? quid tumido collecta monilia collo,</l>
          <l>Aut memorem ornato pictas in pectore Lunnas ?</l>
          <l>Vndique gemmarum radiat, fuluique metalli</l>
          <l>Lucia congeries ; medioque in Sole conruscans</l>
          <l>Pulcra repercussis dispergit fulgura flammis.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><pb n="90" xml:id="p90"/> Spectantes longo testantur gaudia plausu.</l>
          <l>Clara Ducis virtus, immensaque fama recursat,</l>
          <l>Et subit illius quondam victoris imago</l>
          <l>Qui subitis auxit victricia tempora palmis</l>
          <l>Pene puer. primis ex quo sese induit armis,</l>
          <l>Candida veloci plausit Victoria pennâ</l>
          <l>Quo se cumque tulit. fastus compressit Iberos,</l>
          <l>Reppulit Austriacum nostris è finibus hostem,</l>
          <l>Non Rheni tardatus aquis, non aggere multo.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Quot fudit campis acies ! quot strenuus arces</l>
          <l>Eruit, &amp; validis quot bella exhausit in armis !</l>
          <l>Quos animos, quas spes ostenderat ! heu ! quibus ille</l>
          <l>Iactatus fatis posthac, quae praelia gessit !</l>
          <l>Sed quid ego haec memorem ? placidi sub nomine Regis</l>
          <l>Effulget nostra iam nobile sidus in Aula.</l>
          <l>Non secùs ac Lunae siquando argenteus orbis</l>
          <l>Palluit, &amp; caecâ sese praetexuit vmbrâ.</l>
          <l>Auricomi tandem radiis obnoxia Phoebi</l>
          <l>Crescit vt aspicitur, purosque recolligit ignes.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Vt procul armigeros Equites, venientis &amp; ora</l>
          <l>Condaei, medio prospexit ab aere Mauors,</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>( Quippe aderat Mauors sedatis vndique bellis,</l>
          <l>Et circùm denso nebularum fusus amictu,</l>
          <l>Illam, quood superest, vidit certaminis vmbram.  )</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Quas, inquit, fortuna vices mihi noxia versas ?</l>
          <l>Quâ natos in bella viros dulcedine mulces ?</l>
          <l>Olim quae pugnae signum crudele canebat,</l>
          <l>Bellantum accendens animos, &amp; pectora raucis</l>
          <l><pb n="91" xml:id="p91"/> Cantibus, innocuos nunc clangit buccina Ludos.</l>
          <l>Qui domino victore ferox, crebisque trophaeis</l>
          <l>Infremuit quadrupes, mediosque erupit in hostes</l>
          <l>Ante minax, pressitque ingentes caedis aceruos :</l>
          <l>Nunc pictâ ceruice micans lasciuit, &amp; illa</l>
          <l>Hostibus insultans, quae sparserat vngula rores</l>
          <l>Sanguineos, tenues nunc Circo spargit arenas.</l>
          <l>Pro clamyde horrenda, saeui pro casside belli</l>
          <l>Ludorum nitidi cultus, &amp; mitia Pacis</l>
          <l>Ornamenta micant gemmae, pictaeque Tiarae.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Qui rapido nuper cursu media agmina rupit</l>
          <l>Turbinis in morem, per noxia tela, per enses</l>
          <l>Fulmineos, diramque vomentia fulgura mortem,</l>
          <l>Nunc Tyriae vestis luxu, gemmisque decorus</l>
          <l>Vanas pictorum capitum perrumpere gestit</l>
          <l>Ceruices, equitans, &amp; pompam ducit inernem.</l>
          <l>Quo fortes animos, inuictaque pectora vertis</l>
          <l>Pax ignaua ? meus quo tandem labitur Heros ?</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Scilicet &amp; placidis postquàm virtutibus orbem</l>
          <l>Implerit LODOIX, hanc spem mihi fata reseruant,</l>
          <l>Arma retractabit victor, reparandaque rumpet</l>
          <l>Otia. tum Solymae fines, captiuaque Regna,</l>
          <l>Et septemgemini trepidabunt ostia Nili.</l>
          <l>Te spoliis tectum, CONDÆE, recentibus, illic</l>
          <l>Nostra sub auspiciis LODOICI castra videbunt.</l>
          <l>Haec secum tacito voluit sub pectore Mauors.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ductorem intereà Proceres comitantur ouantem,</l>
          <l>Et varias rutilo iactant in vertice plumas.</l>
          <l><pb n="92" xml:id="p92"/> Non aliter pennas Iunonius explicat ales,</l>
          <l>Dum tumet, &amp; iactat stellatae Syrmata caudae.</l>
          <l>Si quis acu pictas clamydes, Phrygiasque Tiaras</l>
          <l>Gemmatosque enses, &amp; barbara tegmina crurum</l>
          <l>Viderit, &amp; Lunae radiantia cornua ; toto</l>
          <l>Confluxisse putet lectos Oriente Tyrannos.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>ANGVIENI DVCIS</l>
          <l>TVRMA.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>CONDÆVM sequitur simili splendore Parentem</l>
          <l>ANGVIENVS, campoq micant Natusq, Paterque.</l>
          <l>Sic sparsis Solis radiis, &amp; luce refusâ</l>
          <l>In nubem, gemini fulgent per inania Soles</l>
          <l>Saepiùs, atque oritur Magno de lumine lumen.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Magnificum simulat Regem qui temperat Indos</l>
          <l>Littoribus natos aliis, quosque omnibus vndis</l>
          <l>Diuisos, prudens nostro Deus abscidit Orbi.</l>
          <l>Ludicra qui numeris argutis classica flectunt,</l>
          <l>Quique volubilibus quatiunt caua tympana palmis,</l>
          <l>Murice collucent picto, vittâque reuinctis</l>
          <l>Vestibus alliciunt oculos, &amp; cantibus aures.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Egregiâ Pueri formâ, similique iuuentâ</l>
          <l>Ex auro pharetras humeirs, arcusque ferente,</l>
          <l>Effusis equitant per lactea colla capillis.</l>
          <l>Talis se risu lepido, &amp; florentibus annis</l>
          <l>Iactat Amor, pharetram gestans, celeresque sagittas</l>
          <l>Queis agitat curas, atque ossibus implicat ignem.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Corpora quadrupedum cultu succincta fluenti</l>
          <l><pb n="93" xml:id="p93"/> In gemmis, auroque latent, rubrisque corallis,</l>
          <l>Vmbrosisque nitent sursum capita ardua plumis.</l>
          <l>Virgatis famuli sagulis, queis, agmine longo,</l>
          <l>Pensilis ex humero sonat arcus, &amp; aurea cuspis ;</l>
          <l>Praecedunt turnam, lituosque, tubasque sequuntur.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Qui pugnas ineunt, &amp; laeta pericula famae</l>
          <l>Thetidis ornantur spolio, &amp; Gangetide gazâ,</l>
          <l>Circumstantque Ducem nitidi. Condaeia proles</l>
          <l>Ostentat luxu vario, quas vbere profert</l>
          <l>Nostra sinu tellus, &amp; quas Mercator auarus</l>
          <l>Oceano conuectat opes. gerit ille retorto</l>
          <l>Interpunctam auro tunicam, quam plurimus ornat</l>
          <l>Vnio. qui galeae confusos viderit ignes,</l>
          <l>Siderei vidisse putet laquaearia Coeli.</l>
          <l>Vsque adcò crebris perstringit lumina flammis.</l>
          <l>Fulget apex albo mixtus, nigroque colore</l>
          <l>Et croceo : pretiúmque opibus dat lucidus ordo.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Cornipidem grauidae gemmis, auró rigentes</l>
          <l>Praecingunt Phalerae, mediúmque, accensa pyropis</l>
          <l>Zona ligat. similes olim, dum Roma vigebat</l>
          <l>Bellatrix, Latios curru duxêre triumphos.</l>
          <l>Concitat hunc Heros, fraenis &amp; temperat aureis.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Talem Sarmaticis quondam cùm victor in oris</l>
          <l>Aut Scythicas acies, aut saeui castra Gelomi</l>
          <l>Fuderit, exultantem animis, spoliisque superbum</l>
          <l>Excipiet laetis exultans Vistula ripis.</l>
          <l>Ille etenim juuenis, si vera Oracula vatum,</l>
          <l>Sarmaticum reget, &amp; summâ ditione tenebit</l>
          <l><pb n="94" xml:id="p94"/> Imperium, quae nunc intorquet dextera telum</l>
          <l>Sceptra feret : cristis quam versicoloribus ornat</l>
          <l>Augustam rutilo impediet Diademate frontem.</l>
          <l>Quâ se Maiestate ferens ! quàm clarus in ostro</l>
          <l>Incedit ! patrias vt spirat nobilis artes !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Illum equidem primas vbi luminis attigit oras,</l>
          <l>Excepere sinu Musae, fusumque recentis</l>
          <l>Ambrosiae succis admisit in oscula Pallas.</l>
          <l>At dum rursus ages, LODOICE, in praelia Gallos,</l>
          <l>Impacata ibit per bella, Patremque sequetur.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Fulmineus veluti duris cùm rupibus Ales</l>
          <l>Emicat, explicitis &amp; nubes verberat alis ;</l>
          <l>Audax aduolitat iuxtà per nubila proles,</l>
          <l>Perque ignes caeli rutilos, caecosque fragores</l>
          <l>Æmula praepetius sequitur super aethera pennis.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>GVISII DVCIS</l>
          <l>TVRMA.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>ADDVCIT populos alio sub Sole iacentes</l>
          <l>GVISIVS, atque tuos imitatur, America, cultus.</l>
          <l>Quippe vbi Naturae latebras, longeque remotos</l>
          <l>Atlantis reperit fines, ignotaque Regna</l>
          <l>Lucri sacra fames, &amp; opum malesana cupido.</l>
          <l>Nostra peregrino fruitur sollertia luxu</l>
          <l>Et populorum habitus, &amp; mores nouimus omnes.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Fit totis fremitus cuneis, cùm barbara laeto</l>
          <l>Agmina succedunt campo ; nil pulcrius illâ</l>
          <l>Barbarie, quae culta suo splendescit in auro.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><pb n="95" xml:id="p95"/> Qui procul aere cauo resonant, qui tympana pulsant</l>
          <l>Tempora frondosis euincti flaua corallis,</l>
          <l>Ornantur conchis, glaucoue teguntur amictu.</l>
          <l>Qualis caeruleus dum personat aequora conchâ</l>
          <l>Velatur iuncis, &amp; acutâcarice Triton.</l>
          <l>Sublimes in equis pueri salientibus, ibant</l>
          <l>Pardorum tecti spolio, quod sericus auro</l>
          <l>Praetexit radius, sparsis &amp; taenia vittis.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Auratam circum, pictamque Draconibus hastam</l>
          <l>Armigeri insignes, dextrâ, scutumque gerebant.</l>
          <l>Tigris erat saeui pedibus prostrata Leonis</l>
          <l>Fortibus ille toris, ardens &amp; lumine toruo</l>
          <l>Stat super. ira iubas arrexit ; &amp; vnguibus horret</l>
          <l>Impactis, tumidumque putes fremere ore curento.</l>
          <l>Scilicet abiecti redeant si praelia Martis,</l>
          <l>Pro dcore Imperij, pro maiestate, superbus,</l>
          <l>Altaque praesumens, tales sibi GVISIVS iras</l>
          <l>Destinat. Ecquis opes varias ? quis gaudia turbae</l>
          <l>Egregiae ? quis equos memoret, quos decolor Indus,</l>
          <l>Et naetae adducunt alio sub sydere Gentes ?</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Splendida sub patriis penduntur Equilia tectis</l>
          <l>Guisiadae magni : centum praesepibus atis</l>
          <l>Cornipedes vinctos magna in spectacula Circi</l>
          <l>Exultare intus, longisque absumere clathris</l>
          <l>Impositam Cererem, &amp; longo fremere ordine cernas.</l>
          <l>Quippe licèt duras impellant calcibus iras</l>
          <l>Acriùs, &amp; iactent spumantia fraena feroces ;</l>
          <l>Mitescunt tamen, &amp; certa sub lege tenentur</l>
          <l><pb n="96" xml:id="p96"/> Haudquaquam indociles : domitor cùm vimine lento</l>
          <l>Emicat increpitans, capite, &amp; ceruicibus altis</l>
          <l>Ecipiunt, metuuntque minas ; totisque trementes</l>
          <l>Artubus, horrendis acuunt hinnitibus auras.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hos omnes studiis insignis equestribus Heros</l>
          <l>Instratos aptè setâ, exuuiisque Leonum</l>
          <l>Miserat in pompam, textoque onerauerat auro.</l>
          <l>Ille ibat dorsum maculosâ pelle ferarum</l>
          <l>Obductus, fuluo se tegmine protegit alter</l>
          <l>Arduus ; Hircanas duci in spectacula Tygres,</l>
          <l>Credas, &amp; Lybicas Circo insultare leaenas.</l>
          <l>Vincla reluctantes hinc, inde, &amp; multa frementes</l>
          <l>Adducunt Satyri, &amp; blando popismate mulcent.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Bis seni hirsutos imitati pellibus Vrsos</l>
          <l>Procedunt famuli, queis horrida corpora villis,</l>
          <l>Et patuli rictus, atque aspera dentibus ora,</l>
          <l>Arrectique haerent, exertisque vnguibus adstant.</l>
          <l>Ludicra sic homines in vultum, ac terga ferarum</l>
          <l>Induit illudens, mutatque industria formas,</l>
          <l>Et noua non dubitat Naturae adscribere monstra.</l>
          <l>Haud aliter cantu, Circesque potentibus herbis</l>
          <l>Et belli, &amp; pelagi socios miratus Vlisses</l>
          <l>Setigerosque sues fieri, fuluosque Leones.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Hic auidis inhiant oculis, certantque videre</l>
          <l>Mirandes Animae, &amp; Laeto se pascere Ludo :</l>
          <l>Concentu vario dum rustica Numina Fauni</l>
          <l>Capripedes, lituis modulantibus aëra pulsant.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Vt primum blando se GVISIVS extulit ore</l>
          <l><pb n="97" xml:id="p97"/> Constitit obtutu populis defixus in vno.</l>
          <l>Serpentum, flexo squammas essinxerat auro</l>
          <l>Loricae in speciem, nexosque expresserat orbes</l>
          <l>Caudarum intexens opifex ; &amp; summa supernè</l>
          <l>Extulerat capita Eois turgentia gemmis.</l>
          <l>Caesariem flauam circum premit aurea cassis,</l>
          <l>Caeruleis nitidum maculis quae sustinet anguem,</l>
          <l>Tollentemque minas, erectaque colla tumentem</l>
          <l>Ex auro. Triplicique super sese ordina crista</l>
          <l>Iactat, &amp; immensas expendit mobilis vmbras.</l>
          <l>Aeriis veluti quae rupibus eminet arbor</l>
          <l>Implicitas tendens frondes, lateque virentes</l>
          <l>Huc, illuc, ramos ; ingentemque efficit vmbram.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Conuersus laeto Circus sonat vndique plausu,</l>
          <l>At risu facili gaudens popularibus auris</l>
          <l>Progreditur Ductor. crebris hunc saltibus ardens</l>
          <l>Portat equus, variisque notis, ac pelle ferocit</l>
          <l>Trigridis Armeniae, cui circumducta per auras</l>
          <l>Textura extremas, auro, argentoque cucurrit.</l>
          <l>Candida se tumidis ceruicibus Ardea tollit ;</l>
          <l>Fronte micat mediâ, radiato lumine cornu</l>
          <l>Auratum. Effigies saeui coelata draconis</l>
          <l>Promet ad pectus ; collo serpentia ditis</l>
          <l>Fila auri ; &amp; sparsi refluunt pro crinibus angues,</l>
          <l>Splendidaque impexis horrescit cauda colubris,</l>
          <l>Artis opus Phrygiae. sonipes captabat eundo</l>
          <l>Delicias, plaususque ; tubisque sonantibus ibat</l>
          <l>In numerum, tantae exultans se credere pugnae.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l><pb n="98" xml:id="p98"/> Cùm durum Imperium, fastusque exosa superbos</l>
          <l>Parthenope furiis tandem surrexit acerbis,</l>
          <l>Gallica commotis implorans Lilia Regnis.</l>
          <l>Iratae spes gentis, &amp; optatissimus hospes</l>
          <l>Talis erat Siculis vt primùm constitit oris</l>
          <l>GVISIVS ; omnis agris, tectisque effusa iuuentus</l>
          <l>Venerat exultans, &amp; mirabatur ouantis</l>
          <l>Auxilium, aduentúmque Ducis. Dîs aemulus ille</l>
          <l>Firmabat timidas claris virtutibus vrbes,</l>
          <l>Soluebatque jugo populos, &amp; vindice ferro</l>
          <l>Oppressam, regni pro libertate vocabat</l>
          <l>In pugnas, plebem. sonuit festiua tumultu</l>
          <l>Parthenope ; plausêre suis Cyclopes in antris ;</l>
          <l>Flammarumque globos, liquefactaque saxa sub imis</l>
          <l>Visceribus pressit clausis fornacibus Ætna.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Qui subeunt, pulcrae, juuenes certamina laudis</l>
          <l>Iactantes mixtas plumis viridantibus, albas,</l>
          <l>( Is turmae color est ) incedunt passibus aequis,</l>
          <l>Compositoque omnem consessum lumine lustrant.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>EQVESTRIS DECVRSIO</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>DVX vbi quisque suas, in ludicra bella, cohortes</l>
          <l>Explicuit ; placidique effulsit Martis imago.</l>
          <l>Totus inardescit confuso lumine campus.</l>
          <l>Hinc auro pictae chlamydes, nitidisque lapillis ;</l>
          <l>Inde micant Tyrio saturatae murice vestes,</l>
          <l>Insignes illinc vittis onerantur amictus</l>
          <l>Caeruleis, albisque ; volantque per aera plumae</l>
          <l><pb n="99" xml:id="p99"/> Nigris collectae nodis ; picturaque latè</l>
          <l>Discolor, eximio coelum fulgore lacessit.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Aduerso, seu dum rorantem, lumine Phoebus</l>
          <l>Irradiat nubem ; rutilantibus illa repentè</l>
          <l>Icta micat radiis, &amp; lucis imagine multâ.</l>
          <l>Lucida tum variis maculis intermicat Iris,</l>
          <l>Et pluuium picto coelum complectitur arcu.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Humani capitis tereti subnixa columnae        <note place="margin">Ordo pugnae
              Ludicrae.</note></l>
          <l>Prominet effigies, rapido quam perforet ictu</l>
          <l>Lancea currentum. Longis obnoxia telis</l>
          <l>Stat Mauri ceruix contrà, quam laeta juuentus</l>
          <l>Non interrupo certet transfigere cursu.</l>
          <l>Parte aliâ fusis per lucida colla colubris</l>
          <l>Gorgonis horrescit facies, cui vulnere certo</l>
          <l>Quisque suum infigat jaculum, fixumq relinquat.</l>
          <l>Vltima cura fuit, projectum transitu ipso</l>
          <l>Ense auferre caput, pronumque incumbere in ictum</l>
          <l>Cursu continuo, lepidi res plena laboris.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Inuigilant castris Praefecti, &amp; sedibus altis</l>
          <l>Iudicia exercent, quae sit victoria pugnae,         <note place="margin"
              >Iudicies.</note></l>
          <l>Quive dolus ; seruantque vices, &amp; iura tuentur</l>
          <l>Cuique sua, &amp; pulcrae dirimunt certamina laudis.</l>
          <l>Nempè suis tantae non sunt sine legibus artes.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Siue cadant alto fluitantes vertice cristae ;        <note place="margin"
            >Leges.</note></l>
          <l>Siue incumbat equus demisso cernuus armo,</l>
          <l>Effundatve equitem secum ; fata improba frustrà</l>
          <l>Insontem frustrà casum miserantur amici.</l>
          <l>Qui steterit, coetosque remiserit aequore cursus</l>
          <l><pb n="100" xml:id="p100"/> Lentior, aut medios non circumflexerit orbes ;</l>
          <l>Quiue suam lapso confuderit ordina pompam</l>
          <l>Exerrans, aut quem frustrata fefellerit hasta</l>
          <l>Saepiùs, heu ! pulcrae non speret praemia palmae.</l>
          <l>At certo quisquis plures trajeccerit ictu</l>
          <l>Pictorum effigies capitum ; plausuque superbus</l>
          <l>Orbiculo plures faustè direcerit hastas :</l>
          <l>Hanc agitat sollers, &amp; amat Victoria dextram.</l>
          <l>Arduus in media victor se iactet arena,</l>
          <l>Et laetam accipiat, multa cum laude, coronam.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Signa viri expectant ; sonipes fremit aequore toto</l>
          <l>Ire auidus ; dubiisque haeret Victoria pennis.</l>
          <l><note place="margin">Cursus.</note> Vt tuba commissos cecinit laetissima Ludos,</l>
          <l>Quatuor aduersis Equites erumpere cernas</l>
          <l>Carceribus. Flectunt hastas &amp; missile dextrâ</l>
          <l>Certatim vibrant jaculum ; metisque relictis,</l>
          <l>In medium obliquant pariter vestigia campum.</l>
          <l>Hic geminos texunt flexus ; totidemque reflexus ;</l>
          <l>Atque abeunt, redeuntque pares ; nec fallitur ordo.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ac veluti Phrygiis ludit Moeander in aruis</l>
          <l>Excursans ; iterumque suos reuolutus in ortus,</l>
          <l>Incertusque viae, nunc huc, nunc labitur illuc.</l>
          <l>Ambiguis donec fessas erroribus vndas</l>
          <l>Colligat, &amp; pelago sensim decurrat aperto.</l>
          <l>Sic vbi compositis gyris, atque ordine certo</l>
          <l>Effinxêre fugas, implexosque orbibus orbes ;</l>
          <l>Ense simul stricto feriunt, iaculoque Medusam ;</l>
          <l>Et se quisque sui condunt munimine septi.</l>
        </lg>
        <pb n="101" xml:id="p101"/>
        <lg>
          <l>Quantus init pugnam ! quantus LODOICVS in aequor</l>
          <l>Armigero comitante ruit ! telumque, vel ensem</l>
          <l>Incutit, &amp; celeres cursu praeuertitur auras !</l>
          <l>Quò se cumque mouet, clarâve in luce refulget,</l>
          <l>Effusae retrò splendescit semita lucis.</l>
          <l>Vt dum stella, facem, noctis delapsa per vmbras</l>
          <l>Protulit, impressitque vias, coeloque cucurrit.</l>
          <l>A tergo sparsis radiat fulgoribus aether,</l>
          <l>Et lucis rutilans longo stat tramite sulcus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Gaudet equus vacuo sese committere Circo,</l>
          <l>Effunditque jubas, laxisque citatus habenis</l>
          <l>Emicat, atque aureis calcaribus ilia pandit.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Atque ea dum festo celebrantur praelia Ludo</l>
          <l>Per campum ; mediis è nubibus ipse Cupido</l>
          <l>Dulces insidias furtim meditatur, &amp; artem</l>
          <l>Exercet, ludumque suum ; sumptâque pharetrâ,</l>
          <l>Blandis plena dolis, &amp; dulci tincta veneno</l>
          <l>Nostrarum in coetus Nimpharum spicula torquet</l>
          <l>Improbus, accenditque animos, &amp; suscitat ignes.</l>
          <l>Quaeque suis agitur studiis, sua cuique cupido est.</l>
          <l>Applaudunt aliae, famae, laudique suorum,</l>
          <l>Et vacuis monstrant fixas ceruicibus hastas.</l>
          <l>Defleuere vices, aliae, sortemque Procorum</l>
          <l>Ictibus errantum vanis. quot vota secundis</l>
          <l>Promisere Diis pugnae ! quot pectore ab alto</l>
          <l>Spemque metumque inter suspirauere Puellae !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Regina ante alias ardenti cuspide fixa,</l>
          <l>Infusum totis percepit sensibus ignem</l>
          <l><pb n="102" xml:id="p102"/> Molliùs, insequitur votic, oculisque pererrat,</l>
          <l>Et slantem LODOICVM, &amp; contemplatur cuntem.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sir Clytie, nunc flos, riguis quae pallet in hortis</l>
          <l>Et mutata suos etiamnunc seruat amores.</l>
          <l>Illa suum, quamuis altis radicibus haeret,</l>
          <l>Vertitur ad Solem propensa, &amp; spectat euntis</l>
          <l>Ora Dei ; foliisque fidelibus accipit ignem.</l>
          <l>Intereà cursant vicibus, vicibusque recusant</l>
          <l>Spe variâ pugiles ; multos fortuna fefellit.</l>
          <l>Ille cauo capiti nequicquam dirigit hastam</l>
          <l>Infelix ; alius stridentia spicula ferrum</l>
          <l>Increpitant alij ; pauci, queis gloria palmae</l>
          <l>Monstrat iter, numquam deflexis ictibus errant.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Victorem quondam per tot discrimina Martis</l>
          <l>Regem, etiam ficto sequitur Victoria bello.</l>
          <l>Siue bastâ, iaculove; aut strictis ensibus instat :</l>
          <l>Lancea directo non se detorquet ab ictu,</l>
          <l>Non iaculum : numquam praetersuit irrita cuspis.</l>
          <l>Iamque manu telum intentans, suprema parabat</l>
          <l>Edere tentamenta artis ; victorque suturus</l>
          <l>Si lubet : hanc, socij laudem, placidamque relinquo</l>
          <l>Palmam, inquit, bello vincam, vos vincite Ludo.</l>
          <l>Haec, ait, &amp; rapido praeuertens nubila cursu</l>
          <l>Sponte suâ vanum subridens impulit ictum ;</l>
          <l>Et spreuit facilem ficto certamine palmam.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Fortunam excepit Regis, victorque peractis</l>
          <l><note place="margin"><persName>Bellefons</persName>.</note> Cursibus emicuit
            BELFONTIVS. Ære canoro</l>
          <l><pb n="103" xml:id="p103"/> Mille simul sonuere tubae, mille vndique plausus.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Seu duram dubiis pugnam committere campis,</l>
          <l>Quaerere seu pulcram liceat per vulnera mortem.</l>
          <l>Aggeribusque suis septos perrumpere muros</l>
          <l>Æqua viro virtus. meritae nunc munera laudis</l>
          <l>Accipit, &amp; laetum, Circo plaudente, triumphum.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Spes alias laudis <persName key="louisxiv">LODOICVS</persName>, &amp; altera palmae</l>
          <l>Praemia constituit, famaeque arrecta cupido</l>
          <l>Magnanimos iuuenes stimulis ingentibus vrget.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Annulus appensus ligno, facilisque reuelli <note place="margin">Decursio
              Annularis.</note></l>
          <l>Orbe patet modico, per quem se lancea cursim</l>
          <l>Insinuet victrix, &amp; cuspide permeet aureâ.</l>
          <l>Hunc tereti gaudent certatim auellere ferro.</l>
          <l>Anceps pugna diu, nec fato curritur vno.</l>
          <l>Cursus ille suos irrisâ inglorius hastâ</l>
          <l>Conficit. hic metam Ludo delibat inani,</l>
          <l>Exultantem animis alium malus impulit error.</l>
          <l>Spes hominum &amp; vanas ridet Victoria curas.</l>
          <l>Angustum per iter, paruique foraminis orbem</l>
          <l>Intrudunt alij, mediis in cursibus hastas.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Post varios Equitum dubio certamine casus,</l>
          <l>SALTENSIS, per aperta, Comes procedere gestit<note place="margin"><persName
                key="francois_bonne_crequi">Comte de Sault</persName>.</note></l>
          <l>Æquora, &amp; ô nostris, inquit, sors annue votis !</l>
          <l>Flectit equum gyro exsiliens, &amp; turbinis instar</l>
          <l>Continuo rapitur stadio, ductuque fideli</l>
          <l>Occupat exiguos aditus, paruumque meatum</l>
          <l>Orbiculi, totâque triumphat victor arenâ</l>
          <l>Mille inter plausus hominum, sonitusque turbarum.</l>
          <l><pb n="104" xml:id="p104"/> Nos equidem celebrare tuas tentauimus artes,</l>
          <l>Qui tum facta, tuosque legent, REX MAXIME, Ludos,</l>
          <l>Sic gerere Imperium discant, sic ludere Reges.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>FINIS.</l>
        </lg>
        <byline>PARISIIS, <lb/>IN TYPOGRAPHIA REGIA, <lb/>CVRANTE SEBASTIANO MABRE-CRAMOISY,
          <lb/>eiusdem Typographiae Directore. <lb/>M. DC. LXX.</byline>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
