<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../style/tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Plaisirs de l'île enchantée</title>
        <author/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Marine Rousillon</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Yohann Deguin</name>
          <resp>Premier balisage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
          <resp>Transcription et premier balisage</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><title>Les Plaisirs de l'île enchantée : Course de bague, collation ornée de machines, comédie mêlée de danse et de musique, ballet du palais d'Alcine, feu d'artifice, et autres fêtes galantes et magnifiques, faites par le roi à Versailles, le 7 mai 1664</title> . Paris, Ballard , 1664, in-fol .</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1673">1673</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
      <abstract>
        <listEvent>
          <event from="1664-05-07" to="1664-05-13">
            <placeName/>
            <label>Les Plaisirs de l'île Enchantée, 1664</label>
          </event>
        </listEvent>
      </abstract>
      <textClass>
        <classCode scheme=""/>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f9"/>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart>LES PLAISIRS DE L'ISLE ENCHANTÉE. COVRSE DE BAGVE, Collation ornée de Machines, Comedie meslée de Danse &amp; de Musique, Ballet du Palais d’Alcine, Feu d’Artifice : Et autres festes galantes &amp; magnifiques; faites par le Roy à Versailles, le 7. may 1664. Et continuées plusieurs autres Iours</titlePart>
        </docTitle>
        <!-- que fait-on des vignettes? -->
        <docImprint>A PARIS, chez ROBERT BALLARD, seul imprimeur du Roy pour la Musique.</docImprint>
        <docDate>M. DC. LXIV.</docDate>
        <imprimatur>AVEC PRIVILEGE DE SA MAIESTÉ.</imprimatur>
      </titlePage>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb n="3" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f11"/>
        <head>LES PLAISIRS DE L'ISLE ENCHANTÉE. COVRSE DE BAGVE, Collation ornée de Machines, Comedie meslée de Danse et de Musique, Ballet du Palais d'Alcine, Feu d'Artifice : Et Autres Festes galantes &amp; magnifiques ; faites par le Roy à Versailles,le <date when="1664-05-07">7. May 1664</date>. Et continuées plusieurs autres Iours.</head>
        <p><persName key="#louisxiv" role="organisateur">LE ROY</persName> voulant donner aux <persName key="#anne_d_autriche #marie_therese" role="spectateur">Reynes</persName>, &amp; à toute sa Cour le plaisir de quelques Festes peu communes, dans vn lieu orné de tous les agrements qui peuuent faire admirer vne Maison de Campagne, choisit <placeName key="loc:Versailles">Versailles</placeName>, à quatre lieuës de <placeName key="loc:Paris">Paris</placeName>. C’est vn Chasteau qu’on peut nommer vn Palais Enchanté, tant les adjustements de l’art ont bien secondé les soins que la Nature a pris pour le rendre parfait: Il charme en toutes manieres, tout y rit dehors &amp; dedans, l’or &amp; le marbre y disputent de beauté et d’esclat : Et quoy qu’il n’ayt pas cette grande estenduë qui se remarque en quelques autres Palais de <persName key="#louisxiv" role="organisateur">sa Majesté</persName>: Toutes choses y sont si polies, si bien entenduës <pb n="4" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f12"/> &amp; si acheuées, que rien ne le peut esgaler. Sa symetrie, la richesse de ses meubles, la beauté de ses promenades, &amp; le nombre infiny de ses fleurs, comme de ses orangers, rendent les enuirons de ce lieu dignes de sa rareté singuliere: La diuersité des bestes contenuës dans les deux Parcs, &amp; dans la Menagerie, ou plusieurs courts en Estoilles sont accompagnées de Viuiers pour les animaux aquatiques, auec de grands bastiments, joignent le plaisir auec la magnificence, &amp; en font vne maison accomplie.</p>
        <p>CE fut en ce beau lieu ou toute la Cour se rendit <date when="1664-05-05">le cinquiesme de May</date>, que <persName key="#louisxiv" role="organisateur">le Roy</persName> traitta plus de six cent personnes jusques au <date when="1664-05-14">quatorziesme</date>; outre vne infinité de gens necessaires à la <!-- à voir si on encode quand il s'agit de désignation générale ? --> <orgName key="danse">danse</orgName> &amp; à la <orgName key="comedie">Comedie</orgName>, &amp; d’Artisans de toutes sortes venus de Paris; si bien que cela paroissoit vne petite armée.</p>
        <p>Le Ciel mesme sembla fauoriser les desseins de <persName key="#louisxiv" role="organisateur">sa Majesté</persName>, puis qu’en vne saison presque toûjours pluuieuse on en fut quitte pour vn peu de vent, qui sembla n’auoir augmenté, qu'afin de faire voir que la preuoyance &amp; la puissance du <persName key="#louisxiv" role="organisateur">Roy</persName>, estoient à l’espreuve des plus grandes incommoditez; de <tech type="couture">hautes toilles</tech>, des <tech type="construction">bastimens de bois</tech> faits presque en vn instant, &amp; vn <tech type="éclairage">nombre prodigieux de flambeaux de cire blanche</tech>, pour suppléer à plus de quatre mille bougies chaque journée, resisterent à ce vent; qui par tout ailleurs eust rendu ces diuertissements comme impossibles à acheuer.</p>
        <p> <persName key="#vigarani" role="ingenieur"><orgName key="menusplaisirs"/>Monsieur de Vigarini</persName>, Gentilhomme Modenois, fort sçauant en toutes ces choses, inuenta &amp; proposa celles-cy ; &amp; <persName key="#louisxiv" role="organisateur">le Roy</persName> commanda au <persName key="#saint_aignan" role="auteur"><orgName key="#chambre"/>Duc de S. Aignan</persName>, qui se trouua lors en fonction de <orgName key="#chambre">premier Gentilhomme de sa Chambre</orgName>, &amp; qui auoit déjà donné plusieurs sujets de Ballet fort agreables; de faire vn dessein ou elles fussent toutes comprises auec liaison &amp; auec ordre; de sorte qu’elles ne pouuoient manquer de bien reussir.</p>
        <p>Il prit pour sujet le <title>Palais d’Alcine</title>, qui donna lieu au Tiltre des <title>Plaisirs de l’Isle Enchantée</title>; puis que selon l’<persName key="#arioste">Arioste</persName>, le braue <name key="#roger">Roger</name> &amp; plusieurs autres bon Cheualliers y furent retenus par les doubles charmes de la beauté, quoy <pb n="5" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f13"/> qu'empruntée, &amp; du sçauoir de <name key="#alcine">cette Magicienne</name>; &amp; en furent déliurez apres beaucoup de temps consommé dans les delices, par la bague qui destruisoit les enchantemens: C’estoit celle d’<name key="#angelique">Angelique</name>, que <name key="#melisse">Melisse</name> sous la forme du vieux <name key="atlas">Atlas</name>, mit enfin au doigt de <name key="#roger">Roger</name>.</p>
        <p>On fit donc en peu de jours <tech type="décor">orner vn Rond, ou quatre grandes allées aboutissent entre de hautes palissades; de quatre Portiques de trente-cinq pieds d’éleuation, &amp; de vingt-deux en quarré d’ouuerture; de plusieurs festons enrichis d’or, &amp; de diuerses peintures auec les armes de <persName key="#louisxiv" role="organisateur">sa Majesté</persName>.</tech></p>
      </div>
      <div>
        <!-- voir comment encoder les divertissements -->
        <p>Toute la cour s’y étant placée <date when="1664-05-07">le septiesme</date>, il entra dans la place, sur les six heures du soir vn Heraut d’Armes, representé par <persName key="#desbardins" role="acteur">M. des Bardins</persName>, vestu d’vn habit à l’antique, couleur de feu en broderie d’argent, &amp; fort bien monté.</p>
        <p>Il estoit suiuy de trois Pages: celuy du Roy, <persName key="#artagnan" role="acteur">M. d’Artagnan</persName>, marchoit à la teste des deux autres, fort richement habillé de couleur de feu, liurée de sa Majesté, portant sa lance &amp; son Escu, dans lequel brilloit vn Soleil de pierreries auec ces mots.</p>
        <l ana="devise">Nec Cesso, nec Erro.</l>
        <p>Faisant allusion à l’attachement de <persName key="#louisxiv" role="organisateur">sa Majesté</persName> aux affaires de son Estat, &amp; la maniere auec laquelle il agit, ce qui estoit encore representé par ces quatre vers du <persName key="#perigny" role="auteur">President de Perigny</persName>, autheur de la mesme Deuise.</p>
        <lg ana="quatrain">
          <l rend="i">CE n’est pas sans raison que la Terre &amp; les Cieux,</l>
          <l rend="i">Ont tant d’estonnement pour vn Objet si rare;</l>
          <l rend="i">Qui dans son cours penible, autant que glorieux,</l>
          <l rend="i">Iamais ne repose, &amp; jamais ne s’égare.</l>
        </lg>
        <p>Les deux autres pages estoient aux Ducs de <persName key="#saint_aignan">S. Aignan</persName> &amp; de <persName key="#anne_de_noailles">Noailles</persName>; Le premier Mareschal de Camp, &amp; l’autre Iuge des Courses.</p>
        <p>Celuy du Duc de <persName key="#saint_aignan">S. Aignan</persName> portoit l’Escu de sa Deuise, &amp; estoit habillé de sa liurée de toille d’argent enrichie d’or, auec les plumes incarnates &amp; noires &amp; les rubans de mesme: Sa Deuise estoit telle. Vn Tymbre d’Horloge, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la">De mis golpes mi Ruido.</l>
        <p><pb n="6" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f14"/> Le Page du Duc de <persName key="#anne_de_noailles">Noailles</persName> estoit vestu de couleur de feu, argent &amp; noir; &amp; le reste de la liurée semblable: La Deuise qu’il portoit dans son Escu, estoit vn Aigle auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la">Fidelis &amp; audax.</l>
        <p>Quatre Trompettes &amp; deux Tymballiers, marchoient apres ces Pages, <tech type="costume">habillez de satin couleur de feu, &amp; argent; leurs plumes de la mesme liurée, &amp; les carapaçons de leurs cheuaux couuerts d’vne pareille broderie, auec des Soleils d’or fort esclatants aux banderolles des Trompettes, &amp; les couuertures des Tymballes</tech>.</p>
        <p><persName key="#saint_aignan" role="acteur">Le Duc de S. Aignan</persName> Mareschal de Camp, marchoit apres eux armé à la Grecque, d’vne cuirasse de toille d’argent couuerte de petites escailles d’or; aussi bien que son bas de saye, &amp; son Casque estoit orné d’vn Dragon, &amp; d’vn grand nombre de plumes blanches, meslées d’incarnat &amp; de noir: Il montoit vn cheval blanc, bardé de mesme, &amp; representoit <name key="guidon_le_sauvage" corresp="#saint_aignan">Guidon le Sauuage</name>. </p>
        <p>Pour le Duc de Saint-Aignan, representant Guidon le Sauuage</p>
        <lg ana="madrigal">
          <l>MADRIGAL</l>
          <l>LEs combats que j’ay faits en l’Isle dangereuse,</l>
          <l>Quand de tant de Guerriers je demeuray vainqueur,</l>
          <l>Suiuis d’vne épreuue amoureuse,</l>
          <l>Ont signalé ma force aussi bien que mon cœur.</l>
          <l>La vigueur qui fait mon estime,</l>
          <l>Soit qu’elle embrasse vn party legitime</l>
          <l>Où qu’elle vienne à s’eschapper;</l>
          <l>Fait dire pour ma gloire, aux deux bouts de la Terre,</l>
          <l>Qu’on n’en void point en toute guerre,</l>
          <l>Ni plus souuent, ny mieux frapper.</l>
          <l>Pour le même</l>
          <l>SEul contre dix Guerriers, seul contre dix Pucelles</l>
          <l>C’est auoir sur les bras deux étranges querelles,</l>
          <l>Qui sort à son honneur de ce double combat</l>
          <l>Doit estre ce me semble vn terrible Soldat.</l>
        </lg>
        <l><pb n="7" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f15"/> Huit Trompettes &amp; deux Tymballiers, vestus comme les premiers, marchoient apres le Mareschal de Camp.</l>
        <p><persName key="#louisxiv" role="acteur">LE ROY</persName> representant <name key="roger" corresp="#louisxiv">Roger</name>, les suiuoit, montant vn des plus beaux cheuaux du monde, dont le harnois couleur de feu esclattoit d’or, d’argent &amp; de pierreries: <persName key="#louisxiv" role="acteur">Sa Majesté</persName> <tech type="costume">estoit armée à la façon des Grecs comme tous ceux de sa Quadrille, &amp; portoit vne cuirasse de lame d’argent, couuerte d’vne riche broderie d’or &amp; de diamans. Son port &amp; toute son action estoient dignes de son rang ; son Casque tout couuert de plumes couleur de feu</tech>, auoit vne grace incomparable ; &amp; jamais vn air plus libre, ny plus guerrier, n’a mis vn mortel au dessus des autres hommes.</p>
        <lg ana="sonnet">
          <l>SONNET</l>
          <l>Pour LE ROY, Representant ROGER.</l>
          <l>QVelle taille, quel port a ce fier Conquérant !</l>
          <l>Sa personne éblouit quiconque l’examine,</l>
          <l>Et quoy que par son Poste il soit déja si Grand,</l>
          <l>Quelque chose de plus éclate dans sa mine.</l>
          <l>Son front de ses Destins est l’auguste garant,</l>
          <l>Par delà ses Ayeux sa vertu l’achemine,</l>
          <l>Il fait qu’on les oublie, &amp; de l’air qu’il s’y prend</l>
          <l>Bien loin derriere luy laisse son origine.</l>
          <l>De ce cœur genereux c’est l’ordinaire employ,</l>
          <l>D’agir plus volontiers pour Autruy que pour soy,</l>
          <l>Là principalement sa force est occupée :</l>
          <l>Il efface l’éclat des Héros anciens,</l>
          <l>N’a que l’honneur en veuë, et ne tire l’épée</l>
          <l>Que pour des interests qui ne sont pas les siens.</l>
        </lg>
        <p> <persName key="#anne_de_noailles" role="acteur">Le Duc de Noailles</persName>, Iuge du Camp sous le nom d’ <name key="#oger_le_danois" corresp="#anne_de_noailles">Oger le Danois</name>, marchoit apres le Roy, <tech type="costume">portant la couleur de feu &amp; le noir sous vne riche broderie d’argent, &amp; ces plumes aussi bien que tout le reste de son esquipage estoient de cette mesme liurée</tech>.</p>
        <p><pb n="8" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f16"/> <persName key="#anne_de_noailles" role="acteur">Le duc de Noailles</persName>. <name rend="i" key="#oger_le_danois">Oger le Danois</name> Iuge du Camp.</p>
        <lg>
          <l>CE paladin s’applique à cette seule affaire</l>
          <l>De seruir dignement le plus puissant des Rois,</l>
          <l>Comme pour bien juger il faut sçauoir bien faire</l>
          <l>Ie doute que personne appelle de sa voix.</l>
        </lg>
        <p>Le <persName key="#henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName> &amp; le <persName key="#henri_de_lorraine" role="acteur">Comte d’Armagnac</persName>  marchoient ensemble apres luy. Le premier portant le nom d’<name key="#aquilant_le_noir" corresp="#henri_ii_de_guise">Aquilant le Noir</name>, auoit <tech type="costume">vn habit de cette couleur en broderie d’or &amp; de geaix</tech> ; ses plumes, son cheual, &amp; sa lance assortissoient à sa liurée: Et l’autre, representant <name key="griffon_le_blanc" corresp="#henri_de_lorraine">Griffon le Blanc</name>, <tech type="costume">portoit sur vn habit de toille d’argent plusieurs rubis, &amp; montoit vn cheual blanc bardé de la mesme couleur</tech>.</p>
        <p>Le <persName key="#henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>. <name rend="i" key="#aquilant_le_noir" corresp="#henri_ii_de_guise">Aquilant le Noir</name>.</p>
        <lg>
          <l>La Nuit a ses beautez de mesme que le jour,</l>
          <l>Le Noir est ma couleur, je l’ay toûjours aymée,</l>
          <l>Et si l’obscurité conuient à mon Amour,</l>
          <l>Elle ne s’estend pas jusqu’à ma Renommée.</l>
          <l>Le Comte d’Armagnac. <emph>Griffon le Blanc</emph>.</l>
          <l>VOyez quelle candeur en moy le Ciel a mis,</l>
          <l>Aussi nulle Beauté ne s’en verra trompée,</l>
          <l>Et quand il sera temps d’aller aux ennemis</l>
          <l>C’est où je me feray tout Blanc de mon épée.</l>
        </lg>
        <p>Les Ducs de Foix &amp; de Coaslin, qui paroissoient en suite, estoient vestus l’vn d’incarnat auec or &amp; argent; &amp; l’autre de vert, blanc &amp; argent: Toute leur liurée &amp; leurs cheuaux estant dignes du reste de leur équipage.</p>
        <p>Pour le <persName key="#henri_daillon_charles_de_foix" role="acteur">Duc de Foix</persName><!-- à identifier -->. <name rend="i" key="renaud">Renaud</name>.</p>
        <!-- renseigner ana -->
        <lg>
          <l>IL porte vn Nom celebre, il est jeune, il est sage,</l>
          <l>À vous dire le vray c’est pour aller bien haut,</l>
          <l>Et c’est vn grand bonheur que d’auoir à son âge</l>
          <l>La chaleur necessaire, et le flegme qu’il faut.</l>
        </lg>
        <p><pb n="9" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f17"/> <persName key="#armand_du_cambout" role="acteur">Le Duc de Coaslin</persName>. <name rend="i" key="dudon" corresp="#henri_du_cambout">Dudon</name>.</p>
        <lg>
          <l>Trop auant dans la Gloire on ne peut s’engager,</l>
          <l>I’aurai vaincu sept Rois, et par mon grand courage</l>
          <l>Les verray tous soûmis au pouuoir de <name key="roger" corresp="#louisxiv">ROGER</name>,</l>
          <l>Que je ne seray pas content de mon Ouurage.</l>
        </lg>
        <p>Apres eux marchoient le <persName>Comte du Lude</persName>
          <!-- à identifier : ambiguïté avec le duc de Lude --> &amp; le <persName key="#francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de Marsillac</persName>
          <!--attention ambiguïté avec le fils (à priori, prince de Marcillac à partir de 1663-->, <tech type="costume">le premier vestu d’incarnat &amp; blanc; et l’autre de jaune, blanc &amp; noir, enrichis de broderie d’argent, leur liurée de mesme, &amp; fort bien montez</tech>.</p>
        <p>Le Comte du Lude. <name rend="i" key="astolphe">Astolphe</name>.</p>
        <l>DE tous les Paladins qui sont dans l'Vniuers</l>
        <l>Aucun n'a pour l'Amour l'ame plus échaufée,</l>
        <l>Entreprenant toûjours mille projets diuers,</l>
        <l>Et toûjours enchanté par quelque jeune FÉE.</l>
        <p>Le <persName key="#francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de Marsillac</persName>. <name rend="i" key="brandimart" corresp="#francois_vi_de_la_rochefoucauld">Brandimart</name>.</p>
        <l>MEs voeux seront contents, mes souhaits accomplis,</l>
        <l>Et ma bonne fortune à son comble ariuée</l>
        <l>Quand vous sçaurez mon zelle, aymable FLEVR-DELIS,</l>
        <l>Au milieu de mon coeur profondément grauée.</l>
        <p>Les <persName key="#antoine_d_aumont" role="acteur">Marquis de Villequier</persName> &amp; de <persName key="#cm_de_belleforiere" role="acteur">Soyecourt</persName> marchoient en suite, <tech type="costume">l’vn portoit le bleu &amp; argent ; &amp; l’autre le bleu, blanc, &amp; noir auec or &amp; argent : leurs plumes, &amp; les harnois de leurs cheuaux estoient de la mesme couleur, &amp; d’vne pareille richesse</tech>.</p>
        <p>Le <persName key="#antoine_d_aumont" role="acteur">Marquis de Villequier</persName>. <name rend="i" key="richardet" corresp="#antoine_d_aumont">Richardet</name>.</p>
        <l>PErsonne comme moy n'est sorty galamment</l>
        <l>D'vne intrigue ou sans doute il faloit quelque adresse,</l>
        <l>Personne à mon auis plus agreablement</l>
        <l>N'est demeuré fidelle en trompant sa Maistresse.</l>
        <p>Le <persName key="#cm_de_belleforiere" role="acteur">Marquis de Soyecourt</persName>. <name rend="i" key="olivier" corresp="#cm_de_belleforiere">Oliuier</name>.</p>
        <l>VOicy l'honneur du Siecle, aupres de qui nous sommes,</l>
        <l>Et mesme les Geants, de mediocres Hommes,</l>
        <l>Et ce franc Cheualier à tout venant tout prest</l>
        <l>Toûjours pour quelque Iouste a la lance en arrest.</l>
        <p><pb n="10" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f18"/> Les <persName key="#louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humieres</persName> &amp; de <persName key="#jf_de_labaume" role="acteur">la Valliere</persName> les suiuoient : Ce premier portant la couleur de chair &amp; argent; &amp; l’autre le gris de lin, blanc &amp; argent: toute leur liurée estant la plus riche, &amp; la mieux assortie du monde.</p>
        <p>Le <persName key="#louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humieres</persName>. <name rend="i" key="ariodant" corresp="louis_crevant">Ariodant</name>.</p>
        <l>IE tremble dans l'accés de l'amoureuse fiéure,</l>
        <l>Ailleurs sans vanité je n etremblay jamais,</l>
        <l>Et ce charmant objet, l'adorable GENÉVRE,</l>
        <l>Est l'vnique vainqueur à qui je me soûmets.</l>
        <p>Le marquis de <persName key="#jf_de_labaume" role="acteur">la Valliere</persName>. <name rend="i" key="zerbin" corresp="jf_de_labaume">Zerbin</name>.</p>
        <l>QVelques beaux sentimens que la gloire nous donne</l>
        <l>Quand on est amoureux au souuerain degré,</l>
        <l>Mourir entre les bras d'vne belle Personne</l>
        <l>Est de toutes les morts la plus douce à mon gré.</l>
        <p><persName key="#hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le DVC</persName>marchoit seul, portant pour sa liurée la couleur de feu, blanc &amp; argent : vn grand nombre de Diamants estoient attachez sur la magnifique broderie, dont sa cuirasse, &amp; son bas de saye estoient couuerts; son casque, &amp; le harnois de son cheual en estoient aussi enrichis.</p>
        <p><persName key="#hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc </persName>. <name rend="i" key="roland" corresp="#hj_bourbon_conde">Roland</name>.</p>
        <p><name key="roland" corresp="#hj_bourbon_conde">ROland</name> fera bien loin son grand Nom retentir,</p>
        <l>La Gloire deuiendra sa fidelle Compagne,</l>
        <l>Il est sorty d’vn sang qui brusle de sortir</l>
        <l>Quand il est question de se mettre en campagne,</l>
        <l>Et pour ne vous en point mentir</l>
        <l>C’est le pur sang de <name key="charlemagne">Charlemagne</name>.</l>
        <p>VN char de dix-huit pieds de haut, de vingt-quatre de long, &amp; de quinze de large; paroissoit en suite esclatant d’or &amp; de diuerses couleurs: Il representoit celui d’<name key="apollon">Apollon</name>, en l’honneur duquel se celebroient autrefois les Ieux Pythiens, que ces Cheualiers s’estoient proposez d’imiter en leurs Courses &amp; en leur équipage: Cette Diuinité brillante de lumieres estoit assise au plus <pb n="11" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f19"/> haut du Char, ayant à ses pieds <name key="quatre_ages">les quatre Aages ou Siecles</name>, distinguez par de riches habits, &amp; par ce qu’ils portoient à la main.</p>
        <p><name key="age_or">Le Siecle d’Or</name> orné de ce précieux metail, estoit encore paré des diuerses Fleurs, qui faisoient vn des principaux ornemens de cét heureux Aage.</p>
        <p>Ceux d’<name key="age_argent">Argent</name> et d’<name key="age_airain" corresp="mlle_de_brie">Airain</name>, auoient aussi leurs remarques particulieres.</p>
        <p>Et celuy de <name key="age_fer">Fer</name>, estoit représenté par vn Guerrier d’vn regard terrible, portant d’vne main l’espée, &amp; de l’autre le bouclier.</p>
        <p>Plusieurs autres grandes Figures de relief paroient les costez de ce Char magnifique: <name key="monstres_celestes">Les Monstres Celestes</name>, le Serpent <name key="python">Python</name>, <name key="daphne">Daphné</name>, <name key="hyacinte">Hyacinthe</name>; &amp; les autres Figures qui conuiennent à <name key="apollon">Apollon</name>, auec vn <name key="atlas">Atlas</name> portant le Globe du Monde, y estoient aussi releuez d’vne agreable sculpture: <name key="temps" corresp="#millet">Le Temps</name> représenté par le Sieur <persName key="#millet" role="acteur">Millet</persName>, auec sa faux, ses aisles, &amp; cette vieillesse decrepite dont on le peint toûjours accablé, en estoit le conducteur: Quatre cheuaux d’vne taille &amp; d’vne beauté peu communes, couuerts de grandes housses semées de Soleils d’Or, &amp; attelez de front, tiroient cette <tech type="machine">Machine</tech>.</p>
        <p><name key="heures">Les douze Heures du jour</name>, &amp; <name key="zodiaque">les douze Signes du Zodiaque</name>, habillez fort superbement, comme les Poëtes les dépeignent, marchoient en deux files aux deux costez de ce Char.</p>
        <p>Tous les Pages des Cheualiers le suiuoient deux à deux, apres celuy de <persName key="#hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName>, fort proprement vestus de leurs liurées, auec quantité de plumes; portant leurs lances &amp; les Escus de leurs Deuises.</p>
        <p>Le <persName key="#henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>, representant <name key="aquilant_le_noir" corresp="#henri_ii_de_guise">Aquilant le Noir</name>, ayant pour Deuise vn Lyon qui dort, auec ces mots.</p>
        <p rend="i">Et quiescente pauescunt.</p>
        <p><persName key="#henri_de_lorraine" role="acteur">Le Comte d’Armagnac</persName>, representant <name key="griffon_le_blanc" corresp="#henri_de_lorraine">Griffon le Blanc</name>, ayant pour Deuise vne Hermine, auec ces mots.</p>
        <l rend="i" xml:lang="la">Ex candore decus.</l>
        <p><pb n="12" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f20"/> <persName key="#henri_daillon_charles_de_foix">Le Duc de Foix</persName>, representant <name key="renaud">Renaud</name>, ayant pour Deuise vn Vaisseau dans la Mer, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Longe leuis aura feret.</l>
        <p>Le <persName key="#armand_du_cambout" role="acteur">Duc de Coaslin</persName>, representant <name key="dudon" corresp="#henri_du_cambout">Dudon</name>, ayant pour Deuise vn Soleil, &amp; l’Heliotrope ou Tournesol, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Splendor ab obsequio.</l>
        <p>Le <persName>Comte du Lude</persName>
          <!-- à identifier -->, representant <name key="astolphe">Astolphe</name>, ayant pour Deuise vn chiffre en forme de nœud, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Non fia mai sciolto.</l>
        <p>Le <persName key="#francois_vii_de_la_rochefoucauld" role="acteur">Prince de Marsillac</persName>, representant <name key="brandimart" corresp="#francois_vi_de_la_rochefoucauld">Brandimart</name>, ayant pour Deuise vne Montre en relief dont on voit tous les ressorts, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Chieto fuor commoto dentro.</l>
        <p>Le <persName key="#antoine_d_aumont" role="acteur">Marquis de Villequier</persName>, representant <name key="richardet" corresp="#antoine_d_aumont">Richardet</name>, ayant pour Deuise vn Aigle qui plane deuant le Soleil, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Vni militat Astro.</l>
        <p>Le <persName key="#cm_de_belleforiere" role="acteur">Marquis de Soyecourt</persName>, representant <name key="olivier" corresp="#cm_de_belleforiere">Oliuier</name>, ayant pour Deuise la Massuë d’Hercule, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Vix aequat fama labores.</l>
        <p>Le <persName key="#louis_crevant" role="acteur">Marquis d’Humieres</persName>, representant <name key="ariodant" corresp="#louis_crevant">Ariodant</name>, ayant pour Deuise toutes sortes de Couronnes, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">No quiero Menos.</l>
        <p>Le <persName key="#jf_de_labaume" role="acteur">Marquis de la Valliere</persName>, representant <name key="zerbin" corresp="#jf_de_labaume">Zerbin</name>, ayant pour Deuise vn Phoenix sur vn bucher allumé par le Soleil, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Hoc juuat vri.</l>
        <p><persName key="#hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Dvc</persName>, representant <name key="roland" corresp="#hj_bourbon_conde">Roland</name>, ayant pour Deuise vn Dard entortillé de Lauriers, auec ces mots.</p>
        <l ana="devise" xml:lang="la" rend="i">Certo ferit.</l>
        <p><pb n="13" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f21"/> <name>VIngt Pasteurs</name>, chargez des diuers pieces de la Barrière, qui deuoit estre dressée pour la Course de Bague<!-- encoder divertissement -->, formoient la derniere Troupe qui entra dans la Lice. Ils portoient des vestes couleur de feu enrichie d’argent, &amp; des coiffures de mesmes.</p>
        <p>Aussi-tost que ces Troupes furent entrées dans le Camp, elles en firent le tour, &amp; apres auoir salüé les Reynes, elles se separerent, &amp; prirent chacun son poste: Les Pages de la teste, les Trompettes &amp; les Tymballiers se croisants, s’allerent poster sur les aisles: <persName key="#louisxiv" role="acteur">Le Roy</persName> s’aduançant au milieu, prit sa place vis à vis du haut Dais: <persName key="#hj_bourbon_conde" role="acteur">Monsieur le Duc</persName>, proche de <persName key="#louisxiv" role="acteur">Sa Majesté</persName>: Les Ducs de <persName key="#saint_aignan">S. Aignan</persName> &amp; de <persName key="#anne_de_noailles" role="acteur">Noailles</persName> à droit &amp; à gauche: Les <name key="#chevaliers">dix Cheualiers</name> en haye aux deux costéez du Char: Leurs Pages au mesme Ordre derriere eux: Les <name key="#zodiaque">Signes</name> &amp; les <name key="#heures">Heures</name>, comme ils estoient entrez.</p>
        <p>Lors qu’on eut fait alte en cet estat, vn profond silence causé tout ensemble par l’attention &amp; par le respect; donna le moyen à <persName key="#mlle_de_brie" role="acteur">Mlle. de Brie</persName>, qui representoit le <name key="#age_airain" corresp="#mlle_de_brie">Siecle d’Airain</name>, de commencer ces Vers à la loüange de la <persName key="#marie_therese">Reyne</persName>, addressez à Apollon.</p>
        <label type="speaker"><name key="#age_airain" corresp="#mlle_de_brie">LE SIECLE D'AIRAIN</name> à <name key="#apollon">Apollon</name>.</label>
        <l rend="i">Brillant Pere du jour, Toy de qui la puissance</l>
        <l rend="i">Par ses diuers aspects nous donna la naissance;</l>
        <l rend="i">Toy l’espoir de la Terre, &amp; l’ornement des Cieux;</l>
        <l rend="i">Toy le plus ncessaire &amp; le plus beau des Dieux;</l>
        <l rend="i">Toy dont l’actiuité, et la bonté suprême</l>
        <l rend="i">Se fait voir &amp; sentir en tous lieux par soy-mesme:</l>
        <l rend="i">Dis nous par quel destin, ou par quels nouueaux chois</l>
        <l rend="i">Tu celebres tes jeux aux riuages François?</l>
        <label type="speaker"><name key="#apollon">APOLLON</name>.</label>
        <l rend="i">Si ces lieux fortunez ont tout ce qu’eût la Grece</l>
        <l rend="i">De gloire, de valeur, de merite &amp; d’adresse;</l>
        <l rend="i">Ce n’est pas sans raison qu’on y voit transferez</l>
        <l rend="i">Ces jeux, qu’à mon honneur la terre a consacrez:</l>
        <l rend="i"><pb n="14" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f22"/> I'ay toûjours pris plaisir a verser sur la France</l>
        <l rend="i">De mes plus doux Rayons la benigne influence:</l>
        <l rend="i">Mais le charmant objet qu’Hymen y fait regner,</l>
        <l rend="i">Pour elle maintenant me fait tout desdaigner.</l>
        <l rend="i">Depuis vn si long-temps que pour le bien du monde</l>
        <l rend="i">Ie fais l’immense tour de la terre &amp; de l’onde,</l>
        <l rend="i">Iamais je n’ay rien veu si digne de mes feux,</l>
        <l rend="i">Iamais vn sang si noble, vn coeur si genereux,</l>
        <l rend="i">Iamais tant de lumiere auec tant d’innocence;</l>
        <l rend="i">Iamais tant de jeunesse auec tant de prudence;</l>
        <l rend="i">Iamais tant de grandeur auec tant de bonté;</l>
        <l rend="i">Iamais tant de sagesse auec tant de beauté.</l>
        <l rend="i">Mille climats diuers qu’on vit sous la puissance</l>
        <l rend="i">De tous les demi-Dieux dont elle prit naissance,</l>
        <l rend="i">Cedant à son merite autant qu’à leur deuoir,</l>
        <l rend="i">Se trouueront vn jour vnis sous son pouuoir.</l>
        <l rend="i">Ce qu’eurent de grandeurs &amp; la France &amp; l’Espagne,</l>
        <l rend="i">Les droicts de Charles-Quint, les droicts de Charle-Magne,</l>
        <l rend="i">En elle, auec leur sang heureusement transmis,</l>
        <l rend="i">Rendront tout l’Vnivers à son Trosne soûmis:</l>
        <l rend="i">Mais vn titre plus grand, vn plus noble partage</l>
        <l rend="i">Qui l’esleue plus haut, qui lui plaist d'auantage;</l>
        <l rend="i">Vn nom qui tient en soy les plus grands noms vnis,</l>
        <l rend="i">C'est le nom glorieux d’Espouse de LOVIS.</l>
        <label type="speaker"><name key="#age_argent">LE SIECLE D'ARGENT</name>.</label>
        <l rend="i">Quel Destin fait briller auec tant d’injustice</l>
        <l rend="i">Dans le siecle de fer vn Astre si propice?</l>
        <label type="speaker"><name key="#age_or">LE SIECLE D'OR</name>.</label>
        <l rend="i">Ah! ne murmure point contre l’ordre des Dieux,</l>
        <l rend="i">Loin de s’en orgueillir, d’vn don si precieux,</l>
        <l rend="i">Ce siecle qui du Ciel a merité la haine</l>
        <l rend="i">En deuroit augurer sa ruïne prochaine,</l>
        <l rend="i">Et voir qu’vne vertu qu’il ne peut suborner,</l>
        <l rend="i">Vient moins pour l’anoblir que pour l’exterminer.</l>
        <l rend="i">Si-tost qu’elle paroist dans cette heureuse terre,</l>
        <l rend="i">Voy comme elle en banit les fureurs de la guerre:</l>
        <l rend="i">Comment depuis ce jour d’infatigables mains</l>
        <l rend="i"><pb n="15" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f23"/> Trauaillent sans relâche au bon-heur des humains;</l>
        <l rend="i">Par quels secrets ressors vn Heros se prepare</l>
        <l rend="i">A chasser les horreurs d’vn siecle si barbare,</l>
        <l rend="i">Et me faire reuiure avec tous les plaisirs,</l>
        <l rend="i">Qui peuuent contenter les innocents desirs.</l>
        <label type="speaker"><name key="age_fer">LE SIECLE DE FER</name>.</label>
        <l rend="i">Ie sçais quels ennemis ont entrepris ma perte,</l>
        <l rend="i">Leurs desseins sont connus, leur trasme est descouuerte;</l>
        <l rend="i">Mais mon coeur n’en est pas à tel point abatu...</l>
        <label type="speaker"><name key="apollon">APOLLON</name></label>
        <l rend="i">Contre tant de grandeur, contre tant de vertu,</l>
        <l rend="i">Tous les monstres d’Enfer vnis pour ta deffense</l>
        <l rend="i">Ne feroient qu’vne foible &amp; vaine resistance:</l>
        <l rend="i">L'Vnivers opprimé de ton joug rigoureux,</l>
        <l rend="i">Va gouster par ta fuite vn destin plus heureux:</l>
        <l rend="i">Il est temps de ceder à la Loy souueraine,</l>
        <l rend="i">Que t’imposent les voeux de cette auguste Reyne;</l>
        <l rend="i">Il est temps de ceder aux trauaux glorieux</l>
        <l rend="i">D'vn roy fauorisé de la Terre &amp; des Cieux:</l>
        <l rend="i">Mais icy trop long-temps ce different m’arreste,</l>
        <l rend="i">A de plus doux combats cette Lice s’apreste,</l>
        <l rend="i">Allons la faire ouurir, &amp; ployons des Lauriers,</l>
        <l rend="i">Pour couronner le front de nos fameux Guerriers.</l>
        <p>TOus ces Recits acheuez, la Course de bague commença, en laquelle apres que <persName key="#louisxiv" role="acteur">le Roy</persName> eut fait admirer l’addresse &amp; la grace qu’il a en cét exercice, comme en tous les autres, &amp; plusieurs belles Courses ; &amp; de tous ces Cheualiers, le <persName key="#henri_ii_de_guise" role="acteur">Duc de Guise</persName>, les Marquis de <persName key="#cm_de_belleforiere" role="acteur">Soyecourt</persName> &amp; de la <persName key="#jf_de_labaume" role="acteur">Valliere</persName> demeurerent à la dispute, dont ce dernier emporta le prix; qui fut vne espée d’or enrichie de Diamans, auec des boucles de baudrier de grande valeur, que donna la Reyne Mere, &amp; dont elle l’honora de sa main.</p>
        <!-- voir comment endoder les divertissements -->
        <p>La nuit vint cependant à la fin des Courses, par la justesse qu’on auoit eu à les commencer : Et <tech type="éclairage">vn nombre infiny de lumieres ayant esclairé tout ce beau lieu</tech>; l’on vis entrer dans la mesme place.</p>
        <p>Trente-quatre Concertans fort bien vestus, qui deuoient <pb n="16" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f24"/> preceder <name key="#saisons" corresp="#therese_duparc #gros_rene #la_thorillere #louis_bejart">les Saisons</name>; &amp; faisoient le plus agreable concert du monde.</p>
        <p>Pendant que les <name key="#saisons" corresp="#therese_duparc #gros_rene #la_thorillere #louis_bejart">Saisons</name> se chargeoient des mets delicieux qu’elles deuoient porter, pour seruir deuant <persName key="#louisxiv #anne_d_autriche #marie_therese">leurs Majestez</persName> la magnifique collation qui estoit préparée: Les douze <name key="#zodiaque">Signes du Zodiaque</name>, &amp; <name key="#saisons" corresp="#therese_duparc #gros_rene #la_thorillere #louis_bejart">les quatre Saisons</name> danserent dans le rond vne des plus belles entrées de Ballet, qu’on eust encore veuë.</p>
        <p><name key="#printemps" corresp="#therese_duparc">Le Printemps</name> parut en suite sur vn Cheual d’Espagne, representé par <persName key="#therese_duparc" role="acteur">Mlle. du Parc</persName>; qui auec le sexe et les aduantages d’vne femme, faisoit voir l’addresse d’vn homme: Son habit estoit vert en broderie d’argent, &amp; de fleurs au naturel.</p>
        <p>L’<name key="#ete" corresp="#gros_rene">Esté</name> le suiuoit, representé par le <persName key="#gros_rene" role="acteur">Sieur du Parc</persName>, sur vn Elephant, couuert d’vne riche housse.</p>
        <p>L’<name key="#automne" corresp="#la_thorilliere">Automne</name> aussi duantageusement vestuë, representée par le <persName key="#la_thorilliere" role="acteur">Sieur de la Thorilliere</persName>, venoit apres monté sur vn Chameau.</p>
        <p>L’<name key="#hiver" corresp="#louis_bejart">Hyuer</name> suiuoit sur vn Ours, representé par le <persName key="#louis_bejart" role="acteur">Sieur Bejard</persName>.</p>
        <p>Leur suite estoit composée de quarante-huit personnes, qui portoient toutes sur leurs testes de grands bassins pour la collation.</p>
        <!-- Ici et sq, voir comment encoder les groupes -->
        <p>Les douze premiers couuerts de fleurs, portoient, comme des Iardiniers, des Corbeilles peintes de vert &amp; d’argent, garnies d’vn grand nombre de porcelaines, si remplies de confitures &amp; d’autres choses delicieuses de la Saison, qu’ils estoient courbez sous cét agreable faix.</p>
        <p>Douze autres, comme Moissonneurs, vestus d’habits conformes à cette profession, mais fort riches, portoient des bassins de cette couleur incarnate, qu’on remarque au Soleil Leuant, &amp; suiuoient l’<name key="#ete" corresp="#gros_rene">Esté</name>.</p>
        <p>Douze vestus en Vandangeurs, estoient couuerts de feuilles de vignes &amp; de grappes de raisins; &amp; portoient dans des paniers feuille-morte, remplis de petits bassins de cette mesme couleur, diuers autres fruits &amp; confitures, à la suite de l’<name key="#automne" corresp="#la_thorilliere">Automne</name>.</p>
        <p>Les douze derniers, estoient des Vieillards gelez, dont les fourrures &amp; la desmarche marquoient la froideur &amp; la foiblesse portant, dans des bassins couuerts d’vne glace &amp; <pb n="17" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f25"/> d’vne neige si bien contrefaites, qu’on les eust pris pour la chose mrsme, ce qu’ils deuoient contribüer à la Collation, &amp; suiuoient l’<name key="#hiver" corresp="#louis_bejart">Hyuer</name>.</p>
        <p>Quatorze Concertans de <name key="#pan" corresp="#moliere">Pan</name> &amp; de <name key="#diane" corresp="#madeleine_bejart">Diane</name> precedoient ces deux Diuinitez, auec vne agreable Harmonie de Flustes &amp; de musettes.</p>
        <p>Elles venoient en suite sur vne <tech type="machine">Machine fort ingenieuse en forme d’vne petite Montagne ou Roche ombragée de plusieurs arbres ; mais ce qui estoit plus surprenant, c’est qu’on la voyoit portée en l’air, sans que l’artifice qui la faisoit mouuoir se peust descouurir à la veuë.</tech>.</p>
        <p>Vingt autres personnes les suiuoient, portant des viandes de la Mesnagerie de <name key="#pan" corresp="#moliere">Pan</name>, &amp; de la chasse de <name key="#diane" corresp="#madeleine_bejart">Diane</name>.</p>
        <p>Dix-huit Pages du Roy, fort richement vestus, qui deuoient seruir les Dames à Table, faisoient les derniers de cette Troupe ; laquelle estant rangée, <name key="#pan">Pan</name>, <name key="#diane">Diane</name> &amp; les <name key="#saisons" corresp="#therese_duparc #gros_rene #la_thorillere #louis_bejart">Saisons</name> se presentant deuant <persName key="#marie_therese">la Reyne</persName>: <name key="#printemps">Le Printemps</name> luy addressa le premier ces Vers.</p>
        <label type="speaker"><name key="#printemps" corresp="#therese_duparc">LE PRINTEMPS</name>.</label>
        <stage>A <persName key="#marie_therese">LA REYNE</persName>.</stage>
        <lg type="madrigal?">
          <!-- forme poétique à vérifier -->
          <l rend="i">ENtre toutes les fleurs nouuellement écloses,</l>
          <l rend="i">Dont mes jardins sont embellis,</l>
          <l rend="i">Méprisant les jasmins, les oeillets &amp; les roses,</l>
          <l rend="i">Pour payer mon tribut j’ay fait choix de ces lys,</l>
          <l rend="i">Que de vos premiers ans vous auez tant cheris:</l>
          <l rend="i"><name key="#louisxiv">LOVIS</name> les fait briller du couchant à l’aurore,</l>
          <l rend="i">Tout l’Vnivers charmé les respecte et les craint;</l>
          <l rend="i">Mais leur regne est plus doux &amp; plus puissant encore,</l>
          <l rend="i">Quand ils brillent sur vostre teint.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#ete" corresp="#gros_rene">L'ESTÉ</name>.</label>
        <lg>
          <!-- forme poétique à vérifier -->
          <l rend="i">Surpris vn peu trop promptement,</l>
          <l rend="i">I'apporte à cette Feste vn leger ornement;</l>
          <l rend="i">Mais auant que ma saison passe,</l>
          <l rend="i">Ie feray faire à vos Guerriers,</l>
          <l rend="i">Dans les Campagnes de la Thrace,</l>
          <l rend="i">Vne ample moisson de Lauriers.</l>
        </lg>
        <pb n="18" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f26"/>
        <label type="speaker"><name key="#automne" corresp="#la_thorilliere">L'AUTOMNE</name>.</label>
        <lg>
          <!-- forme poétique à vérifier -->
          <l rend="i">Le Printemps orgueilleux de la beauté des fleurs</l>
          <l rend="i">Qui luy tomberent en partage,</l>
          <l rend="i">Pretend de cette Feste avoir tout l’auantage,</l>
          <l rend="i">Et nous croit obscurcir par ses viues couleurs:</l>
          <l rend="i">Mais vous vous souuiendrez, <persName key="#marie_therese">Princesse</persName> sans seconde,</l>
          <l rend="i">De ce fruict precieux qu’a produit ma saison,</l>
          <l rend="i">Et qui croist dans vostre maison,</l>
          <l rend="i">Pour faire quelque jour les delices du Monde.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#hiver" corresp="#louis_bejart">L'HYVER</name></label>
        <lg>
          <!--forme poétique à vérifier-->
          <l rend="i">La neige, les glaçons que j’apporte en ces lieux,</l>
          <l rend="i">Sont des mets les moins precieux;</l>
          <l rend="i">Mais ils sont des plus necessaires,</l>
          <l rend="i">Dans une Feste où mille objets charmans,</l>
          <l rend="i">De leurs oeillades meurtrieres,</l>
          <l rend="i">Font naistre tant d’embrazemens.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#diane" corresp="#madeleine_bejart">DIANE</name>.</label>
        <stage><persName key="#marie_therese">A LA REYNE</persName>.</stage>
        <lg>
          <!--forme poétique à vérifier-->
          <l rend="i">Nos bois, nos rochers, nos montagnes,</l>
          <l rend="i">Tous nos chasseurs, &amp; mes compagnes</l>
          <l rend="i">Qui m’ont toûjours rendu des honneurs souverains;</l>
          <l rend="i">Depuis que parmy nous ils vous ont veu paroistre,</l>
          <l rend="i">Ne veulent plus me reconnoistre,</l>
          <l rend="i">Et chargez de presens, viennent auec moy</l>
          <l rend="i">Vous porter ce tribut pour marque de leur foy.</l>
          <l rend="i">Les habitants legers de cét heureux boccage,</l>
          <l rend="i">De tomber dans vos rets font leur sort le plus doux,</l>
          <l rend="i">Et n’estiment rien dauantage,</l>
          <l rend="i">Que l’heur de perir de vos coups:</l>
          <l rend="i">Amour dont vous auez la grace &amp; le visage,</l>
          <l rend="i">A le mesme secret que vous.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#pan" corresp="#moliere">PAN</name>.</label>
        <lg>
          <!--forme poétique à vérifier-->
          <l rend="i">Ieune Diuinité, ne vous estonnez pas,</l>
          <l rend="i">Lors que nous vous offrons en ce fameux repas</l>
          <l rend="i">L'eslite de nos bergeries:</l>
          <l rend="i">Si nos troupeaux goustent en paix</l>
          <l rend="i">Les herbages de nos prairies,</l>
          <l rend="i">Nous deuons ce bon-heur à vos divins attraits.</l>
        </lg>
        <!-- encoder le divertissement - Collation -->
        <pb n="19" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f27"/>
        <p>CEs Recits acheuez, vne grande Table en forme de Croissant, rond d’vn costé, ou l’on deuoit couurir &amp; garnir de fleurs de celuy où elle estoit creuze, vint à se decouurir.</p>
        <p>Trente-six Viollons tres bien vestus, parurent derriere sur vn petit Theatre; pendant que Messieurs de la Marche, &amp; Parfait Pere, Frere, &amp; Fils <!-- à identifier --> Controlleurs Generaux, sous les noms de l’Abondance, de la Ioye, de la Propreté, &amp; de la Bonne-Chere; l'a firent couurir par <name key="#plaisirs">les Plaisirs</name>, par <name key="#jeux">les Ieux</name>, par <name key="#ris">les Ris</name> &amp; par <name key="#délices">les Delices</name>.</p>
        <p><persName key="#anne_d_autriche #marie_therese #louisxiv">Leurs Majestez</persName> s’y mirent en cét Ordre, qui preuint tous les embarras, qui eussent pû naistre pour les rangs.</p>
        <list>
          <item><persName key="#anne_d_autriche">La Reyne Mere</persName>estoit assise au milieu de la Table; &amp; auoit à sa main droite.</item>
          <item><persName key="#louisxiv">LE ROY</persName></item>
          <item><persName key="#elisabeth_orleans_alencon">Mademoiselle d’Alençon</persName></item>
          <item><persName key="#maille_breze_conde">Madame la Princesse.</persName></item>
          <item><persName key="#marie_lorraine_elbeuf">Mademoiselle d’Elbeuf.</persName></item>
          <!-- identitée à vérifier -->
          <item><persName key="#beauvilliers_bethune">Madame de Bethune.</persName></item>
          <item><persName key="#lansac_crequi">Madame la Duchesse de Crequy.</persName></item>
          <item><persName key="#monsieur">MONSIEUR</persName></item>
          <item><persName key="#servien_saint_aignan">Madame la duchesse de S. Aignan.</persName></item>
          <item><persName key="#charron_du_plessis">Madame la Mareschalle Du Plessis.</persName></item>
          <item><persName key="#choiseul_etampes">Madame la Mareschalle d’Estampes.</persName></item>
          <item><persName key="#gourdon">Madame de Gourdon</persName>.</item>
          <item><persName key="#madame_montespan">Madame de Montespan.</persName></item>
          <item><persName key="#chatre-humieres">Madame d’Humieres.</persName></item>
          <item>Mademoiselle de Brancas.</item>
          <!-- à identifier? Marie de Brancas? -->
          <item><persName key="#marguerite_cambout_armagnac">Madame d’Armagnac.</persName></item>
          <item><persName key="#mancini_soissons">Madame la Comtesse de Soissons.</persName></item>
          <item><persName key="#louise_savoie_bade">Madame la Princesse de Bade.</persName></item>
          <item><persName key="#louise-rouxel_grancey">Mademoiselle de Grançay.</persName></item>
        </list>
        <p>DE L'AVTRE COSTÉ, ESTOIENT ASSISES.</p>
        <list>
          <item><persName key="#anne_d_autriche">LA REYNE.</persName></item>
          <item><persName key="#marie_bourbon_carignan">Madame de Carignan.</persName></item>
          <item><persName key="#marie_bauffremont_fleix">Madame de Flaix.</persName></item>
          <item>Madame la Duchesse de Foix.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item>Madame de Brancas.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item><persName key="#angelique_baudean_froulay">Madame de Froulay.</persName></item>
          <pb n="20" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f28"/>
          <item><persName key="#baudean_parabere_navailles">Madame la Duchesse de Nauailles.</persName></item>
          <item>Mademoiselle d’Ardennes.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item>Mademoiselle de Cologon.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item>Madame de Crussol.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item><persName key="#julie_montausier">Madame de Montauzier.</persName></item>
          <item><persName key="#madame">MADAME</persName></item>
          <item>Madame la Princesse Benedicte.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item><persName key="anne_baviere_conde">Madame la Duchesse.</persName></item>
          <item><persName key="#diane_budos_rouvroy">Madame de Rouuroy.</persName></item>
          <!-- identitée à vérifier -->
          <item><persName key="#anne_de_la_mothe_houdancourt">Mademoiselle de la Mothe.</persName></item>
          <item>Madame de Marsé.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item><persName key="#louise_la_valliere">Mademoiselle de la Valliere.</persName></item>
          <item><persName key="#madeleine_du_guast_d_artigny">Mademoiselle d’Artigny.</persName></item>
          <item>Mademoiselle du Bellay.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item>Mademoiselle de Dampierre.</item>
          <!-- à identifier? -->
          <item>Mademoiselle de Fiennes.</item>
          <!-- à identifier Françoise du Bois de Fiennes? -->
        </list>
        <p> La sumptuosité de cette Collation passoit tout ce qu’on en pourroit escrire, tant par l’abondance que par la delicatesse des choses qui y furent seruies: Elle faisoit aussi le plus bel objet qui puisse tomber sous les sens; puis que dans la nuit aupres de la verdeur de ces hautes palissades, vn nombre infiny de Chandeliers peints de vert &amp; d’argent, portant chacun vingt-quatre bougies, &amp; deux cent flambeaux de cire blanche, tenus par autant de personnes vestus en Masques, rendoient vne clarté presque aussi grande &amp; plus agreable que celle du jour. Tous les Cheualiers, auec leurs Casques couuerts de plumes de differentes couleurs, &amp; leurs habits de la Course, estoient appuyez sur la Barriere ; &amp; ce grand nombre d’Officiers richement vestus, qui seruoient, en augmentoient encore la beauté, &amp; rendoient ce rond vne chose enchantée, duquel apres la Collation, <persName key="#louisxiv #anne_d_autriche #marie_therese">leurs Majestez</persName> &amp; toute la Cour, sortirent par le Portique opposé à la Barrière, &amp; dans vn grand nombre de Galesches fort adjustées, reprirent le chemin du Chasteau.</p>
        <trailer>Fin de la premiere Iournée.</trailer>
      </div>
      <div>
        <pb n="21" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f29"/>
        <!-- Vignette - à encoder ? -->
        <head><date when="1664-05-08">SECONDE IOVRNÉE</date> DES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTÉE.</head>
        <p>LORS que la nuit du second jour fut venuë, <persName key="#louisxiv #anne_d_autriche #marie_therese">Leurs Majestez</persName> se rendirent dans vn autre rond enuironné de palissades comme le premier, &amp; sur la mesme ligne, s’auançant toûjours vers le Lac, où l’on feignoit que le Palais d’Alcine estoit basty.</p>
        <p>Le dessein de cette seconde Feste, estoit que <name key="#roger" corresp="#louisxiv">Roger</name> &amp; les Cheualiers de sa Quadrille, apres auoir fait des merueilles aux Courses, que par l’ordre de la belle Magicienne ils auoient fait en faueur de <persName key="#marie_therese">la Reyne</persName>, continüoient en ce mesme dessein pour le diuertissement suiuant; &amp; que l’Isle flotante n’ayant point esloigné le riuage de la France, ils donnoient à <persName key="#louisxiv">Sa Majesté</persName> le plaisir <!-- encoder le divertissement -->d’vne Comedie dont la Scene estoit en <placeName key="loc:Elide"> >Elide</placeName>.</p>
        <p><persName key="#louisxiv">Le Roy</persName> fit donc <tech type="structure">couurir de toilles, en si peu de temps qu’on auoit lieu de s’en estonner, tout ce rond d’vne espece de Dome, pour deffendre contre le vent</tech> <tech type="éclairage">le grand nombre de Flambeaux &amp; de Bougies qui deuoient esclairer</tech> <tech type="construction">le Theatre</tech>, dont <tech type="decor">la decoration estoit fort agreable</tech>.</p>
        <p>Aussi-tost qu’on eut tiré la toille, <tech type="#musique">vn grand Concert de plusieurs instruments se fit entendre</tech>: Et <name key="#laurore" corresp="#mlle_hilaire">l’Aurore</name> representée par <persName>Mademoiselle Hilaire</persName>, ouurit la Scene, &amp; chanta ce Recit.</p>
        <pb n="22" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f30"/>
        <!-- doit on faire des div pour les différents intermèdes/scènes etc -->
        <div>
          <head>PREMIERE INTERMEDE.</head>
          <div>
            <head>SCENE PREMIERE.</head>
            <label type="speaker">RECIT DE L'AVRORE.</label>
            <lg>
              <l rend="i">QVand l’Amour à vos yeux offre vn choix agreable,</l>
              <l rend="i">Ieunes beautez laissez-vous enflamer:</l>
              <l rend="i">Mocquez-vous d’affecter cét orgueil indomptable,</l>
              <l rend="i">Dont on vous dit qu’il est beau de s’armer :</l>
              <l rend="i">Dans l’âge ou l’on est aymable</l>
              <l rend="i">Rien n’est si beau que d’aymer.</l>
              <l rend="i">Soûpirez librement pour vn amant fidelle,</l>
              <l rend="i">Et brauez ceux qui voudroient vous blasmer;</l>
              <l rend="i">Vn cœur tendre est aymable, &amp; le nom de cruelle</l>
              <l rend="i">N’est pas vn nom à se faire estimer :</l>
              <l rend="i">Dans le temps ou l’on est belle</l>
              <l rend="i">Rien n’est si beau que d’aymer.</l>
            </lg>
          </div>
          <div>
            <head>SCENE DEVXIESME.</head>
            <p>Valets de chiens, &amp; Musiciens.</p>
            <p>PEndant que <name key="#l-aurore" corresp="#mlle_hilaire">l’Aurore</name> chantoit ce Recit, quatre Valets de Chiens estoient couchez sur l’Herbe, dont l’vn (sous la figure de <persName key="#moliere" role="comédien auteur"><name key="#lyciscas" corresp="moliere">Liciscas, representé par le Sieur de Moliere, excellent Acteur, de l’inuention duquel estoient les Vers &amp; toute la piece</name></persName>) se trouuoit au milieu de deux, &amp; vn autre à ses pieds : Qui estoient <name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">
              <?oxy_comment_start author="phantom" timestamp="20200428T154048+0200" comment="Ici aussi balise PersName plutôt que Name . 
C . Cadiot"?>les Sieurs Estiual, Don, &amp; Blondel<?oxy_comment_end?> de <orgName key="#musique">la Musique du Roy</orgName></name>, dont les voix estoient admirables.</p>
            <p>Ceux-cy en se reueillant à l’arriuée de <name key="#l-aurore" corresp="#mlle_hilaire">l’Aurore</name>, si-tost qu’elle eut chanté, s’ecrierent en Concert.</p>
            <lg>
              <l rend="i">Hola ? hola ? debout, debout, debout : </l>
              <l rend="i">Pour la Chasse ordonnée il faut préparer tout:</l>
              <l rend="i">Hola ? ho debout, viste debout.</l>
            </lg>
            <pb n="23" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f31"/>
            <label type="speaker">Ier.</label>
            <l rend="i">Iusqu'aux plus sombres lieux le jour se communique,</l>
            <label type="speaker">IIme.</label>
            <l rend="i">L'air sur les fleurs en perles se resout.</l>
            <label type="speaker">IIIme.</label>
            <lg>
              <l rend="i">Les Rossignols commencent leur Musique,</l>
              <l rend="i">Et leurs petits concerts retentissent par tout.</l>
            </lg>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">TOVS ENSEMBLE</name>.</label>
            <stage>Parlant à <name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name>, qui dormoit.</stage>
            <lg>
              <l rend="i">Sus; sus debout, viste debout ?</l>
              <l rend="i">Qu'est-cecy, <name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Liciscas</name>, quoy ? tu romfles encore,</l>
              <l rend="i">Toi qui promettois tant de devancer <name key="#l-aurore" corresp="#mlle hilaire">l'Aurore</name> ?</l>
              <l rend="i">Allons debout, viste debout,</l>
              <l rend="i">Pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout,</l>
              <l rend="i">Debout, viste debout, despeschons, debout.</l>
            </lg>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name></label>
            <stage> en s'esueillant.</stage>
            <l rend="i">Par la morbleu vous estes de grands braillars vous autres,</l>
            <l rend="i">Et vous auez la gueule ouuerte de bon matin ?</l>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <lg>
              <l rend="i">Ne vois-tu pas le jour qui se respand par tout?</l>
              <l rend="i">Allons debout, <name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name> debout.</l>
            </lg>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Hé ! laissez-moi dormir encore vn peu je vous conjure.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Non, non debout, <name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name> debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Je ne vous demande plus qu'vn petit quart d'heure.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Point, point debout, viste debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Hé ! je vous prie ?</p>
            <pb n="24" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f32"/>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Vn moment.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">De grace.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Eh.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Je...</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">J'auray fait incontinent.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <lg>
              <l rend="i">Non, non debout, <name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name> debout :</l>
              <l rend="i"> Pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout ;</l>
              <l rend="i"> Viste debout, despeschons, debout.</l>
            </lg>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Et bien laissez-moy, je vais me leuer : Vous estes d'estranges gens de me tourmenter comme cela : Vous serez cause que je ne me porteray pas bien de toute la journée ; car voyez-vous, le sommeil est necessaire à l'homme, &amp; lors qu'on ne dort pas sa refection, il arriue... que... on est ... </p>
            <label type="speaker">Ier.</label>
            <p rend="i"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name>.</p>
            <label type="speaker">IIme.</label>
            <p rend="i"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name>.</p>
            <label type="speaker">IIIme.</label>
            <p rend="i"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name>.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">TOVS ENSEMBLE</name>.</label>
            <p rend="i"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">Lyciscas</name></p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Diable soit les brailleurs, je voudrois que vous eussiez la gueulle pleine de bouillie bien chaude.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout, debout viste debout, despeschons debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Ah ! qu'elle fatigue de ne pas dormir son sou.</p>
            <label type="speaker">Ier.</label>
            <p rend="i">Hola ? oh.</p>
            <label type="speaker">IIme.</label>
            <p rend="i">Hola ? oh.</p>
            <label type="speaker">IIIme.</label>
            <p rend="i">Hola ? oh.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">TOVS ENSEMBLE</name>.</label>
            <p rend="i">Oh ! oh ! oh ! oh ! oh.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Oh ! oh ! oh ! oh ! oh. La peste soit des gens avec leurs chiens de hurlemens, je me donne au Diable si je ne vous assomme : Mais voyez vn peu quel diable d'entousiasme il leur prend, de me venir chanter aux oreilles comme cela, je.......</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Encore.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <p rend="i">Le diable vous emporte.</p>
            <label type="speaker"><name key="#valets-de-chiens #musiciens" corresp="#estival #don #blondel">MVSICIENS</name>.</label>
            <p rend="i">Debout.</p>
            <pb n="26" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f34"/>
            <label type="speaker"><name key="#lyciscas" corresp="#moliere">LYCISCAS</name>.</label>
            <stage> en se leuant.</stage>
            <p rend="i"> Quoy toûjours ? A-t'on jamais veu vne pareille furie de chanter : par le sang bleu j'enrage, puisque me voila esueillé il faut que j'éueille les autres, et que je les tourmente comme on m'a fait. Allons ho ? Messieurs, debout, debout, viste c'est trop dormir. Ie vais faire vn bruit de Diable par tout, debout, debout, debout: Allons viste, ho, ho, ho ? Debout, debout, pour la Chasse ordonnée il faut preparer tout, debout, debout, Lyciscas debout ? ho ! ho ! ho ! ho ! ho.</p>
            <stage>Lyciscas s’étant leué avec toutes les peines du monde, &amp; s’estant mis à crier de toute sa force, plusieurs Cors &amp; Trompes de Chasse de firent entendre, &amp; concertées auec les Violons commencerent l’air d’vne entrée, sur laquelle <name key="#valets_de_chiens" corresp="#paysan #chicanneau #noblet #pesan #bonard #lapierre">six Valets de chiens</name> danserent auec beaucoup de justesse &amp; disposition; reprenant à certaines cadances le son de leurs Cors &amp; Trompes : C’estoient les <persName key="#paysan" corresp="#valet_de_chiens"><orgName key="danse"/>Sieurs Paysan</persName>, <persName key="#chicanneau" corresp="#valet_de_chiens"><orgName key="danse"/>Chicanneau</persName>, <persName key="#nobet" corresp="#valet_de_chiens"><orgName key="danse"/>Noblet</persName>, <persName key="#pesan" corresp="#valet_de_chiens"><orgName key="danse"/>Pesan</persName>, <persName key="#bonard" corresp="#valet_de_chiens"><orgName key="danse"/>Bonard</persName> &amp; <persName key="#la_pierre" corresp="#valet_de_chiens"><orgName key="danse"/>la Pierre</persName>.</stage>
          </div>
        </div>
        <div>
          <list>
            <head>NOMS DES ACTEVRS de la Comedie</head>
            <item><name>LA PRINCESSE D'ELIDE</name>. <persName key="#armande_bejart">Mademoiselle de Moliere</persName>.</item>
            <item><name>AGLANTE, cousine de la Princesse</name>. <persName key="#therese_duparc">Mademoiselle du Parc</persName>.</item>
            <item><name>CINTHIE, Cousine de la Princesse</name>. <persName key="#mlle_de_brie">Mademoiselle de Brie</persName>.</item>
            <item><name>PHILIS, suiuante de la Princesse</name>. <persName key="#madeleine_bejart">Mademoiselle Bejart</persName>.</item>
            <item><name>IPHITAS, Pere de la Princesse</name>. <persName key="#therese_duparc">Le Sieur Hubert</persName>.</item>
            <item><name>EVRIALE, ou le Prince d'Ithaque</name>. <persName key="#la_grange">Le Sieur la Grange</persName>.</item>
            <item><name>ARISTOMENE, ou le Prince de Messene.</name>. <persName key="#du_croisy">Le Sieur du Croisy</persName>.</item>
            <item><name>THEOCLE, ou le Prince de Pyle.</name>. <persName key="#louis_bejart">Le Sieur Bejart</persName>.</item>
            <item><name>ARBATE, Gouuerneur du Prince d'Ithaque.</name>. <persName key="#la_thorilliere">Le Sieur de La Thorilliere</persName>.</item>
            <item><name>Moron, plaisant de la Princesse.</name>. <persName key="#molière">Le Sieur de Moliere</persName>.</item>
            <item><name>Vn suivant.</name>. <persName key="#marin_prevost">Le Sieur Preuost</persName>.</item>
          </list>
        </div>
        <div>
          <pb n="27" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f35"/>
          <head>ACTE PREMIER</head>
          <head>ARGVMENT</head>
          <p>CEtte Chasse qui se preparoit ainsi, estoit celle d’vn Prince d’Elide, lequel estant d’humeur galante &amp; magnifique, &amp; souhaittant que la Princesse sa fille se resolust à aymer &amp; à penser au mariage, qui estoit fort contre son inclination, auoit fait venir en sa Cour les Princes d’Ithaque, de Messene et de Pyle ; afin que dans l’exercice de la Chasse qu’elle aymoit fort, &amp; dans d’autres jeux, comme des Courses de Chars &amp; semblables magnificences, quelqu’vn de ces Pinces peust lui plaire &amp; deuenir son espoux.</p>
          <div>
            <head>SCENE PREMIERE</head>
            <p>EVriale Prince d’Ithaque amoureux de la Princesse d’Elide, &amp; Arbate son Gouuerneur, lequel indulgent à la passion du Prince, le loüa de son amour au lieu de l’en blasmer, en termes forts galands.</p>
            <stage>EVRIALE ARBATE</stage>
            <label type="speaker"><name key="#arbate" corresp="#la_thorilliere">ARBATE</name>.</label>
            <lg>
              <l rend="i">CE silence rêveur dont la sombre habitude</l>
              <l rend="i">Vous fait à tous momens chercher la solitude,</l>
              <l rend="i">Ces longs soûpirs que laisse eschapper vostre coeur,</l>
              <l rend="i">Et ces fixes regards si chargez de langueur,</l>
              <l rend="i">Disent beaucoup sans doute à des gens de mon âge ;</l>
              <l rend="i">Et je pense, Seigneur, entendre ce langage :</l>
              <l rend="i">Mais sans vostre congé de peur de trop risquer</l>
              <l rend="i">Ie n'ose m'enhardir jusques à l'expliquer.</l>
            </lg>
            <label type="speaker">EVRIALE.</label>
            <l>Explique, explique Arbate, auec toute licence,</l>
            <l>Ces soûpirs, ces regards, &amp; ce morne silence:</l>
            <pb n="28" xml:id="p28" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f36"/>
            <l>Je te permets icy de dire que l'Amour</l>
            <l>M'a rangé sous ses loix, &amp; me braue à son tour:</l>
            <l>Et je consens encore que tu me fasse honte</l>
            <l>Des foiblesses d'vn coeur qui souffre qu'on le dompte.</l>
            <label type="speaker">ARBATE.</label>
            <l>Moy vous blasmer, Seigneur, des tendres mouuemens,</l>
            <l>Où je vois qu’aujourd|huy panchent vos sentimens;</l>
            <l>Le chagrin des vieux jours ne peut aigrir mon ame</l>
            <l>Contre les doux transports de l'amoureuse flame :</l>
            <l>Et bien que mon sort touche à ses derniers Soleils,</l>
            <l>Je diray que l'Amour sied bien a vos pareils:</l>
            <l>Que ce tribut qu'on rend aux traits d'vn beau visage</l>
            <l>De la beauté d'vne ame est vn clair tesmoignage,</l>
            <l>Et qu'il est mal-aisé que sans estre amoureux</l>
            <l>Vn jeune Prince soit &amp; grand et genereux:</l>
            <l>C'est vne qualité que j'ayme en vn Monarque,</l>
            <l>La tendresse de coeur est vne grande marque,</l>
            <l>Et je croy que d'vn Prince on peut tout presumer,</l>
            <l>Dés qu'on voit que son ame est capable d'aymer.</l>
            <l>Oüy cette passion de toutes la plus belle</l>
            <l>Traisne dans vn esprit cent vertus apres elle,</l>
            <l> Aux nobles actions elle pousse les coeurs,</l>
            <l> Et tous les grands Heros ont senty ses ardeurs;</l>
            <l>Deuant mes yeux, Seigneur, a passé vostre enfance,</l>
            <l>Et j'ay de vos vertus veu fleurir l'esperance;</l>
            <l>Mes regards observoient en vous des qualitez</l>
            <l>Où je reconnoissois le sang dont vous sortez;</l>
            <l>J'y descouurois vn fonds d'esprit et de lumiere,</l>
            <l>Ie vous trouuois bien fait, l'air grand, &amp; l’ame fiere ;</l>
            <l>Vostre coeur, vostre adresse esclatoient chaque jour:</l>
            <l>Mais je m'inquietois de ne voir point d'amour,</l>
            <l>Et puisque les langueurs d'vne playe inuincible</l>
            <l>Nous montrent que vostre ame à ses traits est sensible,</l>
            <l>Ie triomphe, &amp; mon coeur d'allegresse remply</l>
            <l>Vous regarde à present comme vn Prince accomply.</l>
            <label type="speaker">EVRIALE.</label>
            <l>Si de l'amour vn temps j'ay, braué la puissance,</l>
            <l>Helas ! mon cher Arbate, il en prend bien vengeance!</l>
            <pb n="29" xml:id="p29" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f37"/>
            <l>Et sçaçhant dans quels maux mon coeur s'est abismé,</l>
            <l>Toy-mesme, tu voudrois qu'il n'eust jamais aymé:</l>
            <l>Car enfin voy le sort où mon Astre me guide,</l>
            <l>I’ayme, j'ayme ardamment la Princesse d'Elide,</l>
            <l>Et tu sçais quel orgueil sous des traits si charmans</l>
            <l>Arment contre l'Amour ses jeunes sentimens;</l>
            <l>Et comment elle fuit en cette illustre feste</l>
            <l>Cette foule d'amans qui briguent sa conqueste.</l>
            <l>Ah ! qu'il est bien peu vray que ce qu'on doit aymer</l>
            <l>Aussi-tost qu'on le voit prend droit de nous charmer,</l>
            <l>Et qu'vn premier coup d'oeil allume en nous les flames</l>
            <l>Ou le Ciel en naissant a destiné nos ames.</l>
            <l>A mon retour d'Argos je passay dans ces lieux,</l>
            <l>Et ce passage offrit la Princesse à mes yeux;</l>
            <l>Ie vis tous les appas dont elle est reuestuë,</l>
            <l>Mais de l'oeil dont on voit vne belle Statuë:</l>
            <l>Leur brillante jeunesse obseruée à loisir</l>
            <l>Ne porta dans mon ame aucun secret desir,</l>
            <l>Et d'Ithaque en repos je reuis le riuage</l>
            <l>Sans m'en estre en deux ans rapellé nulle Image:</l>
            <l>Vn bruit vient cependant à respandre à ma Cour</l>
            <l>Le celebre mespris qu'elle fait de l'Amour;</l>
            <l>On publie en tous lieux que son ame hautaine</l>
            <l>Garde pour l’Hymenée vne inuincible hayne,</l>
            <l>Et qu'vn arc à la main, sur l’espaule vn carquois,</l>
            <l>Comme vne autre Diane elle hante les bois,</l>
            <l>N'ayme rien que la Chasse, &amp; de toute la Grece</l>
            <l>Fait soûpirer en vain l’héroïque jeunesse.</l>
            <l>Admire nos esprits, &amp; la fatalité,</l>
            <l>Ce que n'auoit point fait sa veûë &amp; sa beauté,</l>
            <l>Le bruit de ses fiertez en mon ame fit naistre</l>
            <l>Vn transport inconnû, dont je ne fus point maistre;</l>
            <l>Ce dedain si fameux eut des charmes secrets</l>
            <l>A me faire auec soin rapeller tous ses traits,</l>
            <l>Et mon esprit jettant de nouueaux yeux sur elle</l>
            <l>M'en refit vne image &amp; si noble &amp; si belle;</l>
            <l>Me peignit tant de gloire, &amp; de telles douceurs</l>
            <l>A pouuoir triompher de toutes ses froideurs,</l>
            <pb n="30" xml:id="p30" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f38"/>
            <l>Que mon coeur aux brillans d'vne telle victoire</l>
            <l>Vit de sa liberté s'euvanouïr la gloire;</l>
            <l>Contre vne telle amorce il eut beau s'indigner,</l>
            <l>Sa douceur sur mes sens prit tel droit de regner,</l>
            <l>Qu'entraisné par l’effort d'vne occulte puissance</l>
            <l>I'ay d'Ithaque en ces lieux fait voile en diligence,</l>
            <l>Et je couure vn effet de mes voeux enflammez</l>
            <l>Du desir de paroistre à ces jeux renommez,</l>
            <l>Ou l'Illustre Iphitas, pere de la Princesse,</l>
            <l>Assemble la pluspart des Princes de la Grece.</l>
            <label type="speaker">ARBATE.</label>
            <l>Mais à quoy bon, Seigneur, les soins que vous prenez?</l>
            <l>Et pourquoy ce secret ou vous vous obstinez?</l>
            <l>Vous aymez, dites-vous, cette illustre Princesse,</l>
            <l>Et venez à ses yeux signaler vostre adresse,</l>
            <l>Et nuls empressemens, paroles, ny soûpirs</l>
            <l>Ne l'ont instruite encor de vos brûlans desirs.</l>
            <l>Pour moy je n'entens rien à cette politique</l>
            <l>Qui ne veut point souffrir que vostre cœur s'explique,</l>
            <l>Et je ne sçay quel fruit peut pretendre vn amour</l>
            <l>Qui fuit tous les moyens de se produire au jour.</l>
            <label type="speaker">EVRIALE.</label>
            <l>Et que feray-je, Arbate, en declarant ma peine,</l>
            <l>Qu'attirer les dedains de cette ame hautaine?</l>
            <l>Et me jetter au rang de ces Princes soûmis</l>
            <l>Que le titre d'amans luy peint en ennemis?</l>
            <l>Tu vois les Souuerains de Messene &amp; de Pyle</l>
            <l>Luy faire de leurs coeurs vn hommage inutile,</l>
            <l>Et de l'esclat pompeux des plus hautes vertus</l>
            <l>En appuyer en vain les respects assidus:</l>
            <l>Ce rebut de leurs soins, sous vn triste silence,</l>
            <l>Retient de mon amour toute la violence;</l>
            <l> Ie me tiens condamné dans ces Riuaux fameux,</l>
            <l>Et je lis mon arrest au mespris qu'on fait d'eux.</l>
            <label type="speaker">ARBATE.</label>
            <l>Et c'est dans ce mespris, et dans cette humeur fiere</l>
            <l>Que vostre ame à ses voeux doit voir plus de lumiere,</l>
            <pb n="31" xml:id="p31" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f39"/>
            <l>Puisque le sort vous donne à conquerir vn cœur</l>
            <l>Que deffend seulement vne jeune froideur,</l>
            <l>Et qui n'impose point à l'ardeur qui vous presse</l>
            <l>De quelque attachement l'inuincible tendresse:</l>
            <l>Vn coeur preocupé resiste puissamment;</l>
            <l>Mais quand vne ame est libre, on la force aisement,</l>
            <l>Et toute la fierté de son indifferance</l>
            <l>N'a rien dont ne triomphe vn peu de patience.</l>
            <l>Ne luy cachez donc plus le pouuoir de ses yeux,</l>
            <l>Faites de vostre flâme vn éclat glorieux,</l>
            <l>Et bien loin de trembler de l’exemple des autres,</l>
            <l>Du rebut de leurs voeux enflez l'espoir des vostres:</l>
            <l>Peut-estre, pour toucher ses seueres appas</l>
            <l>Aurez vous des secrets que ces Princes n'ont pas;</l>
            <l>Et si de ses fiertez l'imperieux caprice</l>
            <l>Ne vous fait éprouuer vn destin plus propice,</l>
            <l>Au moins est-ce vn bonheur en ces extrémitez</l>
            <l>Que de voir auec soy ses riuaux rebutez.</l>
            <label type="speaker">EVRIALE.</label>
            <l>J'ayme à te voir presser cét aueu de ma flâme,</l>
            <l>Combattant mes raisons tu chatouilles mon ame,</l>
            <l>Et par ce que j'ay dit je voulois presentir</l>
            <l>Si de ce que j'ay fait tu pourrois m'applaudir:</l>
            <l>Car, enfin, puis qu'il faut t'en faire confidence,</l>
            <l>On doit à la Princesse expliquer mon silence,</l>
            <l>Et peut-estre au moment que je t'en parle icy</l>
            <l>Le secret de mon coeur, Arbate, est esclaircy.</l>
            <l>Cette Chasse où, pour fuïr la foule qui l'adore,</l>
            <l>Tu sçais qu'elle est allée au leuer de l'Aurore,</l>
            <l>Est le temps que Moron pour declarer mon feu</l>
            <l>A pris…</l>
            <label type="speaker">ARBATE.</label>
            <p>Moron, Seigneur.</p>
            <label type="speaker">EURIALE.</label>
            <l>Ce choix t'estonne vn peu;</l>
            <l>Par son titre de fou tu crois le bien connoistre:</l>
            <l>Mais sçache qu’il l’est moins qu’il le veut paroistre,</l>
            <pb n="32" xml:id="p32" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f40"/>
            <l>Et que malgré l'employ qu'il exerce aujourd'huy</l>
            <l>II a plus de bon sens que tel qui rit de luy:</l>
            <l>La Princesse se plaist à ses bouffonneries,</l>
            <l>Il s'en est fait aymer par cent plaisanteries,</l>
            <l>Et peut dans cét accez dire &amp; persuader</l>
            <l>Ce que d'autres que luy n'oseroient hazarder;</l>
            <l>Ie le voy propre, enfin à ce que j'en souhaitte,</l>
            <l>II a pour moy, dit-il, vne amitié parfaite,</l>
            <l>Et veut, (dans mes estats ayant receu le jour)</l>
            <l>Contre tous mes Riuaux appuyer mon amour:</l>
            <l>Quelque argent mis en main pour soustenir ce zele…</l>
          </div>
        </div>
        <div>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>MOron, representé par le Sieur de Moliere, arriue, &amp; ayant le souuenir d’vn furieux Sanglier, deuant lequel il auoit fuy à la Chasse, demande secours, &amp; rencontrant Euriale &amp; Arbate se met au milieu d’eux pour plus de seureté, apres auoir tesmoigné sa peur et leur disant cent choses plaisantes sur son peu de brauoure.</p>
          <p>MORON. ARBATE. EVRIALE.</p>
          <label type="speaker">MORON sans estre veu.</label>
          <p>AV secours ! sauuez-moy de la beste cruelle !</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Ie pense ouïr sa voix?</p>
          <label type="speaker">MORON sans estre veû.</label>
          <p>A moy de grace, à moy?</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>C'est luy-mesme, ou court-il auec vn tel effroy?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Ou pourray-je éuiter ce Sanglier redoutable?</l>
          <l>Grands Dieux! preseruez-moy de sa dent effroyable?</l>
          <l>Ie vous promets, pourueu qu'il ne m'attrape pas,</l>
          <l>Quatre liures d'encens, &amp; deux veaux des plus gras.</l>
          <l>Ha! je suis mort!</l>
          <pb n="33" xml:id="p33" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f41"/>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Qu'as-tu?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Ie vous croyois la beste</l>
          <l>Dont à me diffamer j'ay veu la gueule preste,</l>
          <l>Seigneur, &amp; je ne puis reuenir de ma peur.</l>
          <label type="speaker">EURIALE.</label>
          <p>Qu'est-ce?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>O ! que la Princesse est d'vne estrange humeur!</l>
          <l>Et qu'à suiure la Chasse &amp; ses extrauagances</l>
          <l>Il nous faut essuyer de sottes complaisances!</l>
          <l>Quel diable de plaisir trouuent tous les Chasseurs</l>
          <l>De se voir exposez à mille &amp; mille peurs,</l>
          <l>Encore si c'estoit qu'on ne fust qu'à la Chasse</l>
          <l>Des Lieures, des Lapins, et des jeunes Daims, passe;</l>
          <l>Ce sont des animaux d'vn naturel fort doux,</l>
          <l>Et qui prennent toûjours la fuite deuant nous:</l>
          <l>Mais aller attaquer de ces bestes vilaines</l>
          <l>Qui n'ont aucun respect pour les faces humaines,</l>
          <l>Et qui courent les gens qui les veulent courir,</l>
          <l>C’est vn sot passe-temps que je ne puis souffrir.</l>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Dy-nous donc ce que c'est ?</p>
          <label type="speaker">MORON, en se tournant.</label>
          <l>Le penible exercice</l>
          <l>Ou de nostre Princesse a volé le caprice!....</l>
          <l>I'en aurois bien juré qu'elle auroit fait le tour,</l>
          <l>Et la course des Chars se faisant en ce jour,</l>
          <l>II falloit affecter ce contre-temps de Chasse</l>
          <l>Pour mespriser ces jeux auec meilleure grace,</l>
          <l>Et faire voir... Mais chut, acheuons mon recit,</l>
          <l>Et reprenons le fil de ce que j'auois dit.</l>
          <l>Qu'ay-je dit?</l>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Tu parlois d'exercice penible.</p>
          <pb n="34" xml:id="p34" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f42"/>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Ah ! oüy, succombant donc à ce trauail horrible ;</l>
          <l>Car en Chasseur fameux j'estois enharnaché,</l>
          <l>Et dés le point du jour je m'estois découché:</l>
          <l>Je me suis écarté de tous en galand homme,</l>
          <l>Et trouuant vn lieu propre à dormir d'vn bon somme</l>
          <l>I’essayois ma posture, &amp; m'ajustant bien-tost,</l>
          <l>Prenois déja mon ton pour ronfler comme il faut</l>
          <l>Lors qu'vn murmure affreux m'a fait leuer la veuë,</l>
          <l>Et j'ay d'vn vieux buisson de la forest touffuë</l>
          <l>Veu sortir vn Sanglier d'vne énorme grandeur</l>
          <l>Pour...</l>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Qu'est-ce?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Ce n'est rien, n'ayez point de frayeur?</l>
          <l>Mais laissez-moy passer entre vous deux pour cause,</l>
          <l>Ie seray mieux en main pour vous conter la chose:</l>
          <l>I'ay donc veu ce Sanglier, qui par nos gens chassé</l>
          <l>Auoit d'vn air affreux tout son poil herissé;</l>
          <l>Ces deux yeux flamboyans ne lançoient que menace,</l>
          <l>Et sa gueule faisoit vne laide grimace,</l>
          <l>Qui parmy de l'écume, à qui l'osoit presser</l>
          <l>Montroit de certains crocs... je vous laisse à penser?</l>
          <l>A ce terrible aspect j'ay ramassé mes armes;</l>
          <l>Mais le faux animal sans en prendre d'allarmes</l>
          <l>Est venu droit à moy, qui ne luy disois mot.</l>
          <label type="speaker">ARBATE.</label>
          <p>Et tu l'as de pié ferme attendu?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Quelque sot,</l>
          <l>I’ay jetté tout par terre, &amp; courru comme quatre.</l>
          <label type="speaker">ARBATE.</label>
          <l>Fuïr deuant vn Sanglier ayant dequoy l'abatre,</l>
          <l>Ce trait, Moron, n'est pas genereux...</l>
          <pb n="35" xml:id="p35" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f43"/>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>I’y consens,</l>
          <l>II n'est pas genereux, mais il est de bon sens.</l>
          <label type="speaker">ARBATE.</label>
          <p>Mais par quelques exploits, si l'on ne s'éternise……</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Ie suis vostre valet, et j'ayme mieux qu'on dise,</l>
          <l>C'est icy qu'en fuyant sans se faire prier</l>
          <l>Moron sauua ses jours des fureurs d'vn Sanglier,</l>
          <l>Que si l'on y disoit, voila l'illustre place</l>
          <l>Ou le braue Moron, d'vne heroïque audace,</l>
          <l>Affrontant d'vn Sanglier l'impetueux effort</l>
          <l>Par vn coup de ses dents vit terminer son sort.</l>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Fort bien….</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Oüy j'ayme mieux, n'en déplaise à la gloire,</l>
          <l>Viure au monde deux jours que mille ans dans l’histoire.</l>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <l>En effet ton trespas fascheroit tes amis;</l>
          <l>Mais si de ta frayeur ton esprit est remis</l>
          <l>Puis-je te demander si du feu qui me brule…..</l>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>II ne faut point, Seigneur, que je vous dissimule,</l>
          <l>Ie n'ay rien fait encor, et n'ay point rencontré</l>
          <l>De temps pour luy parler qui fut selon mon gré:</l>
          <l>L'office de bouffon a des prerogatiues;</l>
          <l>Mais souuent on rabat nos libres tentatiues:</l>
          <l>Le discours de vos feux est vn peu delicat,</l>
          <l>Et c'est chez la Princesse vne affaire d'estat; </l>
          <l>Vous sçauez de quel titre elle se glorifie,</l>
          <l>Et qu'elle a dans la teste vne Philosophie</l>
          <l>Qui declare la guerre au conjugal lien,</l>
          <pb n="36" xml:id="p36" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f44"/>
          <l>Et vous traitte l'Amour de déïté de rien:</l>
          <l>Pour n'effaroucher point son humeur de tigresse</l>
          <l>II me faut manier la chose auec adresse;</l>
          <l>Car on doit regarder comme l'on parle aux grans,</l>
          <l>Et vous estes par fois d'assez fascheuses gens.</l>
          <l>Laissez-moy doucement conduire cette trame,</l>
          <l>Ie me sens là pour vous vn zele tout de flame,</l>
          <l>Vous estes né mon Prince, &amp; quelques autres noeuds</l>
          <l>Pourroient contribüer au bien que je vous veux:</l>
          <l>Ma mere dans son temps passoit pour assez belle,</l>
          <l>Et naturellement n'estoit pas fort cruelle;</l>
          <l>Feu vostre Pere alors, ce Prince genereux,</l>
          <l>Sur la galanterie estoit fort dangereux,</l>
          <l>Et je sçay qu'Elpenor, qu'on appelloit mon Pere,</l>
          <l>A cause qu'il estoit le mary de ma Mere,</l>
          <l>Contoit pour grand honneur aux Pasteurs d'aujourd'huy</l>
          <l>Que le Prince autrefois estoit venu chez luy,</l>
          <l>Et que durant ce temps il auoit l'auantage</l>
          <l>De se voir salüé de tous ceux du village:</l>
          <l>Baste, quoy qu'il en soit je veux par mes trauaux:</l>
          <l>Mais voicy la Princesse, et deux de vos Riuaux.</l>
        </div>
        <div>
          <pb n="37" xml:id="p37" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f45"/>
          <label type="head">SCENE TROISIESME.</label>
          <p>La Princesse d’Elide parut en suite, auec les Princes de Messene &amp; de Pyle, lesquels firent remarquer en eux des caracteres bien differens de celuy du Prince d’Ithaque; &amp; luy cederent dans le cœur de la Princesse tous les auantages qu’il y pouuoit desirer : Cette aymable Princesse ne tesmoigna pas pourtant que le merite de ce Prince eust fait aucune impression sur son esprit, &amp; qu’elle l’eust quasi remarqué; elle tesmoigna toûjours, comme vne autre Diane, n’aymer que la Chasse &amp; les Forests, &amp; lors que le Prince de Messenne voulut lui faire valoir le seruice qui luy auoit rendu, en la desfaisant d’vn fort grand sanglier qui l’auoit attaquée; elle luy dit que sans rien diminüer de sa reconnoissance; elle trouuoit son secours d’autant moins considerable, qu’elle en auoit tué toute seule d’aussi furieux, &amp; fut peut-estre bien encore venuë à bout de celuy-cy.</p>
          <p>LA PRINCESSE &amp; sa suite. ARISTOMENE, THEOCLE, EVRIALE, ARBATE, MORON.</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <l>REprochez-vous, Madame, à nos justes allarmes</l>
          <l>Ce peril dont tous deux auons sauué vos charmes,</l>
          <l>I'aurois pensé pour moy qu'abattre sous nos coups</l>
          <l>Ce Sanglier qui portoitsa fureur jusqu'à vous,</l>
          <l>Estoit vne auanture (ignorant vostre Chasse)</l>
          <l>Dont à nos bons destins nous deussions rendre grace:</l>
          <l>Mais à cette froideur je connois clairement</l>
          <l>Que je dois conceuoir vn autre sentiment,</l>
          <l>Et quereller du sort la fatale puissance</l>
          <l>Qui me fait auoir part à ce qui vous offence.</l>
          <label type="speaker">THEOCLE.</label>
          <l>Pour moy tiens, Madame, à sensible bon-heur</l>
          <pb n="38" xml:id="p38" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f46"/>
          <l>L'action ou pour vous a volé tout mon coeur,</l>
          <l>Et ne puis consentir malgré vostre murmure</l>
          <l>A quereller le sort d'vne telle auanture:</l>
          <l>D'vn objet odieux je sçay que tout deplaist;</l>
          <l>Mais deut vostre couroux estre plus grand qu'il n'est,</l>
          <l>C'est extreme plaisir, quand l'amour est extreme,</l>
          <l>De pouuoir d'vn peril affranchir ce qu'on ayme.</l>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <l>Et pensez-vous, Seigneur, puis qu'il me faut parler,</l>
          <l>Qu'il eut en ce peril dequoy m'ébranler?</l>
          <l>Que l'arc, &amp; que le dard, pour moy si pleins de charmes,</l>
          <l>Ne soient entre mes mains que d'inutiles armes?</l>
          <l>Et que je fasse, enfin, mes plus frequens emplois</l>
          <l>De parcourir nos monts, nos pleines, &amp; nos bois,</l>
          <l>Pour n'oser en chassant conceuoir l'esperance</l>
          <l>De suffire moy seule à ma propre deffence?</l>
          <l>Certes auec le temps j'aurois bien profité</l>
          <l>De ces soins assidus dont je fais vanité</l>
          <l>S'il falloit que mon bras, dans vne telle queste,</l>
          <l>Ne pust triompher d'vne chetiue beste;</l>
          <l>Du moins si pour pretendre à de sensibles coups</l>
          <l>Le commun de mon sexe est trop mal auec vous,</l>
          <l>D'vn étage plus haut accordez-moy la gloire,</l>
          <l>Et me faites tous deux cette grace de croire,</l>
          <l>Seigneurs, que quelque fut le Sanglier d'aujourd'huy,</l>
          <l>I'en ay mis bas, sans vous, de plus mechans que luy.</l>
          <label type="speaker">THEOCLE.</label>
          <p>Mais, Madame....</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <l>Et bien soit, je voy que vostre enuie</l>
          <l>Iy consens; Ouy sans vous c'estoit fait de mes jours,</l>
          <l>Ie rends de tout mon coeur grace à ce grand secours,</l>
          <l>Et je vais de ce pas au Prince pour luy dire</l>
          <l>Les bontez que pour moy vostre amour vous inspire.</l>
        </div>
        <div>
          <pb n="39" xml:id="p39" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f47"/>
          <label type="head">SCENE QVATRIESME.</label>
          <p>EVRIALE. MORON. ARBATE.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>HEu! at-on jamais veu de plus farouche esprit?</l>
          <l>De ce vilain Sanglier l'heureux trepas l'aigrit:</l>
          <l>O comme volontiers j'aurois d'vn beau salaire</l>
          <l>Recompensé tantost qui m'en eut sçeu deffaire!</l>
          <label type="speaker">ARBATE</label>
          <l>Je vous voy tout pensif, Seigneur, de ses dedains;</l>
          <l>Mais ils n'ont rien qui doiuent empescher vos desseins,</l>
          <l>Son heure doit venir, &amp; c'est à vous possible</l>
          <l>Qu'est reserué l'honneur de la rendre sensible.</l>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <l>Il faut qu'auant la course elle apprenne vos feux</l>
          <l>Et je....</l>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <l>Non, ce n'est plus, Moron, ce que je veux;</l>
          <l>Garde-toy de rien dire, &amp; me laisse vn peu faire,</l>
          <l>I'ay resolu de prendre vn chemin tout contraire;</l>
          <l>Ie voy trop que son coeur s'obstine a dedaigner</l>
          <l>Tous ces profonds respects qui pense la gagner,</l>
          <l>Et le Dieu qui m'engage à soûpirer pour elle</l>
          <l>M'inspire pour la vaincre vne adresse nouuelle:</l>
          <l>Ouy, c'est luy d'où vient ce soudain mouuement,</l>
          <l>Et j'en attens de luy l'heureux éuenement.</l>
          <label type="speaker">ARBATE.</label>
          <l>Peut-on sçauoir, Seigneur, par où vostre esperance?</l>
          <label type="speaker">Tu le vas voir, allons, &amp; garde le silence.</label>
          <p>Fin du premier Acte.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="40" xml:id="p40" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f48"/>
          <label type="head">DEVXIESME INTERMEDE.</label>
          <p>L’Agreable Moron laissa aller le Prince pour parler de sa passion naissante aux bois &amp; aux rochers, &amp; faisant retentir par tout le beau nom de sa Bergere Philis, vn Echo ridicule luy respondant bizarement, il y prit si grand plaisir, que riant en cent manieres, il fit respondre autant de fois cét Echo, sans tesmoigner d’en estre ennuyé: Mais vn Ours vint interrompre ce beau diuertissement, &amp; le surprit si fort par cette veuë peu attenduë, qu’il lui donna des sensibles marques de sa peur: Il luy fit faire deuant l’Ours toutes les soûmmissions dont il se pût auiser pour l’adoucir: Enfin se jettant à vn arbre pour y monter, comme il vit que l’Ours y vouloit grimper aussi bien que luy; il cria au secours d’vne voix si haute, qu’elle attira huit Paysans armez de bastons à deux bouts &amp; d’espieux, pendant qu’vn autre Ours parut en suite du premier. Il se fit vn Combat qui finit par la mort d’vn des Ours, &amp; par la fuite de l’autre.</p>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>MORON.</p>
          <p>IVsqu'au reuoir; pour moy je este icy, &amp; j'ay vne petite conversation à faire auec ces arbres &amp; ces rochers.</p>
          <l>Bois, prez, fontaines, fleurs qui voyez mon teint blesme,</l>
          <l>Si vous ne le sçavez, je vous aprens que j'aime;</l>
          <l>Philis est l'objet charmant</l>
          <l>Qui tient mon coeur à l'attache,</l>
          <l>Et je deuins son amant</l>
          <l>La voyant traire vne Vache.</l>
          <pb n="41" xml:id="p41" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f49"/>
          <l>Ses doigts tout plains de lait, et plus blancs mille fois</l>
          <l>Pressoient les bouts du pis d'vne grace admirable:</l>
          <l>Ouf! cette idée est capable</l>
          <l> De me reduire aux abois.</l>
          <l>Ah! Philis, Philis, Philis.</l>
          <l>Ah! hem. ah ah ah! hi hi hi. oh oh oh oh.</l>
          <p>Voilà vn echo qui est boufon! hom hom hom. ha ha ha ha ha. vh vh vh. Voilà vn echo qui est boufon!</p>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>VN OVRS. MORON.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>AH! monsieur l'Ours, je suis vostre seruiteur de tout mon coeur: de grace epargnez-moy? je vous asseure que je ne vaux rien du tout à manger, je n'ay que la peau &amp; les os, &amp; je voy de certaines gens la bas qui seroient bien mieux vostre affaire. Eh! Eh! Eh! monseigneur, tout doux s'il vous plaist. La la la la. ah! monseigneur que vostre altesse est jolie &amp; bien faite; elle a tout à fait l'air galand &amp; la taille la plus mignonne du monde. Ah beau poil! belle teste! beaux yeux brillans et bien fendus! ah beau petit nez! belle petite bouche, petites quenotes jolies! ah belle gorge! belles petites menottes! petits ongles bien faits. A l'aide, au secours, je suis mort, misericorde, pauure Moron, ah mon Dieu! &amp; viste, à moy à moy, je suis perdu! Eh, messieurs ayez pitié de moy? bon messieurs tuez moy ce vilain animal là. O Ciel! daigne les assister. Bon le voila vn qui vient de luy donner vn coup dans la gueule. Les voila tous à lentour de luy. Courage, ferme, allons mes amis. Bon, poussez fort, descendons maintenant pour luy donner cent coups. Seruiteur Messieurs, je vous rends grace de m'auoir deliuré de cette beste, maintenant que vous l'auez tuée je m'en vais l'acheuer, et en triompher avec vous.</p>
          <pb n="42" xml:id="p42" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f50"/>
          <p>Ces heureux Chasseurs, n'eurent pas plustost remporté cette victoire, que Moron deuenu braue par l'esloignement du peril, voulut aller donner mille coups à la beste, qui n'estoit plus en estat de se deffendre, &amp; fit tout ce qu'vn fanfaron, qui n'auroit pas esté trop hardy, eust pû faire en cette occasion; &amp; les Chasseurs pour tesmoigner leur joye, danserent vne fort belle Entrée: C'esttoient les Sieurs Chicanneau, Baltasard, Noblet, Bonard, Mançeau, Magny, &amp; la Pierre.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="43" xml:id="p43" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f51"/>
          <label type="head">ACTE DEVXIESME.</label>
          <label type="head">ARGVMENT.</label>
          <p>LE Prince d’Ithaque &amp; la Princesse eurent vne conuersation fort galante sur la Course des Chars qui se preparoit: Elle auoit dit auparauant à l’vne des Princesses ses Parentes, que l’insensibilité du Prince d’Ithaque luy donnoit de la peine &amp; luy estoit honteuse: qu’encore qu’elle ne voulust rien aymer, il estoit bien fascheux de voir qu’il n’aymoit rien; &amp; que quoy qu’elle eust resolu de n’aller point voir les Courses, elle s’y vouloit rendre, dans le dessein de tascher à triompher de la liberté d’vn homme qui la cherissoit si fort. Il estoit facile de juger que le merite de ce Prince produisoit son effet ordinaire, que ses belles qualitez auoient touché se cœur superbe: &amp; commencé à fondre vne partie de cette glace qui auoit resisté jusques alors à toutes les ardeurs de l’Amour, &amp; plus il affectoit, (par le conseil de Moron qu’il auoit gagné, &amp; qui connoissoit fort le cœur de la Princesse), de paroistre insensible, quoy qu’il ne fut que trop amoureux, plus la Princesse se mettoit dans la tete de l’engager, quoy qu’elle n’eust pas fait dessein de s’engager elle-mesme. Les Princes de Messene &amp; de Pyle prirent lors congé d’elle pour s’aller preparer aux Courses, &amp; luy parlant de l’esperance qu’ils auoient de vaincre, par le desir qu’ils sentoient de luy plaire: Celuy d’Ithaque luy tesmoigna au contraire, que n’ayant jamais rien aymé, il allait essayer à vaincre pour sa propre satisfaction, ce qui la picqua encore d’auantage, &amp; qui l’engagea à vouloir soûmettre vn cœur déjà assez soûmis, mais qui sçauoit déguiser ses sentiments le mieux du monde.</p>
          <pb n="44" xml:id="p44" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f52"/>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <l>OVy, j'ayme à demeurer dans ces paisibles lieux,</l>
          <l>On n'y descouvre rien qui n'enchante les yeux,</l>
          <l>Et de tous nos Palais la sçauante structure</l>
          <l>Cede aux simples beautez qu'y forme la nature:</l>
          <l>Ces Arbres, ces Rochers, cette Eau, ces Gazons frais</l>
          <l>Ont pour moy des appas à ne lasser jamais.</l>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <l>Ie cheris comme vous ces retraites tranquilles</l>
          <l>Ou l'on se vient sauuer de l'embarras des Villes;</l>
          <l>De mille objets charmans ces lieux sont embellis,</l>
          <l>Et ce qui doit surprendre, est qu'aux portes d'Elis</l>
          <l>La douce passion de fuyr la multitude</l>
          <l>Mais à vous dire vray dans ces jours esclatans</l>
          <l>Vos retraites icy me semblent hors de temps,</l>
          <l>Et c'est fort mal-traiter l'appareil magnifique</l>
          <l>Que chaque Prince a fait pour la feste publique:</l>
          <l>Ce spectacle pompeux de la course des Chars</l>
          <l>Deuroit bien meriter l'honneur de vos regards.</l>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <l>Quel droit ont-ils chacun d'y vouloir ma presence,</l>
          <l>Et que dois-je apres tout à leur magnificence?</l>
          <l>Ce sont soins que produit l'ardeur de m'acquerir,</l>
          <l>Et mon coeur est le prix qu'ils veulent tous courir:</l>
          <l>Mais quelque espoir qui flate vn projet dela sorte</l>
          <l>Ie me tromperay fort si pas vn deux l'emporte.</l>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <l>Iusques à quand ce coeur veut-il s'effaroucher</l>
          <l>Des innocens desseins qu'on a de le toucher?</l>
          <l>Et regarder les soins que pour vous on se donne</l>
          <pb n="45" xml:id="p45" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f53"/>
          <l>Comme autant d'attentats contre vostre personne?</l>
          <l>Ie sçay qu'en deffendant le party de l'Amour</l>
          <l>On s'expose chez vous à faire mal sa cour:</l>
          <l>Mais ce que par le sang j'ay l'honneur de vous estre</l>
          <l>S'oppose aux duretez que vous faites paroistre,</l>
          <l>Et jene puis nourrir d'vn flateur entretien</l>
          <l>Vos resolutions de n'aymer jamais rien.</l>
          <l>Est-il rien de plus beau que l'innocente flame</l>
          <l>Qu'vn merite esclatant allume dans vn ame?</l>
          <l>Et seroit-ce vn bonheur de respirer le jour</l>
          <l>Si d'entre les mortels on bannissoit l'Amour?</l>
          <l>Non, non tous les plaisirs se goustent à le suiure,</l>
          <l>Et viure sans aymer n'est pas proprement viure.</l>
          <label type="head">ADVIS.</label>
          <p>LE dessein de l’Autheur estoit de traiter ainsi toute la Comedie; mais vn commandement du Roy qui pressa cette affaire, l’obligea d’acheuer tout le reste en prose, &amp; de passer legerement sur plusieurs Scenes, qu’il auroit etenduës d’auantage, s’il auoit eu plus de loisir.</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Pour moy je tiens que cette passion est la plus agreable affaire de la vie, qu'il est necessaire d'aymer pour viure heureusement, &amp; que tous les plaisirs sont fades s'il ne s'y mesle vn peu d'amour.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Pouuez-vous bien toutes deux, estant ce que vous estes, prononcer ces paroles; &amp; ne deuez-vous pas rougir d'appuyer vne passion qui n'est qu'erreur, que foiblesse &amp; qu'emportement, et dont tous les desordres ont tant de repugnance auec la gloire de nostre sexe. I'en pretens soustenir l'honneur jusqu'au dernier moment de ma vie: Et ne veux point du tout me commettre à ces gens qui font les esclaves aupres de nous, pour deuenir vn jour nos tyrans: Toutes ces larmes, tous ces <pb n="46" xml:id="p46" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f54"/> soûpirs, tous ces hommages, tous ces respects sont des embusches qu'on tend à nostre coeur, &amp; les bassesses épouuantables ou cette passion rauale les personnes sur qui elle étend sa puissance: Ie sens tout mon coeur qui s'émeut: et je ne puis souffrir qu'vne ame qui fait profession d'vn peu de fierté, ne trouue pas vne honte horrible à de telles foiblesse.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE</label>
          <p>Eh! Madame, il est de certaines foiblesses qui ne sont point honteuses, &amp; qu'il est beau mesme d'auoir dans les plus hauts degrez de gloire. I'espere que vous changerez vn jour de pensée, et s'il plaist au Ciel nous verrons vostre coeur auant qu'il soit peu....</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Arrestez, n'acheuez pas ce souhait estrange, j'ay vne horreur trop inuincible pour ces sortes d'abbaissemens, &amp; si jamais j'estois capable d'y descendre, je serois personne sans doute à ne me le point pardonner.</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Prenez garde; Madame, l'Amour sçait se vanger des mespris que l'on fait de luy, et peut-estre....</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Non, non je braue tous ses traits, &amp; le grand pouuoir qu'on luy donne n'est rien qu'vne chimere, qu'vne excuse des foibles coeurs qui le font inuincible pour authoriser leur foiblesse.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>Mais enfin toute la terre reconnoist sa puissance, &amp; vous voyez que les Dieux mesme sont assujettis à son empire: On nous fait voir que Iupiter n'a pas aymé pour vne fois; &amp; que Diane mesme dont vous affectez tant l'exemple n'a pas rougy de pousser des soûpirs d'amour.</p>
          <pb n="47" xml:id="p47" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f55"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Les croyances publiques sont toûjours meslées d'erreur: Les Dieux ne sont point faits comme se les fait le vulgaire, &amp; c'est leur manquer de respect que de leur attribüer les foiblesses des hommes.</p>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>MORON, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE, PHILIS.</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>VIen, approche Moron, vien nous ayder à deffendre l'Amour contre les sentimens de la Princesse.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Voila vostre party fortifié d'vn grand deffenseur.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ma foy, Madame, je croy qu'apres mon exemple il n'y a plus rien à dire, &amp; qu'il ne faut plus mettre en doute le pouuoir de l'Amour. I'ay braué ses armes assez long-temps, et fait de mon drole comme vn autre; mais enfin ma fierté a baisé l'oreille, &amp; vous auez vne traitresse qui m'a rendu plus doux qu'vn Agneau: Apres cela on ne doit plus faire aucun scrupule d'aymer, et puisque j'ay bien passé par là, il peut bien y en passer d'autres.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>Quoy? Moron se mesle d'aymer?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Fort bien.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>Et de vouloir estre aymé?</p>
          <pb n="48" xml:id="p48" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f56"/>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Et pourquoy non? Est-ce qu'on n'est pas assez bien fait pour cela? Ie pense que ce visage est assez passable, &amp; que pour le bel air, dieu mercy, nous ne le cedons à personne.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>Sans doute on auroit tort.....</p>
          <label type="head">SCENE TROISIESME.</label>
          <p>LYCAS, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE, PHILIS, MORON.</p>
          <label type="head">LYCAS.</label>
          <p>MAdame, le Prince vostre Pere vient vous trouuer icy, &amp; conduit auec luy les Princes de Pyle, &amp; d'Ithaque, &amp; celuy de Messene.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>O Ciel!que pretent-il faire en me les amenant? Auroit-il resolu ma perte, &amp; voudroit-il me forcer au choix de quelqu'vn d'eux?</p>
          <label type="head">SCENE QVATRIESME.</label>
          <p>LE PRINCE, EVRIALE, ARISTOMENE, THEOCLE, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE, PHILIS, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>SEigneur, je vous demande la licence de preuenir par deux paroles la declaration des pensées que vous pouuez auoir. Il y a deux veritez, Seigneur, aussi constantes l'vne que l'autre, et dont je puis vous asseurer également: L'vne que vous auez vn absolu pouuoir sur moy, &amp; que vous ne sçauriez m'ordonner rien ou je ne responde aussi-tost par vne obeissance <pb n="49" xml:id="p49" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f57"/> aueugle. L'autre que je regarde l'Hymenée ainsi que le trespas, &amp; qu'il m'est impossible de forcer cette auersion naturelle: Me donner vn Mary, &amp; me donner la mort c'est vne mesmes chose; mais vostre volonté va la premiere, et mon obeïssance m'est bien plus chere que ma vie: Apres cela parlez, Seigneur, prononcez librement ce que vous voulez.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Ma Fille, tu as tort de prendre de telles allarmes, &amp; je me plains de toy, qui peux mettre dans ta pensée que je sois assez mauuais Pere pour vouloir faire violence à tes sentimens, &amp; me seruir tiranniquement de la puissance que le Ciel me donne sur toy. Ie souhaite à la verité que ton coeur puisse aymer quelqu’vn: Tous mes voeux seroient satisfaits si cela pouuoit arriuer, &amp; je n’ay proposé les Festes &amp; les Jeux que je fais celebrer icy, qu’afin d’y pouuoir attirer tout ce que la Grece a d’illustre; &amp; que parmy cette noble jeunesse, tu puisse enfin rencontrer ou arrester tes yeux, &amp; determiner tes pensées. Ie ne demande, dy-je, au Ciel autre bonheur que celuy de te voir vn espoux: J'ay pour obtenir cette grace fait encor ce matin vn sacrifice à Venus; et si je sçais bien expliquer le langage des Dieux, elle m’a promis vn miracle: mais quoy qu’il en soit je veux en vser auec toy en Pere, qui cherit sa Fille: Si tu trouue ou attacher tes vœux, ton choix sera le mien, &amp; je ne considereray ny interests d’estat, ny avantages d’alliance. Si ton coeur demeure insensible, je n’entreprendray point de le forcer: Mais au moins sois complaisante aux ciuilitez qu'on te rend, &amp; ne m'oblige point à faire les excuses de ta froideur:Traite ces Princes auec l'estime que tu leur dois, reçois auec reconnoissance les tesmoignages de leur zele, &amp; viens voir cette Course ouleur adresse va paroistre.</p>
          <label type="speaker">THEOCLE.</label>
          <p>Tout le monde va faire des efforts pour remporter le prix de cette Course; mais à vous dire vray j'ay peu d'ardeur pour la victoire, puisque ce n'est pas vostre coeur qu'on y doit disputer.</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <p>Pour moy, Madame, vous estes le seul prix que je me propose par tout: C'est vous que je croy disputer dans ces combats <pb n="50" xml:id="p50" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f58"/> d'adresse, et je n'aspire maintenant à remporter l'honneur de cette Course, que pour obtenir vn degré de gloire qui m'approche de vostre coeur.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Pour moy, Madame, je n'y vais point du tout auec cette pensée: Comme j'ay fait toute ma vie profession de ne rien aymer, tous les soins que je prens ne vont point ou tendent les autres: Ie n'ay aucune pretention sur vostre coeur, &amp; le seul honneur de la Course est tout l'auantage où j'aspire.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>D'où sort cette fierté ou l'on ne s'attendoit point? Princesses, que dites-vous de ce jeune Prince? auez-vous remarqué de quel ton il l'a pris?</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Il est vray que cela est vn peu fier.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ah! qu'elle braue botte il vient là de luy porter!</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ne trouuez-vous pas qu'il y auroit plaisir d'abaisser son orgueil, &amp; de soûmettre vn peu ce coeur qui tranche tant du braue?</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>Comme vous estes accoustumée à ne jamais receuoir que des hommages et des adorations de tout le monde, vn compliment pareil au sien doit vous surprendre à la verité.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ie vous auouë que cela m'a donné de l'émotion, &amp; que je souhaiterois fort de trouuer les moyens des chastier cette hauteur. Ie n'auois pas beaucoup d'enuie de me trouuer à cette Course; mais j'y veux aller expres, &amp; employer toute chose pour luy donner de l'amour.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>Prenez garde, Madame, l'entreprise est perilleuse, et lors qu'on veut donner de l'amour, on court risque d'en receuoir.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ah! n'aprehendez rien, je vous prie, allons je vous respons de moy.</p>
          <p>Fin du deuxiesme Acte.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="51" xml:id="p51" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f59"/>
          <label type="head">TROISIESME INTERMEDE.</label>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>MORON, PHILIS.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>PHilis demeure icy?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Non laisse-moy suiure les autres.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ah! cruelle, si c'estoit Tircis qui t'en priast, tu demeurerois bien viste.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Cela se pourroit faire, &amp; je demeure d’accord que je trouue bien mieux mon conte avec l’vn qu’auec l’autre; car il me diuertit auec sa voix; &amp; toy, tu m’estourdis de ton cacquet. Lors que tu chanteras aussi bien que luy, je te promets de t’écouter.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Eh! demeure vn peu?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Je ne sçaurois.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>De grace?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Point te dis-je.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ie ne te laisseray point aller.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Ah! que de façons.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ie ne te demande qu'vn moment à estre auec toy?</p>
          <pb n="52" xml:id="p52" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f60"/>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Et bien!ouy, j'y demeureray, pourueu que tu me promette vne chose?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Et qu'elle?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>De ne point parler du tout.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Eh! Philis?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>A moins que de cela je ne demeureray point auec toy.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Veux-tu me.....</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Laisse-moy aller?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Et bien, ouy, demeure, je ne diray mot.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Prens-y bien garde au moins; car à la moindre parole je prends la fuitte.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Soit. Ah ! Philis…. Eh…. Elle s’enfuit, &amp; je ne sçaurois l’atrapper. Voyla ce que c’est, si je sçauois chanter j’en ferois bien mieux mes affaires. La plus part des Femmes aujourd’huy se laissent prendre par les oreilles: Elles sont cause que tout le monde se mesle de Musique, &amp; l’on ne reüssit aupres d’elles, que par les petites chansons, &amp; les petits vers qu’on leur fait entendre. II faut que j’aprenne à chanter pour faire comme les autres. Bon voicy justement mon homme.</p>
          <pb n="53" xml:id="p53" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f61"/>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>SATYRE, MORON.</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>LA la la.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ah! Satyre mon amy, tu sçais bien ce que tu m'as promis il y a long-temps, aprens moy à chanter, je te prie?</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>Je le veux; mais auparauant escoute vne chanson que je viens de faire.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Il est si accoustumé à chanter qu'il ne sçauroit parler d'autre façon. Allons chante, j'escoute.</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>Je portois....</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Vne chanson, dis-tu?</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>Je port....</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Vne chanson à chanter?</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>Je port.....</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Chanson amoureuse, peste.</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <l>IE portois dans vne cage</l>
          <l>Deux moyneaux que j'auois pris;</l>
          <pb n="54" xml:id="p54" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f62"/>
          <l>Lors que la jeune Cloris</l>
          <l>Fit dans vn sombre boccage</l>
          <l>Briller, à mes yeux surpris,</l>
          <l>Les fleurs de son beau visage:</l>
          <l>Helas ! dis-je aux moyneaux, en receuant les coups,</l>
          <l>De ses yeux si sçauans à faire des conquestes,</l>
          <l>Consolez-vous, pauures petites bestes,</l>
          <l>Celuy qui vous a pris est bien plus pris que vous.</l>
          <p>Moron ne fut pas satisfait de cette Chanson, quoy qu’il la trouuast jolie, il en demanda vne plus passionnée, &amp; priant le Satyre de luy dire celle qu’il luy auoit ouy chanter quelques jours auparauant, il continua ainsi.</p>
          <l>DAns vos chants si doux,</l>
          <l>Chantez à ma belle,</l>
          <l>Oyseaux, chantez tous</l>
          <l>Ma peine mortelle :</l>
          <l>Mais si la cruelle</l>
          <l>Se met en corroux,</l>
          <l>Au recit fidelle</l>
          <l>Des maux que je sens pour elle;</l>
          <l>Oyseaux, taisez-vous.</l>
          <l>Oyseaux, taisez-vous.</l>
          <p>Cette seconde Chanson ayant touché Moron fort sensiblement, il pria le Satyre de luy apprendre à chanter; &amp; luy dit</p>
          <p>Ah qu'elle est belle! apprens la moy?</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>La, la, la, la.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>La, la, la, la.</p>
          <label type="speaker">SATYRE.</label>
          <p>Fa, Fa, Fa, Fa.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Fa, toy-mesme.</p>
          <p>Le Satyre s’en mit en colere, &amp; peu à peu se mettant en posture d'en venir à des coups de poing, les Violons reprirent vn Air, sur lequel ils danserent vne plaisante entrée.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="55" xml:id="p55" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f63"/>
          <label type="head">ACTE TROISIESME.</label>
          <label type="head">ARGVMENT</label>
          <p>La Princesse d’Elide estoit cependant dans d’estranges inquietudes: le Prince d’Ithaque auoit gagné le prix des Courses, elle auoit dans la suite de ce diuertissement fait des merueilles à chanter &amp; à la danse, sans qu’il parust que les dons de la nature &amp; de l’art eussent esté quasi remarquez par le Prince d’Ithaque; elle en fit de grandes plaintes à la Princesse sa parente; elle en parla à Moron, qui fit passer cet insensible pour vn brutal: Et enfin le voyant arriuer luy-mesme, elle ne pût s’empescher de luy en toucher fort serieusement quelque chose: Il luy respondit ingenuement qu’il n’aymoit rien, &amp; qu’hors l’amour de sa liberté, &amp; les plaisirs qu’elle trouuoit si agreables de la solitude &amp; de la Chasse rien ne le touchoit.</p>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE, PHILIS.</p>
          <label type="speaker">CINTHIE.</label>
          <p>IL est vray, Madame, que ce jeune Prince a fait voir vne adresse non commune, et que l’air dont il a paru a esté quelque chose de surprenant. Il sort vainqueur de cette course; mais je doute fort qu’il en sorte auec le mesme coeur qu’il y a porté. Car enfin, vous luy auez tiré des traits dont il est difficile de se deffendre, &amp; sans parler de tout le reste, la grace de vostre danse, &amp; la douceur de vostre voix ont eu des charmes aujourd’huy à toucher les plus insensibles.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Le voicy qui s’entretient auec Moron; nous sçaurons vn peu de quoy il luy parle: Ne rompons point encore leur entretien, et prenons cette route pour reuenir à leur rencontre.</p>
          <pb n="56" xml:id="p56" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f64"/>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>EVRIALE, MORON, ARBATE.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>AH! Moron, je te l’auouë, j’ay esté enchanté, et jamais tant de charmes n’ont frappé tout ensemble mes yeux et mes oreilles. Elle est adorable en tout temps, il est vray: mais ce moment l’a emporté sur tous les autres, &amp; des graces nouuelles ont redoublé l’éclat de ses beautez. Iamais son visage ne s’est paré de plus viues couleurs, ny ses yeux ne se sont armez de traits plus vifs et plus perçans. La douceur de sa voix à voulu se faire paroistre dans vn air tout charmant qu’elle a daigné chanter, &amp; les sons merueilleux qu’elle formoit passoient jusqu’au fond de mon ame, &amp; tenoient tous mes sens dans un rauissement à ne pouuoir en reuenir. Elle a fait éclater en suite vne disposition toute diuine, &amp; ses piez amoureux sur l’émail d’vn tendre gazon traçoient d’aymables caracteres, qui m’enlevoient hors de moy-mesme, &amp; m’attachoient, par des noeuds inuaincibles aux doux &amp; justes mouuemens dont tout son corps suiuoit les mouuemens de l’harmonie. Enfin jamais ame n’a eu de plus puissantes émotions que la mienne, et j’ay pense plus de vingt fois oublier ma resolution pour me jetter à ses pieds, &amp; luy faire vn aueu sincere de l’ardeur que je sens pour elle.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Donnez-vous en bien de garde, Seigneur, si vous m’en voulez croire. Vous auez trouué la meilleure inuention du monde, &amp; je me trompe fort si elle ne vous reussit. Les femmes sont des animaux d’vn naturel bizarre, nous les gastons par nos douceurs, &amp; je croy tout de bon que nous les verrions nous courir, sans tous ces respects, et ces soûmissions, où les hommes les acoquinent.</p>
          <label type="speaker">ARBATE.</label>
          <p>Seigneur voicy la Princesse qui s'est un peu eloigné de sa suite.</p>
          <pb n="57" xml:id="p57" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f65"/>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Demeurez ferme, au moins, dans le chemin que vous auez pris. Ie m’en vais voir ce qu’elle me dira: cependant promenez-vous icy dans ces petites routes sans faire aucun semblant d'auoir euie de la joindre, et si vous l'abordez, demeurez auec elle le moins qu'il vous sera possible.</p>
          <label type="head">SCENE TROISIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>TV as donc familiarité, Moron, auec le Prince d'Ithaque?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ah! Madame il y a long-temps que nous nous connoissons.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>D'où vient qu'il n'est pas venu jusqu'icy, et qu'il a pris cette autre route quand il ma veuë?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>C'est vn homme bizare qui ne se plaist qu'à entretenir ses pensées.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Estois-tu tantost au compliment qu’il m’a fait?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ouy, Madame, j’y estois, &amp; je l’ay trouué vn peu impertinent, n’en deplaise à sa Principauté.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Pour moy je le confesse, Moron, cette fuite ma choquée, &amp; j’ay toutes les enuies du monde de l’engager pour rabatre vn peu son orgueil.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ma foy, Madame, vous ne feriez pas mal, il le meriteroit bien: mais à vous dire vray, je doute fort que vous y puissiez reüssir.</p>
          <pb n="58" xml:id="p58" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f66"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Comment!</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Comment! c’est le plus orgueilleux petit vilain que vous ayez jamais veu. Il luy semble qu’il n’y a personne au monde qui le merite, et que la terre n’est pas digne de le porter.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Mais encore, ne t'a-til point parlé de moy.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Luy? non,</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Il ne t'a rien dit de ma voix, et de ma danse?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Pas la moindre mot.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Certes ce mespris est choquant, et je ne peux souffrir cette hauteur estrange de ne rien estimer.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Il n'estime, &amp; n'ayme que luy.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Il n'y a rien que je ne fasse, pour le soûmettre comme il faut.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Nous n'auons point de marbre dans nos montagnes qui soit plus dur, &amp; plus insensible que luy.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Le voila.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Voyez-vous comme il passe, sans prendre garde à vous?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>De grace, Moron, va le faire auiser que je suis icy, &amp; l'oblige à venir aborder.</p>
          <pb n="59" xml:id="p59" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f67"/>
          <label type="head">SCENE QVATRIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, EVRIALE, MORON, ARBATE.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>SEigneur, je vous donne auis que tout va bien? la Princesse souhaite que vous l’abordiez: mais songez bien à continuer vostre roole, &amp; de peur de l'oublier ne soyez pas long-temps auec elle.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Vous estes bien solitaire, Seigneur, &amp; c’est vne humeur bien extraordinaire que la vostre, de renoncer ainsi à nostre sexe, &amp; de fuyr à vostre age, cette galanterie, dont se piquent tous vos pareils.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Cette humeur, Madame, n’est pas si extraordinaire qu’on n’en trouuast des exemples sans aller loin d’icy, &amp; vous ne sçauriez condamner la resolution que j’ay prise de n’aymer jamais rien, sans condamner aussi vos sentimens.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Il y a grande difference ; &amp; ce qui sied bien à vn sexe, ne sied pas bien à l’autre. II est beau qu’vne femme soit insensible, &amp; conserue son coeur exempt des flames de l’amour; mais ce qui est vertu en elle, deuient vn crime dans vn homme. Et comme la beauté est le partage de nostre sexe, vous ne sçauriez ne nous point aymer, sans nous derober les hommages qui nous sont deus, &amp; commettre vne offence dont nous deuons toutes nous ressentir.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Ie ne voy pas, Madame, que celles qui ne veulent point aymer, doiuent prendre aucun interest à ces sortes d'offences.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ce n'est pas vne raison, Seigneur, et sans vouloir aymer, on est toûjours bien-ayse d'estre aymée.</p>
          <pb n="60" xml:id="p60" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f68"/>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Pour moy je ne suis pas de mesme, &amp; dans le dessein où je suis, de ne rien aymer, je serois fasché d'estre aymé.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Et la raison?</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>C'est qu'on a obligation à ceux qui nous ayment, &amp; que je serois fasché d'estre ingrat.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Si bien donc, que pour fuyr l'ingratitude, vous aymeriez qui vous aymeroit?</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Moy? Madame, point du tout. Ie dis bien que je serois faché d'estre ingrat: mais je me resoudrois plustost de l'estre, que d'aymer.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Telle personne vous aymeroit, peut-estre que vostre coeur....</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Non? Madame, rien n’est capable de toucher mon cœur, ma liberté est la seule maistresse à qui je consacre mes vœux, &amp; quand le Ciel employeroit ses soins à composer vne beauté parfaite, quand il assembleroit en elle tous les dons les plus merueilleux, &amp; du corps et de l’ame. Enfin quand il exposeroit à mes yeux vn miracle d’esprit, d’adresse, &amp; de beauté, &amp; que cette personne m’aymeroit auec toutes les tendresses imaginables, je vous l’auouë franchement, je ne l’aymerois pas.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>A-t'on jamais rien veu de tel!</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Peste soit du petit brutal, j'aurois enuie de luy bailler un coup de poing.</p>
          <pb n="61" xml:id="p61" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f69"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE parlant en soy.</label>
          <p>Cet orgeuil me confond, &amp; j'ay vn tel d'espit, que je ne me sens pas.</p>
          <label type="speaker">MORON parlant au Prince.</label>
          <p>Bon courage, Seigneur, voilà qui va le mieux du monde.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Ah! Moron, je n'en puis plus, et je me suis fait des efforts estranges.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>C'est auoir vne insensibilité bien grande, que de parler comme vous faites.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Le Ciel ne m'a pas fait d'vne autre humeur: mais, Madame, j'interomps vostre promenade, &amp; mon respect doit m'aduertir que vous aymez la solitude.</p>
          <label type="head">SCENE CINQVIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, MORON, PHILIS, TIRCIS.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>IL ne vous en doit rien, Madame, en dureté de coeur.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ie donnerois volontiers tout ce que j'ay au monde, pour auoir l'auantage d'en triompher.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ie le croy?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ne pourrois-tu, Moron, me seruir dans vn tel dessein?</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Vous açauez bien, Madame, que je suis tout à vostre seruice.</p>
          <pb n="62" xml:id="p62" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f70"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Parle luy de moy dans tes entretiens, vante luy adroitement ma personne, &amp; les auantages de ma naissance, &amp; tache débranler ses sentimens, par la douceur de quelque espoir. Ie te permets de dire tout ce que tu voudras, pour tacher à me l’engager.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Laissez-moy faire.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>C'est vne chose qui me tient au cœur, je souhaite ardamment qu’il m’ayme.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Il est bien fait? oüy, ce petit pendart là: II a bon air, bonne phisionomie, &amp; je croy qu’il seroit assez le fait d’vne jeune Princesse.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Enfin tu peux tout esperer de moy, si tu trouues moyen d’enflammer pour moy son coeur.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Il n’y a rien qui ne se puisse faire; mais, Madame, s’il venoit à vous aymer, que feriez-vous, s'il vous plaist?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ah! ce seroit lors que je prendrois plaisir à triompher pleinement de sa vanité, à punir son mépris par mes froideurs, &amp; exercer sur luy toutes les cruautez que je pourrois imaginer.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Il ne se rendra jamais.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ah! Moron, il faut faire en sorte qu'il se rende.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Non? Il s'en fera rien, je le connois, ma peine sera inutile.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Si faut-il pourtant tenter toute chose, &amp; esprouver si son ame est entierement insensible. Allons, je veux luy parler, &amp; suiure vne pensée qui vient de me venir.</p>
          <p>Fin du troisiesme Acte.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="63" xml:id="p63" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f71"/>
          <label type="head">QVATRIESME INTERMEDE.</label>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>PHILIS, TIRCIS.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>VIen, Tircis, laissons les aller, et me dis vn peu ton martyre de la façon que tu sçais faire? II y a long-temps que tes yeux me parlent; mais je suis plus ayse d’ouyr ta voix.</p>
          <label type="speaker">TIRCIS en chantant.</label>
          <l>TV m'escoutes, helas! dans ma triste langueur;</l>
          <l>Mais je n’en suis pas mieux, ô! beauté sans pareille!</l>
          <l>Et je touche ton oreille</l>
          <l>Sans que je touche ton coeur.</l>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Va, va, c’est de-ja quelque chose que de toucher l’oreille, &amp; le temps amene tout. Chante moy cependant quelque plainte nouuelle que tu ayes composée pour moy.</p>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>MORON. PHILIS. TIRCIS.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>AH ! ah ! je vous y prens, cruelle; vous vous écartez des autres pour ouyr mon rival?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Oüy, je m’écarte pour cela; je te le dis encore. Je me plais auec luy, et l’on écoute volontiers les amans, lors qu’ils se plaignent aussi agreablement qu’il fait. Que ne chante-tu comme luy? je prendrois plaisir à t’écouter.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Si je ne sçay chanter, je sçay faire autre chose, &amp; quand....</p>
          <pb n="64" xml:id="p64" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f72"/>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Tais-toy? je veux l’entendre. Dis, Tircis, ce que tu voudras.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ah ! cruelle….</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Silence, dis-je, ou je me mettray en colere.</p>
          <label type="speaker">TIRCIS.</label>
          <l>ARbres espais, &amp; vous prez esmaillez,</l>
          <l>La beauté dont l’Hyuer vous avoit despouillez</l>
          <l>Par le Printemps vous est renduë:</l>
          <l>Vous reprenez tous vos appas;</l>
          <l>Mais mon ame ne reprend pas</l>
          <l>La joye, helas! que j’ay perduë.</l>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Morbleu que n’ay-je de la voix? ah! nature marastre! pourquoy ne m’as-tu pas donné dequoy chanter comme à vn autre?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>En verité, Tircis, il ne se peut rien de plus agreable, &amp; tu l’emportes sur tous les Riuaux que tu as.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Mais pourquoy est-ce que je ne puis pas chanter? N'ay-je pas vn estomach, vn gosier, &amp; vne langue comme vn autre? Oüy, oüy, allons, je veux chanter aussi, et te montrer que l’Amour fait faire toutes choses. Voicy vne chanson que j’ay faite pour toy.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Oüy, dis? je veux bien t’écouter pour la rareté du fait.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Courage, Moron? il n’y a qu’à auoir de la hardiesse.</p>
          <pb n="65" xml:id="p65" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f73"/>
          <label type="speaker">MORON chante.</label>
          <l>TOn extréme rigueur</l>
          <l>S'acharne sur mon cœur,</l>
          <l>Ah! Philis je trespasse!</l>
          <l>Daignes me secourir?</l>
          <l>En seras-tu plus grasse</l>
          <l>De m’auoir fait mourir?</l>
          <p>Vivat, Moron.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Voila qui est le mieux du monde: mais, Moron, je souhaiterois bien d’auoir la gloire, que quelque Amant fut mort pour moy; c'est vn auantage dont je n’ay pas encore joüy, et je trouue que j’aymerois de tout mon coeur vne personne qui m’aymeroit assez pour se donner la mort.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Tu aymerois vne personne qui se tuëroit pour toy?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Oüy.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>II ne faut que cela pour te plaire?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Non.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Voilà qui est fait, je te veux montrer que je me sçay tuër quand je veux.</p>
          <label type="speaker">TIRCIS chante.</label>
          <l>Ah! quelle douceur extréme,</l>
          <l>De mourir pour ce qu’on aime. bis</l>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>C’est vn plaisir que vous aurez quand vous voudrez.</p>
          <pb n="66" xml:id="p66" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f74"/>
          <label type="speaker">TIRCIS chante.</label>
          <l>Courage Moron? meurs promtement</l>
          <l>En genereux Amant.</l>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ie vous prie de vous mesler de vos affaires, &amp; de me laisser tuër à ma fantaisie. Allons je vais faire honte à tous les Amans; Tien? je ne suis pas homme à faire tant de façons, voy ce poignard? prens bien garde comme je vais me percer le cœur? Ie suis vostre seruiteur, quelque niais.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Allons, Tircis, viens t’en me redire à l’echo, ce que tu m’a chanté.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="67" xml:id="p67" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f75"/>
          <p>IV</p>
          <p>La Princesse esperant par vne feinte pouuoir descouurir les sentimens du Prince d’Ithaque, elle luy fit confidence qu’elle aymoit le Prince de Messene: Au lieu d’en paroistre affligé il luy rendit la pareille, &amp; luy fit connoistre que la Princesse sa parente luy auoit donné dans la veuë, &amp; qu’il la demanderoit en Mariage au Roy son Pere: A cette atteinte impreueuë cette Princesse perdit toute sa constance; &amp; quoy qu’elle essayast à se contraindre deuant luy, aussi-tost qu’il fut sorty, elle demanda auec tant d’empressement à sa Cousine de ne receuoir point les seruices de ce Prince, &amp; de ne l’espouser jamais, qu’elle ne pût le luy refuser: Elle s’en plaignit mesme à Moron, qui luy ayant dit assez franchement qu’elle l’aymoit donc, en fut chassé de sa presence.</p>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>EVRIALE, LA PRINCESSE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>PRince, comme jusques icy nous auons fait paroistre vne conformité de sentimens, &amp; que le Ciel a semblé mettre en nous mesmes attachemens pour nostre liberté, &amp; mesme auersion pour l’Amour; je suis bien ayse de vous ouurir mon coeur, &amp; de vous faire confidence d’vn changement dont vous serez surpris. I'ay toûjours regardé l’Hymen comme vne chose affreuse ; et j’auois fait serment d’abandonner plutost la vie, que de me resoudre jamais à perdre cette liberté pour qui j’auois des tendresses si grandes: mais, enfin, vn moment a dissipé toutes ces resolutions, le merite d’vn Prince m’a frapé aujourd’huy les yeux, &amp; mon ame tout d’vn coup (comme par vn miracle) est deuenuë sensible aux traits de cette passion que j’auois <pb n="68" xml:id="p68" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f76"/> toûjours mesprisée. I'ay trouué d’abord des raisons pour authoriser ce changement, &amp; je puis l’apuyer de la volonté de respondre aux ardantes sollicitations d’vn Pere, et aux voeux de tout vn Estat; mais, à vous dire vray, je suis en peine du jugement que vous ferez de moy, &amp; je voudrois sçauoir si vous condamnerez ou non le dessein que j'ay de me donner vn Espoux.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Vous pourriez faire vn tel choix, Madame, que je l’approuuerois sans doute.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Qui croyez-vous, à vostre auis, que je veüille choisir?</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Si j’estois dans vostre cœur, je pourrois vous le dire: mais comme je n’y suis pas, je n’ay garde de vous respondre.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Deuinez pour voir, et nommez quelqu’vn.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>I'aurois trop peur de me tromper.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Mais, encore, pour qui souhaiteriez-vous que je me declarasse ?</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Ie sçay bien, à vous dire vray, pour qui je le souhaiterois: mais auant que de m’expliquer, je dois sçauoir vostre pensée.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Et bien Prince, je veux bien vous la descouvrir: je suis seure que vous allez aprouuer mon choix, &amp; pour ne vous point tenir en suspent dauantage, le Prince de Messene est celuy de qui le merite s’est attiré mes voeux.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>O Ciel!</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Mon inuention à reussi, Moron, le voila qui se trouble.</p>
          <pb n="69" xml:id="p69" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f77"/>
          <label type="speaker">MORON. parlant à la Princesse. au Prince. à la Princesse. au Prince.</label>
          <p>Bon, Madame. Courage, Seigneur. II en tient. Ne vous defaites pas.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ne trouuez-vous pas que j’ay raison, &amp; que ce Prince à tout le merite qu’on peut auoir?</p>
          <label type="speaker">MORON au Prince.</label>
          <p>Remettez-vous, et songez à respondre.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>D'où vient, Prince, que vous ne dites mot, et semblez interdit?</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Ie le suis à la vérité, &amp; j’admire, Madame, comme le Ciel a pû former deux ames aussi semblables en tout que les nostres: deux ames en qui l’on ait veu vne plus grande conformité de sentimens, qui ayent fait éclater dans le mesme temps vne resolution à brauer les traits de l’Amour, &amp; qui dans le mesme moment ayent fait paroistre vne égale facilité à perdre le nom d’insensibles: Car enfin, Madame, puis que vostre exemple m’authorise, je ne feindray point de vous dire, que l’Amour aujourd’huy s’est rendu maistre de mon coeur, et qu’vne des Princesses, vos Cousines, l’aymable &amp; belle Aglante, a renuersé d’vn coup d’oeil tous les projets de ma fierté. Ie suis rauy, Madame, que par cette égalité de défaite, nous n’ayons rien à nous reprocher l’vn &amp; l’autre; &amp; je ne doute point, que comme je vous louë infiniement de vostre choix, vous n’aprouuiez aussi le mien. II faut que ce miracle éclate aux yeux de tout le monde, &amp; nous ne deuons point differer à nous rendre tous deux contens. Pour moy, Madame, je vous sollicite de vos suffrages, pour obtenir celle que je souhaite, &amp; vous trouuerez bon que j’aille de ce pas en faire la demande au Prince vostre Pere.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ah digne ! ah braue coeur !</p>
          <pb n="70" xml:id="p70" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f78"/>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>AH ! Moron, je n’en puis plus, &amp; ce coup que je n’attendois pas, triomphe absolument de toute ma fermeté.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>II est vray que le coup est surprenant, et j’auois creu d’abord, que vostre stratageme auoit fait son effet.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ah ! ce m’est vn despit à me desesperer, qu’vne autre ait l’auantage de soûmettre ce cœur que je voulois soûmettre.</p>
          <label type="head">SCENE TROISIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, AGLANTE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>PRincesse, j’ay à vous prier d’vne chose qu’il faut absolument que vous m’accordiez: Le Prince d’Ithaque vous ayme, &amp; veut vous demander au Prince mon Pere.</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Le Prince d’Ithaque, Madame !</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Oüy, il vient de m’en asseurer luy-mesme, et m’a demandé mon suffrage pour vous obtenir, mais je vous conjure de rejetter cette proposition, et de ne point prester l’oreille à tout ce qu’il pourra vous dire.</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Mais, Madame, s’il estoit vray que ce Prince m’aymast effectiuement, pourquoy n’ayant aucun dessein de vous engager, ne voudriez-vous pas soufrir….</p>
          <pb n="71" xml:id="p71" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f79"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Non, Aglante, je vous le demande, faites-moy ce plaisir, je vous prie, &amp; trouuez bon que n’ayant pû auoir l’auantage de le soûmettre, je luy dérobe la joye de vous obtenir.</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Madame, il faut vous obéïr; mais je croirois que la conqueste d’vn tel cœur ne seroit pas vne victoire à dédaigner.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Non, non, il n’aura pas la joye de me brauer entierement.</p>
          <label type="head">SCENE QUATRIESME.</label>
          <p>ARISTOMENE, MORON, LA PRINCESSE, AGLANTE.</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <p>MAdame, je viens à vos pieds rendre grace à l’Amour de mes heureux destins, &amp; vous tesmoigner auec mes transports, le ressentiment où je suis, des bontez surprenantes dont vous daignez fauoriser le plus soûmis de vos captifs.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Comment?</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <p>Le prince d’Ithaque, Madame, vient de m’asseurer tout à l’heure, que vostre coeur auoit eu la bonté de s’expliquer en ma faueur, sur ce celebre choix qu’attend toute la Grece.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>II vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <p>Oüy, Madame.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>C'est vn estourdy, et vous estes vn peu trop credule, Prince, <pb n="72" xml:id="p72" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f80"/> d’ajouster foy si promptement à ce qu’il vous a dit; vne pareille nouuelle meriteroit bien, ce me semble, qu’on en doutast vn peu de temps, et c’est tout ce que vous pourriez faire de la croire, si je vous l’auois dite moy-mesme.</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <p>Madame, si j’ay esté trop promt à me persuàder….</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>De grace, Prince, brisons là ce discours, &amp; si vous voulez m’obliger, souffrez que je puisse joüyr de deux momens de solitude.</p>
          <label type="head">SCENE CINQVIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, AGLANTE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>AH ! qu’en cette avanture, le Ciel me traite auec vne rigueur estrange ! au moins, Princesse, souuenez-vous de la priere que je vous ay faite?</p>
          <label type="speaker">AGLANTE.</label>
          <p>Je vous l’ay dit des-ja, Madame, il faut vous obeïr.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Mais, Madame, s’il vous aymoit vous n’en voudriez point, et cependant vous ne voulez pas qu’il soit à vn autre: C'est faire justement comme le chien du Jardinier.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Non, je ne puis souffrir qu’il soit heureux auec vne autre, &amp; si la chose estoit, je croy que j’en mourrois de deplaisir.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ma foy, Madame, auüons la dette, vous voudriez qu’il fût à vous, et dans toutes vos actions, il est aysé de voir que vous aymez vn peu, ce jeune Prince.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Moy, je l’ayme? O Ciel ! je l’ayme? auez-vous l’insolence de prononcer ces paroles, sortez de ma veuë impudent, &amp; ne vous presentez jamais deuuant moy.</p>
          <pb n="73" xml:id="p73" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f81"/>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Madame….</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Retirez-vous d’icy, vous dis-je, ou je vous en feray retirer d’vne autre maniere.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Ma foy son coeur en a sa prouision, &amp;….</p>
          <label type="head">SCENE SIXIESME.</label>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>DE quelle émotion inconnuë sens-je mon coeur atteint! &amp; qu'elle inquietude secrette est venu troubler tout d’vn coup la tranquillité de mon ame? Ne seroit-ce point aussi, ce qu’on vient de me dire, et sans en rien sçauoir, n’aymerois-je point ce jeune Prince? Ah! si cela estoit je serois vne personne à me desesperer: mais il est impossible que cela soit, &amp; je voy bien que je ne puis pas l’aymer. Quoy? je serois capable de cette lascheté. J'ay veu toute la Terre à mes pieds, auec la plus grande insensibilité du monde. Les respects, les hommages &amp; les soûmissions n’ont jamais pû toucher mon ame, &amp; la fierté et le dédain en auroient triomphé. J'ay mesprisé tous ceux qui m’ont aymée, &amp; j’aymerois le seul qui me mesprise? Non, non, je sçay bien que je ne l’ayme pas. II n’y a pas de raison à cela: Mais si ce n’est pas de l’amour que ce que je sens maintenant, qu’est-ce donc que ce peut estre? et d’où vient ce poison qui me court par toutes les veines, et ne me laisse point en repos auec moy-mesme? Sors de mon coeur, qui que tu sois, ennemy qui te caches, attaque moy visiblement, &amp; deuiens à mes yeux la plus affreuse beste de tous nos bois, afin que mon dart &amp; mes fleches me puissent deffaire de toy. O vous? admirables personnes, qui par la douceur de vos chants auez l’art d’adoucir les plus fascheuses inquietudes, approchez-vous d’icy de grace, &amp; tachez de charmer auec vostre musique le chagrin où ie suis.</p>
          <p>Fin du quatriesme Acte.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="74" xml:id="p74" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f82"/>
          <label type="head">CINQVIESME INTERMEDE.</label>
          <p>CLIMENE PHILIS.</p>
          <label type="speaker">CLLIMENE.</label>
          <p>CHere Philis, dis-moy, que crois-tu de l’Amour?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Toy-mesme, qu’en crois-tu, ma compagne fidelle,</p>
          <label type="speaker">CLIMENE.</label>
          <l>On m’a dit que sa flame est pire qu’vn Vautour,</l>
          <l>Et qu’on souffre en aymant vne peine cruelle.</l>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <l>On m’a dit qu’il n’est point de passion plus belle,</l>
          <l>Et que ne pas aymer c’est renoncer au jour.</l>
          <label type="speaker">CLIMENE.</label>
          <p>A qui des deux donnerons-nous victoire?</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>Qu'en croyrons-nous, ou le mal ou le bien?</p>
          <label type="speaker">CLIMENE, ET PHILIS. ensemble.</label>
          <l>Aymons, c’est le vray moyen</l>
          <l>De sçauoir ce qu’on en doit croire.</l>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <l>Cloris vante par tout l’Amour &amp; ses ardeurs,</l>
          <label type="speaker">CLIMENE.</label>
          <l>Amarante pour luy verse en tous lieux des larmes.</l>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <l>Si de tant de tourmens il accable les coeurs,</l>
          <l>D'où vient qu’on ayme à luy rendre les armes?</l>
          <label type="speaker">CLIMENE.</label>
          <l>Si sa flâme, Philis, est si pleine de charmes,</l>
          <l>Pourquoy nous défend-on d’en goûter les douceurs?</l>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>A qui des deux donnerons-nous victoire?</p>
          <label type="speaker">CLIMENE.</label>
          <l>Qu'en croirons-nous, ou le mal ou le bien:</l>
          <label type="speaker">TOVTES DEVX ENSEMBLES.</label>
          <l>Aymons, c’est le vray moyen</l>
          <l>De sçauoir ce qu’on en doit croire.</l>
          <p>LA Princesse les interrompit en cet endroit, &amp; leur dit, Acheuez seules si vous voulez, je ne sçaurois demeurer en repos &amp; quelque douceur qu’ayent vos chants, ils ne font que redoubler mon inquietude.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="75" xml:id="p75" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f83"/>
          <label type="head">ACTE CINQVIESME.</label>
          <label type="head">ARGVMENT.</label>
          <p>Il se passoit dans le cœur du Prince de Messene des choses bien differentes; la joye que lui auoit donnée le prince d’Ithaque, en luy apprenant malicieusement qu’il estoit aymé de la Princesse, l’auoit obligé de l’aller trouuer auec vne inconsideration que rien qu’vne extréme amour ne pouuoit excuser; mais il en auoit esté receu d’vne maniere bien differente à ce qu’il esperoit. Elle luy demanda qui luy auoit appris cette nouuelle, &amp; quand elle eut sçeu que sçauoit esté le Prince d’Ithaque, cette connoissance augmenta cruellement son mal, &amp; luy fit dire à demy desespérée, c’est vn estourdy; &amp; ce mot estourdit si fort le Prince de Messene, qu’il sortit tout confus sans lui pouuoir respondre. La Princesse d’vn autre costé alla trouuer le Roy son Pere, qui venoit de paroistre auec le Prince d’Ithaque, &amp; qui luy tesmoignoit, non seulement la joye qu’il auroit euë de le voir entrer dans son alliance, mais l’opinion qu’il commençoit d’auoir que sa fille ne le haissoit pas: Elle ne fut pas plustot aupres de luy, que se jettant à ses pieds, elle luy demanda pour la plus grande faueur qu’elle en pust jamais receuoir, que le prince d’Ithaque n’espousast jamais la Princesse.</p>
          <p>Ce qu’il luy promit solemnellement; mais il luy dit que si elle ne vouloit point qu’il fut à vne autre, il falloit qu’elle le prit pour elle : Elle luy respondit, il ne le voudroit pas; mais d’vne maniere si passionée, qu’il estoit aisé de connoistre les sentiments de son cœur. Alors le Prince quittant toute sorte de feinte, luy confessa son amour, &amp; le stratageme dont il s’estoit seruy pour venir au point ou il se voyoit alors par la connoissance de son humeur: La Princesse luy donnant la main, le Roy se tourna vers les deux Princes de Messene &amp; de Pyle, &amp; leur demanda si ses deux parentes, dont le merite n’estoit pas moindre que la qualité, ne seroient point capables de les consoler de leur disgrace; ils luy res<pb n="76" xml:id="p76" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f84"/>pondirent que l’honneur de son alliance faisant tous leurs souhaits, ils ne pouuoient esperer vne plus heureuse fortune. Alors la joye fut si grande dans le Palais, qu’elle se respandit par tous les enuirons.</p>
          <label type="head">SCENE PREMIERE.</label>
          <p>LE PRINCE, EVRIALE, MORON, AGLANTE, CINTHIE.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>OVy, Seigneur, ce n’est point raillerie, j’en suis ce qu’on appelle disgracié. II m’a falu tirer mes chausses au plus viste, &amp; jamais vous n’auez veu vn en emportement plus brusque que le sien.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Ah ! Prince, que je deuray de graces à ce stratageme amoureux, s’il faut qu’il ait trouué le secret de toucher son coeur.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Quelque chose, Seigneur, que l’on vienne de vous en dire, je n’ose encore, pour moy, me flatter de ce doux espoir: mais enfin si ce n’est pas à moy trop de temerité, que d’oser aspirer a l’honneur de vostre alliance, si ma personne, &amp; mes Estats...</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Prince, n’entrons point dans ces complimens, je trouue en vous dequoy remplir tous les souhaits d’vn pere, &amp; si vous auez le coeur de ma fille, il ne vous manque rien.</p>
          <label type="head">SCENE DEVXIESME.</label>
          <p>LA PRINCESSE, LE PRINCE EVRIALE, AGLANTE, CINTHIE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>O Ciel ! que vois-je icy ?</p>
          <pb n="77" xml:id="p77" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f85"/>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Oüy, l’honneur de vostre alliance m’est d’vn prix tres-considerable, &amp; je souscris aysement de tous mes suffrages à la demande que vous me faites.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Seigneur, je me jette à vos pieds pour vous demander vne grace. Vous m’auez toûjours tesmoigné vne tendresse extréme, &amp; je croy vous deuoir bien plus par les bontez que vous m'auez fait voir, que par le jour que vous m'auez donné: Mais si jamais pour moy vous auez eu de l'amitié, je vous en demande aujourd'huy la plus sensible preuue que vous me puissez accorder; c'est de n'écouter point, Seigneur, la demande de ce Prince, &amp; de ne pas souffrir que la Princesse Aglante soit vnie auec luy.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Et par quelle raison, ma Fille, voudrois-tu t’opposer à cette vnion ?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Par la raison, que je hais ce Prince, et que je veux, si je puis, trauerser ses desseins.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Tu le hais, ma Fille?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Oüy, &amp; de tout mon coeur, je vous l’auouë.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Et que ta-t'il fait?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Il ma mesprisée.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Et comment?</p>
          <pb n="78" xml:id="p78" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f86"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>II ne m’a pas trouuée assez bien faite pour m’addresser ses voeux.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Et quelle offence te fait cela ? Tu ne veux accepter personne ?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>N'importe, il me deuoit aimer comme les autres, et me laisser, au moins, la gloire de le refuser: Sa declaration me fait vn affront, &amp; ce m’est vne honte sensible, qu’à mes yeux, &amp; au milieu de vostre Cour il a recherché vne autre que moy.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Mais quel interest dois-tu prendre à luy?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>I'en prens, Seigneur, à me vanger de son mespris, &amp; comme je sçay bien qu’il ayme Aglante auec beaucoup d’ardeur, je veux empescher, s’il vous plaist, qu’il ne soit heureux auec elle.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Cela te tient donc bien au coeur?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Oüy, Seigneur, sans doute, &amp; s’il obtient ce qu’il demande, vous me verrez expirer à vos yeux.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Va, va ma Fille, auouë franchement la chose. Le merite de ce Prince t’a fait ouurir les yeux, &amp; tu l’aymes, enfin, quoy que tu puisse dire.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Moy, Seigneur?</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Oüy, tu l’aymes.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ie l’ayme, dites-vous? &amp; vous m’imputez cette lascheté, O Ciel ! quelle est mon infortune? puis-je bien, sans mourir, entendre <pb n="79" xml:id="p79" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f87"/> ces paroles, &amp; faut-il que je sois si malheureuse qu’on me soupçonne de l’aymer. Ah ! si c’estoit vn autre que vous, Seigneur, qui me tint ce discours, je ne sçay pas ce que je ne ferois point.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Et bien? oüy, tu ne l’aymes pas. Tu le hais, j’y consens, &amp; je veux bien pour te contenter qu’il n’espouse pas la Princesse Aglante.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Ah ! Seigneur, vous me donnez la vie.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Mais afin d’empescher qu’il ne puisse jamais estre à Elle, il faut que tu le prenne pour toy.</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Vous vous mocquez, Seigneur, &amp; ce n’est pas ce qu’il demande.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Pardonnez-moy, Madame, je suis assez temeraire pour cela, &amp; je prens à tesmoin le Prince vostre Pere, si ce n’est pas vous que j’ay demandée. C'est trop vous tenir dans l’erreur, il faut lever le masque, &amp; deussiez-vous vous en preualoir contre moy, descouvrir à vos yeux les veritables sentimens de mon coeur. Ie n’ay jamais aymé que vous, &amp; jamais je n’aymeray que vous. C’est vous, Madame, qui m’auez enlevé cette qualité d’insensible, que j’auois toûjours affectée, et tout ce que j’ay pû vous dire, n’a esté qu’vne feinte qu’vn mouuement secret m’a inspirée, et que je n’ay suiuie qu’auec toutes les violences imaginables. Il falloit qu’elle cessast bien-tost, sans doute, &amp; je m’estonne seulement qu’elle ait pû durer la moitié d’vn jour; car enfin je mourois, je bruslois dans l’ame quand je vous déguisois mes sentimens, &amp; jamais cœur n’a souffert vne contrainte égale à la mienne. Que si cette feinte, Madame, à quelque chose qui vous offence je suis tout prest de mourir pour vous en vanger: Vous n’auez qu’à parler, et ma main sur le champ fera gloire d’executer l’Arrest que vous prononcerez.</p>
          <pb n="80" xml:id="p80" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f88"/>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Non, non, Prince, je ne vous sçay pas mauuais gré de m’auoir abusée, et tout ce que vous m’auez dit, je l’ayme bien mieux vne feinte, que non pas vne verité.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Si bien donc, ma Fille, que tu veux bien accepter ce Prince pour Espoux?</p>
          <label type="speaker">LA PRINCESSE.</label>
          <p>Seigneur, je ne sçay pas encore ce que je veux: donnez-moy le temps d’y songer, je vous prie, et m’épargnez vn peu la confusion où je suis.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>Vous jugez, Prince, ce que cela veut dire, &amp; vous vous pouuez fonder la dessus.</p>
          <label type="speaker">EVRIALE.</label>
          <p>Ie l’attendray tant qu’il vous plaira, Madame, cet arrest de ma destinée, &amp; s’il me condamne à la mort, je le suiuray sans murmure.</p>
          <p>Vien, Moron, c’est icy vn jour de paix, &amp; je te remets en grace auec la Princesse.</p>
          <label type="speaker">MORON.</label>
          <p>Seigneur, je seray meilleur Courtisan vne autre fois, et je me garderay bien de dire ce que je pense.</p>
          <pb n="81" xml:id="p81" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f89"/>
          <label type="head">SCENE TROISIESME.</label>
          <p>ARISTOMENE, THEOCLES, LE PRINCE, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE, MORON.</p>
          <label type="speaker">LE PRINCE.</label>
          <p>IE crains bien, Princes, que le choix de ma Fille ne soit pas en vostre faueur; mais voila deux Princesses qui peuuent bien vous consoler de ce petit malheur.</p>
          <label type="speaker">ARISTOMENE.</label>
          <p>Seigneur, nous sçauons prendre nostre party, &amp; si ces aymables Princesses n’ont point trop de mespris pour les coeurs qu’on a rebutez; nous pouuons reuenir par elles, à l’honneur de vostre alliance.</p>
          <label type="head">SCENE QVATRIESME.</label>
          <p>PHILIS, ARISTOMENE, THEOCLES, LE PRINCE, LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE, MORON.</p>
          <label type="speaker">PHILIS.</label>
          <p>SEigneur, la Deesse Venus vient d’annoncer par tout le changement du coeur de la Princesse: Tous les Pasteurs &amp; toutes les Bergeres en tesmoignent leur joye par des dances &amp; des chansons, &amp; si ce n’est point vn spectacle que vous méprisiez, vous allez voir l’allegresse publique se repandre jusques icy.</p>
          <p>Fin du cinquiesme Acte.</p>
        </div>
        <div>
          <pb n="82" xml:id="p82" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f90"/>
          <label type="head">SIXIESME INTERMEDE.</label>
          <label type="head">CHOEVR DE PASTEVRS ET DE BERGERES QVI DANSENT.</label>
          <p>Quatre Bergers &amp; deux Bergeres Heroïques, representez les premiers par les Sieurs le Gros, Estiual Don &amp; Blondel, &amp; les deux Bergeres par Madlle. de la Barre &amp; Madlle. Hilaire se prenant la main, chanterent cette Chanson à danser à laquelle les autres respondirent.</p>
          <p>CHANSON.</p>
          <l>VSez mieux, ô! beautez fieres!</l>
          <l>Du pouuoir de tout charmer:</l>
          <l>Aymez, aymables Bergeres,</l>
          <l>Quelque fort qu'on s'en deffende,</l>
          <l>Il y faut venir vn jour:</l>
          <l>Il n'est rien qui ne se rende</l>
          <l>Aux doux charmes de l'Amour.</l>
          <l>Songez de bonne heure à suiure</l>
          <l>Le plaisir de s’enflamer,</l>
          <l>Vn coeur ne commence à viure,</l>
          <l>Que du jour qu’il sçait aymer:</l>
          <l>Quelque fort qu’on s’en deffende,</l>
          <l>Il y faut venir vn jour:</l>
          <l>Il n’est rien qui ne se rende</l>
          <l>Aux doux charmes de l’Amour.</l>
          <p>Pendant que ces aymables personnes dansoient, il sortit de dessous le Theatre la machine d’vn grand arbre chargé de seize <pb n="83" xml:id="p83" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f91"/>Faunes, dont les huit joüerent de la Fluste, &amp; les autres du Violon auec vn concert le plus agreable du monde. Trente Violons leur respondoient de l’Orchestre, auec six autres concertans de Clauessins &amp; de Theorbes, qui estoient les Sieurs D’Anglebert, Richard, Itier, La Barre le cadet, Tissu &amp; le Moine.</p>
          <p>Et quatre Bergers &amp; quatre Bergeres vinrent danser vne fort belle entrée, à laquelle les Faunes descendans de l’arbre se meslerent de temps en temps, &amp; toute cette Scene fust si grande, si remplie &amp; si agreable, qu’il ne s’estoit encore rien veu de plus beau en Ballet.</p>
          <p>Aussi fit-elle vne aduantageuse conclusion aux diuertissemens de ce jour, que toute la Cour ne loüa pas moins que celuy qui l’auoit precedé, se retirant auec vne satisfaction qui luy fit bien esperer de la suite d’vne Feste si complette.</p>
          <p>Les Bergers estoient. Les Sieurs Chicanneau, du Pron, Noblet, &amp; la Pierre.</p>
          <p>Et les Bergeres. Les Sieurs Baltazard, Magny, Arnald, &amp; Bonnard.</p>
          <p>[np]</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f93"/>
        <!-- Vignette - à encoder ? -->
        <head><date when="1664-05-08">TROISIESME IOVRNÉE</date> DES PLAISIRS DE L’ISLE ENCHANTÉE.</head>
        <p>PLVS on s’auançoit vers <placeName key="loc:Versailles" spec="bassin_des_cygnes">le grand Rondeau</placeName> qui representoit le Lac, sur lequel estoit autresfois basty <tech type="construction">le Palais d’Alcine</tech>: Plus on s’approchoit de la fin des diuertissemens de l’Isle Enchantée, comme s’il n’eust pas été juste que tant de braues Cheualiers demeurassent plus long-temps dans vne oysiueté qui eust fait tort à leur gloire.</p>
        <p>On feignoit donc, suiuant toûjours le premier dessein, que le Ciel ayant resolu de donner la liberté à ces Guerriers; <name key="#alcine">Alcine</name> en eut des pressentimens qui la remplirent de terreur &amp; d’inquietudes: Elle voulut apporter tous les remedes possibles pour preuenir ce malheur, &amp; fortifier en toutes manieres vn lieu qui pût renfermer tout son repos &amp; sa joye.</p>
        <p>On fit paroistre sur <placeName key="loc:Versailles" spec="bassin_des_cygnes">ce Rondeau</placeName>, dont l’estenduë &amp; la forme sont extraordinaires, <tech type="construction">vn Rocher situé au milieu d’vne Isle couuerte de diuers animaux</tech>, comme s’ils eussent voulu en deffendre l’entrée.</p>
        <p><tech type="construction">Deux autres Isles plus longues, mais d’vne moindre largeur, paroissoient aux deux costez de la premiere</tech>, &amp; toutes trois aussi bien que les bords du Rondeau, estoient <tech type="éclairage">si fort esclairées, que ces lumieres faisoient naistre vn nouueau jour dans l’obscurité de la nuit</tech>.</p>
        <p><persName key="#louisxiv #anne_d_autriche #marie_therese">Leurs Majestez</persName> estant arriuées, n’eurent pas plustost pris <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f94"/>leur place, que <tech type="musique">l’vne des deux Isles qui paroissoient aux costez de la premiere, fut toute couuerte de Violons fort bien vestus</tech>.</p>
        <p><tech type="musique">L’autre qui luy estoit opposée, le fut en mesme temps de Trompettes &amp; de Tymballiers, dont les habits n’estoient pas moins riches</tech>.</p>
        <p>Mais ce qui surprit dauantge, fut de voir sortir <tech type="machine"><name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">Alcine</name> de derriere le Rocher, portée par vn Monstre-Marin d’vne grandeur prodigieuse</tech>.</p>
        <p>Deux des Nymphes de sa suite, sous les noms de <name key="#celie" corresp="#mlle_de_brie">Celie</name> et de <name key="#dirce" corresp="#armande_bejart">Dircé</name>, partirent au mesme temps à sa suite; &amp; se mettant à ses costez sur <tech type="machine">de grandes Baleines</tech>, elles s’approcherent du bord du Rondeau, &amp; <name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">Alcine</name> commença des Vers, ausquels ses Compagnes respondirent, &amp; qui furent à la loüange de la <persName key="#anne_d_autriche">Reyne Mere du Roy</persName>.</p>
        <stage><name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">ALCINE</name>, <name key="#celie" corresp="#mlle_de_brie">CELIE</name>, <name key="dirce" corresp="#armande_bejart">DIRCE</name>.</stage>
        <label type="speaker"><name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">ALCINE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">VOus à qui je fis part de ma félicité,</l>
          <l rend="i">Pleurez auec moy dans cette extremité.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#celie" corresp="#mlle_de_brie">CÉLIE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">Quel est donc le sujet des soudaines alarmes</l>
          <l rend="i">Qui de vos yeux charmans font couler tant de larmes ?</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">ALCINE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">Si je pense en parler, ce n’est qu’en fremissant.</l>
          <l rend="i">Dans les sombres horreurs d’vn songe menassant,</l>
          <l rend="i">Vn spectre m’auertit, d’vne voix esperduë,</l>
          <l rend="i">Que pour moy des Enfers la force est suspenduë;</l>
          <l rend="i">Qu’vn celeste pouuoir arreste leur secours,</l>
          <l rend="i">Et que ce jour sera le dernier de mes jours.</l>
          <l rend="i">Ce que versa de triste au poinct de ma naissance</l>
          <l rend="i">Des Astres ennemis, la maligne influence,</l>
          <l rend="i">Et tout ce que mon art m’a predit de malheurs,</l>
          <l rend="i">En ce songe fut peint de si viues couleurs,</l>
          <l rend="i">Qu’à mes yeux éueillez sans cesse il représente</l>
          <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f95"/>
          <l rend="i">Le pouuoir de <name key="#melisse">Melisse</name>, &amp; l’heur de <name key="#bradamante">>Bradamante</name>.</l>
          <l rend="i">I’auois preveu ces maux, mais les charmans plaisirs</l>
          <l rend="i">Qui sembloient en ces lieux preuenir nos desirs;</l>
          <l rend="i">Nos superbes palais, nos jardins, nos campagnes,</l>
          <l rend="i">L’agreable entretien de nos cheres compagnes;</l>
          <l rend="i">Nos jeux et nos chansons, les concerts des oyseaux,</l>
          <l rend="i">Le parfum des Zephirs, le murmure des eaux,</l>
          <l rend="i">De nos tendres amours les douces avantures,</l>
          <l rend="i">M’auoient fait oublier ces funestes augures,</l>
          <l rend="i">Quand le songe cruel dont je me sens troubler,</l>
          <l rend="i">Auec tant de fureur les vint renouueller.</l>
          <l rend="i">Chaque instant, je croy voir mes forces terrassées,</l>
          <l rend="i">Mes gardes esgorgez, &amp; mes prisons forcées;</l>
          <l rend="i">Ie croy voir mille amans, par mon art transformez,</l>
          <l rend="i">D’vne égale fureur à ma perte animez;</l>
          <l rend="i">Quitter en mesme temps leurs troncs &amp; leurs feuïllages,</l>
          <l rend="i">Dans le juste dessein de vanger leurs outrages,</l>
          <l rend="i">Et je croy voir, enfin, mon aymable <name key="roger">Roger</name></l>
          <l rend="i">De mes fers méprisez, prest à se desgager.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#celie" corresp="#mlle_de_brie">CELIE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">La crainte en vostre esprit s’est acquis trop d’empire,</l>
          <l rend="i">Vous regnez seule icy, pour vous seule on soupire;</l>
          <l rend="i">Rien n’interrompt le cours de vos contentemens</l>
          <l rend="i">Que les accents plaintifs de vos tristes amans:</l>
          <l rend="i"><name key="logistile">Logistile</name>, &amp; ses gens chassez de nos campagnes</l>
          <l rend="i">Tremblent encor de peur, cachez dans leurs montagnes;</l>
          <l rend="i">Et le nom de <name key="#melisse">Melisse</name>, en ces lieux inconnu,</l>
          <l rend="i">Par vos augures seuls jusqu’à nous est venu.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#dirce" corresp="#armande_bejart">DIRCÉ</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">Ah ! ne nous flatons point, ce fantosme effroyable</l>
          <l rend="i">M’a tenu cette nuit vn discours tout semblable.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">ALCINE</name>.</label>
        <l rend="i">Helas ! de nos malheurs qui peut encor douter.</l>
        <label type="speaker"><name key="#celie" corresp="#mlle_de_brie">CELIE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">I’y vois vn grand remede, et facile à tenter;</l>
          <l rend="i">Vne <persName key="#anne_d_autirche">Reyne</persName> paroist, dont le secours propice</l>
          <l rend="i">Nous sçaura garentir des efforts de <name key="#melisse">Melisse</name>:</l>
          <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f96"/>
          <l rend="i">Par tout de cette Reyne on vante la bonté,</l>
          <l rend="i">Et l’on dit que son cœur, de qui la fermeté</l>
          <l rend="i">Des flots les plus mutins méprisa l’insolence,</l>
          <l rend="i">Contre les vœux des siens est toûjours sans defense.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="alcine" corresp="#therese_duparc">ALCINE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">Il est vray, je la vois, en ce pressant danger</l>
          <l rend="i">A nous donner secours taschons de l’engager;</l>
          <l rend="i">Disons-luy qu’en tous lieux la voix publique estale</l>
          <l rend="i">Les charmantes beautez de son ame Royale;</l>
          <l rend="i">Disons que sa vertu, plus haute que son rang</l>
          <l rend="i">Sçait releuer l’esclat de son auguste sang,</l>
          <l rend="i">Et que de nostre sexe elle a porté la gloire</l>
          <l rend="i">Si loin, que l’auenir aura peine à le croire;</l>
          <l rend="i">Que du bon-heur public son grand cœur amoureux</l>
          <l rend="i">Fit toûjours des perils un mépris genereux;</l>
          <l rend="i">Que de ses propres maux, son ame à peine atteinte,</l>
          <l rend="i">Pour les maux de l’Estat garda toute sa crainte:</l>
          <l rend="i">Disons que ses bien-faits versez à pleines mains</l>
          <l rend="i">Luy gaignent le respect et l’amour des humains,</l>
          <l rend="i">Et qu’au moindre danger dont elle est menacée</l>
          <l rend="i">Toute la terre en deüil se montre interessée:</l>
          <l rend="i">Disons qu’au plus haut poinct de l’absolu pouuoir,</l>
          <l rend="i">Sans faste &amp; sans orgueil sa grandeur s’est fait voir;</l>
          <l rend="i">Qu’aux temps les plus fascheux, sa sagesse constante,</l>
          <l rend="i">Sans crainte a soustenu l’autorité penchante;</l>
          <l rend="i">Et dans le calme heureux, de ses trauaux acquis,</l>
          <l rend="i">Sans regret la remit dans les mains de son Fils.</l>
          <l rend="i">Disons par quels respects, par quelle complaisance</l>
          <l rend="i">De ce Fils glorieux, l’amour la recompense;</l>
          <l rend="i">Vantons les longs trauaux, vantons les justes loix</l>
          <l rend="i">De ce Fils reconnu pour le plus grand des Rois;</l>
          <l rend="i">Et comment cette Mere, heureusement feconde,</l>
          <l rend="i">Ne donnant que deux fois a donné tant au monde.</l>
          <l rend="i">Enfin, faisons parler nos soûpirs &amp; nos pleurs</l>
          <l rend="i">Pour la rendre sensible à nos viues douleurs,</l>
          <l rend="i">Et nous pourrons trouuer au fort de nostre peine</l>
          <l rend="i">Vn refuge paisible aux pieds de cette <persName key="anne_d_autriche">Reyne</persName>.</l>
        </lg>
        <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f97"/>
        <label type="speaker"><name key="#dirce" corresp="#armande_bejart">DIRCÉ</name></label>
        <lg>
          <l rend="i">Ie sçais bien que son cœur, noblement genereux,</l>
          <l rend="i">Ecoute auec plaisir la voix des malheureux:</l>
          <l rend="i">Mais on ne voit jamais éclater sa puissance</l>
          <l rend="i">Qu’à repousser le tort qu’on fait à l’innocence;</l>
          <l rend="i">Ie sçais qu’elle peut tout, mais je n’ose penser</l>
          <l rend="i">Que jusqu’à nous deffendre on la vit s’abaisser.</l>
          <l rend="i">De nos douces erreurs elle peut estre instruite,</l>
          <l rend="i">Et rien n’est plus contraire à sa rare conduite;</l>
          <l rend="i">Son Zele si connu pour le culte des Dieux</l>
          <l rend="i">Doit rendre à sa vertu nos respects odieux,</l>
          <l rend="i">Et loin qu’à son abord mon effroy diminuë</l>
          <l rend="i">Malgré-moy je le sens qui redouble à sa veuë.</l>
        </lg>
        <label type="speaker"><name key="#alcine" corresp="therese_duparc">ALCINE</name>.</label>
        <lg>
          <l rend="i">Ah ! ma propre frayeur suffit pour m’affliger!</l>
          <l rend="i">Loin d’aigrir mon ennuy, cherche à le soulager,</l>
          <l rend="i">Et tasche de fournir à mon ame oppressée</l>
          <l rend="i">Dequoy parer aux maux dont elle est menacée.</l>
          <l rend="i">Redoublons cependant les Gardes du Palais,</l>
          <l rend="i">Et s’il n’est point pour nous d’azile desormais</l>
          <l rend="i">Dans nostre desespoir cherchons nostre deffense,</l>
          <l rend="i">Et ne nous rendons pas au moins sans resistance.</l>
        </lg>
        <list>
          <item><name>Alcine</name>. <persName key="#therese_du_parc">Madlle. du Parc</persName>.</item>
          <item><name>Celie</name>. <persName key="#mlle_de_brie">Madlle. de Brie</persName>.</item>
          <item><name>Dircé</name>. <persName key="#armande_bejart">Madlle. Moliere</persName>.</item>
        </list>
        <p>LOrs qu’ils furent acheuez, &amp; qu’<name key="#alcine" corresp="#therese_duparc">Alcine</name> se fut retirée pour aller redoubler les Gardes du Palais, <tech type="musique">le concert des Violons</tech> se fit entendre; pendant que <tech type="machine">le Frontispice du Palais venant à s’ouurir auec vn merueilleux artifice, &amp; des Tours à s’esleuer à veuë d’œil</tech>.</p>
        <p>Quatre Geants d’vne grandeur desmesurée, vinrent à paroistre auec quatre Nains; qui par l’opposition de leur petite taille, faisoient paroistre celle des Geants encore plus excessiue. Ces Colloses estoient commis à la garde du Palais, &amp; ce fut par eux que commença la premiere Entrée du Ballet.</p>
        <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f98"/>
        <!-- voir comment encoder les types de divertissement -->
        <label type="head"><title>BALLET DV PALAIS D'ALCINE</title></label>
        <div>
          <head>PREMIERE ENTRÉE</head>
          <stage><name key="#geants" corresp="#manceau #vagnard #pesan #joubert">QVatre Geants</name>, &amp; <name key="#nains" corresp="#des_airs_fils1 #des_airs_fils2 #vagnard_fils #tutin_fils">quatre Nains</name>.</stage>
          <list>
            <item><name>Geants</name>. Les Sieurs <persName key="#manceau">Mançeau</persName>, <persName key="#vagnard">Vagnard</persName>, <persName key="#pesan">Pesan</persName>, &amp; <persName key="#joubert">Ioubert</persName>.</item>
            <item><name>Nains</name>. Les <persName key="#des_airs_fils1 #des_airs_fils2">deux petits Des-Airs</persName>, le <persName key="#vagnard_fils">petit Vagnard</persName>, &amp; le <persName key="tutin_fils">petit Tutin</persName>.</item>
          </list>
        </div>
        <div>
          <head>II. ENTRÉE</head>
          <stage><name key="#maures" corresp="#d_heureux #beauchamp #molier #la_marre #le_chantre #de_gan #du_pron #mercier">HVit Maures</name> chargez par <name key="alcine" corresp="#therese_du_parc">Alcine</name> de la garde du dedans, en font vne exacte visite, auec chacun deux flambeaux.</stage>
          <list>
            <item><name>Maures</name>. Messieurs <persName key="#d_heureux">d’Heureux</persName>, <persName key="#beauchamp">Beauchamp</persName>, <persName key="#molier">Molier</persName>, <persName key="#la_marre">La Marre</persName>, Les Sieurs <persName key="#le_chantre">Le Chantre</persName>, <persName key="#de_gan">de Gan</persName>, <persName key="#du_pron">Du Pron</persName>, &amp; <persName key="#mercier">Mercier</persName>.</item>
          </list>
        </div>
        <div>
          <head>III. ENTRÉE</head>
           <p>CEpendant vn despit amoureux oblige <name key="#chevaliers" corresp="#de_souville #raynal #des_airs_l_aine #des_airs_le_second #de_lorge #balthasard">six Cheualiers</name> qu’<name key="#alcine" corresp="#therese_du_parc">Alcine</name> retenoit aupres d’elle, à tenter la sortie de ce Palais; mais la fortune ne secondant pas les efforts qu’ils font dans leur desespoir, ils sont vaincus apres vn grand combat, par autant de <name key="#monstres" corresp="#chicanneau #noblet #arnald #desbrosses #desonets #la_pierre">Monstres</name> qui les attaquent.</p> <p> <name key="#chevaliers" corresp="#de_souville #raynal #des_airs_l_aine #des_airs_le_second #de_lorge #balthasard">Six Cheualiers</name>, &amp; <name key="#monstres" corresp="#chicanneau #noblet #arnald #desbrosses #desonets #la_pierre">six Monstres</name>.</p> 
          <list>
            <item><name>Cheualiers</name>. Messieurs <persName key="#de_souville">de Souuille</persName>, <persName key="#raynal">Raynal</persName>, <persName key="#des_airs_l_aine">Des-Airs l’aisné</persName>, <persName key="#des_airs_le_second">Des-Airs le second</persName>, <persName key="#de_lorge">De Lorge</persName>, &amp; <persName key="#balthasard">Balthasard</persName>.</item>
            <item><name>Monstres</name>. les Sieurs <persName key="#chicanneau">Chicanneau</persName>, <persName key="#noblet">Noblet</persName>, <persName key="#arnald">Arnald</persName>, <persName key="#desbrosses">Desbrosses</persName>, <persName key="#desonnets">Desonets</persName>, &amp; <persName key="#la_pierre">la Pierre</persName>.</item>
          </list>
        </div>
        <div>
        <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f99"/>
          <head>IV. ENTRÉE</head>
          <stage><name key="#alcine" corresp="#therese_du_parc">Alcine</name> allarmée de cét accident, inuoque de nouueau tous ses <name key="#demons">Esprits</name>, &amp; leur demande secours: il s’en presente <name key="#demons_agiles" corresp="#saint_andre #mmagny">deux à elle, qui font des sauts auec vne force, &amp; vne agilité merueilleuses</name>.</stage>
          <list>
            <item><name>Demons agilles</name>. Les Sieurs <persName key="#saint_andre">S. André</persName>, &amp; <persName key="#magny">Magny</persName>.</item>
          </list>
        </div>
        <div>
          <head>V. ENTRÉE</head>
          <stage>D’Autres <name key="#demons_sauteurs" corresp="#tutin #brodiere #peson #bureau">Demons</name> viennent encore, &amp; semblent asseurer <name key="#alcine" corresp="#therese_du_parc">la Magicienne</name> qu’ils n’oublieront rien pour son repos.</stage>
          <list>
            <item><name>Autres Demons Sauteurs</name>. Les Sieurs <persName key="#tutin">Tutin</persName>, <persName key="#la_brodiere">La Brodiere</persName>, <persName key="#pesan">Pesan</persName>,&amp; <persName key="#bureau">Bureau</persName>.</item>
          </list>
        </div>
        <div>
          <head>VI. ET DERNIERE ENTRÉE.</head>
          <stage>MAis à peine commence-t'elle à se rasseurer, qu’elle voit paroistre, aupres de <name key="#roger" corresp="#beauchamp">Roger</name>, &amp; de quelques <name key="#chaveliers" corresp="#d_heureux #raynal #du_pron #desbrosses">Cheualiers de sa suitte</name>, la sage <name key="#melisse" corresp="#de_lorge">Melisse</name> sous la forme d’Atlas; Elle court aussi-tost pour empescher l’effet de son intention; mais elle arriue trop tard: <name key="#melisse" corresp="#de_lorge">Melisse</name> a déjà mis au doigt de ce <name key="#roger" corresp="#beauchamp">braue Cheualier</name> la fameuse bague qui destruit les enchantements; <tech type="feu_d_artifice">lors vn coup de Tonnerre, suiuy de plusieurs esclairs, marque la destruction du Palais, qui est aussi-tost reduit en cendres par vn Feu d’artifice, qui met fin à cette avanture, &amp; aux diuertissemens de l’Isle Enchantée</tech>.</stage>
          <list>
            <item><name>Alcine</name>. <persName key="#therese_du_parc">Madlle. du Parc</persName>.</item>
            <item><name>Melisse</name>. <persName key="#de_lorge">De Lorge</persName>.</item>
            <item><name>Roger</name>. <persName key="#beauchamp">M. Beauchamp</persName>.</item>
            <item><name>Cheualiers</name>. Messieurs <persName key="#d_heureux">d’Heureux</persName>, <persName key="#raynal">Raynal</persName>, <persName key="#du_pron">Du Pron</persName>, &amp; <persName key="#desbrosses">Desbrosses</persName>.</item>
            <item><name>Escuyers</name>. Messieurs <persName key="#la_marre">La Marre</persName>, <persName key="#le_chantre">Le Chantre</persName>, <persName key="#de_gan">De Gan</persName>, &amp; <persName key="#mercier">Mercier</persName>.</item>
          </list>
          <trailer>FIN DV BALLET.</trailer>
        </div>
        <div>
          <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f100"/>
          <p> <tech type="feu°d°artifice">IL sembloit que le Ciel, la Terre &amp; l’Eau fussent tous en feu, &amp; que la destruction du superbe Palais d’Alcine, comme la liberté des Cheualiers qu’elle y retenoit en prison, ne se pût accomplir que par des prodiges &amp; des miracles: La hauteur &amp; le nombre des fusées volantes, celles qui rouloient sur le riuage, &amp; celles qui ressortoient de l’eau apres s’y estre enfoncées, faisoient vn spectacle si grand &amp; si magnifique, que rien ne pouuoit mieux terminer les enchantemens qu’vn si beau Feu d’Artifice; lequel ayant enfin cessé apres vn bruit &amp; vne longueur extraordinaires, les coups de boëttes qui l’auoient commencé redoublerent encore.</tech></p>
          <p>Alors toute la Cour se retirant, confessa qu’il ne se pouuoit rien voir de plus acheué que ces trois Festes: Et c’est assez aduoëer qu’il ne s’y pouuoit rien adjouster, que de dire que les trois Iournées ayant eu chacune ses partisans, comme chacun auoit eu ses beautez particuliers, on ne conuint pas du prix qu’elles deuoient emporter entre-elles; bien qu’on demeurast d’accord qu’elles pouuoient justement le disputer à toutes celles qu’on auoit veuës jusques alors, &amp; les surpasser peut-estre.</p>
          <p>Mais quoy que les Festes comprises dans le sujet des <title>Plaisirs de l’Isle Enchantée</title> fussent terminées, tous les diuertissemens de <placeName key="loc:versailles">Versailles</placeName> ne l’estoient pas; &amp; la magnificence &amp; la galanterie du <persName key="#louisxiv">Roy</persName>, en auoit encore réserué pour les autres jours, qui n’estoient pas moins agreables.</p>
        </div>
      </div>
      <div>
        <p><date when="1664-05-10">Le Samedy dixiesme</date> <persName key="#louisxiv" role="organisateur">Sa Majesté</persName> voulut courir les testes; c’est vn exercice que peu de gens ignorent, &amp; dont l’vsage est venu d’Allemagne, fort bien inuenté, pour faire voir l’addresse d’vn Caualier; tant à bien mener son cheual dans les passades de guerre, qu’à bien se seruir d’vne lance, d’vn dard, &amp; d’vne espée. Si quelqu’vn ne les a point veu courre, il en trouuera icy la description, estant moins communes que la bague, &amp; seulement icy depuis peu d’années, &amp; ceux qui en ont eu le plaisir, ne s’ennuyent pas pourtant d’vne narration si peu estenduë.</p>
        <p>Les Cheualiers entrent l’vn apres l’autre dans la Lice la lance à la main, &amp; vn dard sous la cuisse droite; &amp; apres <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f101"/> que l’vn d’eux a couru &amp; emporté vne Teste de gros carton peinte, &amp; de la forme de celle d’vn Turc, il donne sa lance à vn Page, &amp; faisant la demy-volte il reuient à toute bride à la seconde Teste, qui a la couleur &amp; la forme d’vn Maure, l’emporte auec le dard qui luy jette en passant; puis reprenant vne jaueline, peu diferente de la forme du dard, dans vne troisiesme passade il la darde dans vn bouclier où est peinte vne teste de Meduse; &amp; acheuant sa demy-volte il tire l’espée, dont il emporte en passant toûjours à toute bride vne teste esleuée à vn demy pied de terre; puis faisant place à vn autre, celuy qui en ses courses en a emporté le plus, gagne le prix.</p>
        <p>Toute la Cour s’estant placée sur vne balustrade de fer doré, qui regnoit autour de l’agreable maison de <placeName key="loc:versailles">Versailles</placeName>, &amp; qui regarde sur le fossé, dans lequel on auoit dressé la Lice auec des barrieres.</p>
        <p>Le Roy s’y rendit suiuy des mesmes Cheualiers qui auoient couru la bague: Les Ducs <persName key="#saint_aignan" role="marechal_de_camp">de S. Aignan</persName> &amp; <persName key="#anne_de_noailles" role="juge_des_courses">de Noailles</persName> y continäns leurs premieres fonctions; l’vn de Mareschal de Camp, &amp; l’autre de Iuge des Courses: Il s’en fit plusieurs fort belles &amp; heureuses; mais l’addresse du <persName key="#louisxiv" role="participant">Roy</persName> luy fit emporter hautement en suitte du prix de la Course des Dames, encore celuy que donnoit la <persName key="#marie_therese">Reyne</persName>; c’estoit vne rose de Diamans de grand prix, que le <persName key="louisxiv" role="participant">Roy</persName>, apres l’auoir gagnée, redonna liberalement à courre aux autres Cheualiers, &amp; que le <persName key="#armand_du_cambout" role="participant">Marquis de Coaslin</persName> disputa contre le <persName key="#charles_de_soyecourt" role="participant">Marquis de Soyecourt</persName>&amp; la gagna.</p>
      </div>
      <div>
        <p><date when="1664-05-11">Le Dimanche</date> au leuer du <name key="#louisxiv">Roy</name>, quasi toute la conuersation tourna sur les belles Courses du jour precedent, &amp; donna lieu à vn grand deffy entre le <persName key="#saint_aignan" role="participant">Duc de S. Aignan</persName>, qui n’auoit point encore couru, &amp; le <persName key="#charles_de_soyecourt" role="participant">Marquis de Soyecourt</persName>, qui fut remise au lendemain, pource que le <persName key="#antoine_iii_de_gramont">Mareschal Duc de Grammont</persName>, qui parioit pour ce Marquis, estoit obligé de partir pour Paris, d’où il ne deuoit reuenir que le jour d’apres.</p>
        <p>Le <persName key="#louisxiv">Roy</persName> mena toute la Cour cette apresdinée à sa <placeName key="loc:Versailles" spec="ménagerie">Mesnagerie</placeName>, dont on admira les beautez particulieres, &amp; le nombre presque incroyable d’oyseaux de toutes sortes; parmy <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f102"/> lesquels il y en a beaucoup de fort rares. Il seroit inutile de parler de la collation qui suiuit ce diuertissement, puis que huit jours durant chaque repas pouuoit passer pour vn Festin des plus grands qu’on puisse faire.</p>
        <p>Et le soir Sa Majesté, fit representer sur l’vn des theatres doubles de son Sallon, que son Esprit vniuersel a luy-mesme inuentez, la Comedie des <title>Fascheux</title> faite par le Sieur <persName key="#moliere" role="auteur">de Moliere</persName>, meslée d’entrées de Ballet, &amp; fort ingenieuse.</p>
      </div>
      <div>
        <p>Le bruit du deffy qui se deuoit courir le <date when="1664-05-12">Lundi douziesme</date>, fit faire vne infinité de gageures d’assez grande valeur; quoy que celle des deux Cheualiers ne fut que de cent pistolles: Et comme le <persName key="#saint_aignan" role="participant">Duc</persName> par vne heureuse audace donnoit vne Teste à ce <persName key="#charles_de_soyecourt" role="participant">Marquis</persName> fort adroit, beaucoup tenoient pour ce dernier; qui s’estant rendu vn peu plus tard chez le <persName key="#louisxiv">Roy</persName>, y trouua vn cartel pour le presser, lequel pour n’estre qu’en prose, on n’a point mis en ce discours.</p>
        <p>Le <persName key="#saint_aignan" role="auteur">Duc de S. Aignan</persName>, auoit aussi fait voir à quelques vns de ses amis, comme vn heureux presage de sa victoire, ces quatre Vers.</p>
        <label type="head">AVX DAMES.</label>
        <lg ana="quatrain">
          <l rend="i">BElles, vous direz en ce jour</l>
          <l rend="i">Si vos sentiments sont les nostres,</l>
          <l rend="i">Qu'estre vainqueur du grand Soyecourt</l>
          <l rend="i">C'est estre vainqueur de dix autres.</l>
        </lg>
        <p>Faisant toûjours allusion à son nom de <name key="#guidon_le_sauvage" corresp="#saint_aignan">Guidon le Sauvage</name>, que l’aventure de l’île perilleuse rendit vainqueur de dix chevaliers.</p>
        <p>Aussi-tost que le <persName key="#louisxiv">Roy</persName> eust disné, il conduisit <persName key="#anne_d_autriche #marie_therese">les Reynes</persName>, <persName key="#monsieur">Monsieur</persName>, <persName key="#madame">Madame</persName>, &amp; toutes les Dames dans vn lieu ou on deuoit tirer vne Loterie, afin que rien ne manquast à la galanterie de ces Festes; c’estoit des pierreries, des ameublemens, de l’argenterie &amp; autres choses semblables: Et quoyque le sort ait accoustumé de decider de ces presens, il s’accorda sans doute auec le desir de <persName key="#louisxiv">S. M.</persName> quand il fit tomber le gros lot entre les mains de <persName key="#marie_therese">la Reyne</persName>; chacun sortant de ce lieu là fort content, pour aller voir les Courses qui s’alloient commencer.</p>
        <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f103"/>
        <p>Enfin <name key="#guidon_le_sauvage" corresp="#saint_aignan">Guidon</name> &amp; <name key="olivier" corresp="#cm_de_belleforiere">Oliuier</name> parurent sur les rangs à cinq heures du soir, fort proprement vestus &amp; bien montez.</p>
        <p><persName key="#louisxiv">Le Roy</persName> auec toute la Cour les honora de sa presence; &amp; <persName key="#louisxiv">Sa Majesté</persName> leust mesme les Articles des Courses, afin qu’il n’y eust aucune contestation entre-eux. Le succés en fut heureux au <persName key="#saint_aignan">Duc de S. Aignan</persName>, qui gagna le deffy.</p>
        <p>Le soir, <persName key="#louisxiv" role="organisateur">Sa Majesté</persName> fit joüer vne Comedie, nommée <title>Tartuffe</title>, que <persName key="#moliere" role="auteur">le Sieur de Molliere</persName> auoit fait contre les Hypocrites; mais quoy qu’elle eut esté trouuée fort diuertissante, <persName key="#louisxiv">le Roy</persName> connut tant de conformité entre ceux qu’vne veritable devotion met dans le chemin du Ciel, &amp; ceux qu’vne vaine ostentation des bonnes œuures n’empesche pas d’en commettre de mauuaises; que son extréme délicatesse pour les choses de la Religion, ne put souffrir cette ressemblance du vice auec la vertu, qui pouuoient estre prise l’vne pour l’autre: Et quoy qu’on ne doutast point des bonnes intentions de l’Autheur, il la deffendit pourtant en public, &amp; se priua soy-mesme de ce plaisir, pour n’en pas laisser abuser à d’autres, moins capables d’en faire vn juste discernement.</p>
      </div>
      <div>
        <p><date when="1664-05-13">Le Mardy treiziesme</date>, <persName key="#louisxiv" role="organisateur">le Roy</persName> voulut encore courre les Testes, comme à vn jeu ordinaire que deuoit gagner celuy qui en feroit le plus: <persName key="#louisxiv">Sa Majesté</persName> eut encore le prix de la Course des Dames, le <persName key="#saint_aignan">Duc de S. Aignan</persName> celuy du jeu; &amp; ayant eu l’honneur d’entrer pour le second à la dispute auec <persName key="#louisxiv">Sa Majesté</persName>: L’addresse incomparable du <persName key="#louisxiv">Roy</persName> luy fit encore auoir ce prix, &amp; ce ne fut pas sans vn estonnement duquel on ne pouuoit se deffendre, qu’on en vit gagner quatre à <persName key="#louisxiv">Sa Majesté</persName> en deux fois qu’elle auoit couru les testes.</p>
        <p>On joäa le mesme soir la Comedie du <title>Mariage Forcé</title>, encore de la façon du mesme <persName key="#moliere" role="auteur">Sieur de Molliere</persName>, meslée d’entrées de Balets, &amp; de Recits: Puis <persName key="#louisxiv">le Roy</persName> prit le chemin de <placeName key="loc:fontainebleau"/>Fontainebleau <date when="1664-05-14">le Mercredy quatorziesme</date>; toute la Cour se trouuant si satisfaite de ce qu’elle auoit veu, que chacun crut qu’on ne pouuoit se passer de le mettre par escrit, pour en donner connoissance à ceux qui n’auoient pû voir des Festes si diuersifiées &amp; si agreables; où l’on a pû admirer tout à la fois le projet auec le succés, la liberalité auec la politesse, le grand nombre auec l’ordre, &amp; la <pb n="np" facs="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1526131p/f104"/> satisfaction de tous: Où les soins infatigables de <persName key="#colbert" role="organisation">Monsieur de Colbert</persName> s’employerent dans tous ces diuertissemens, malgré ses importantes affaires; où le <persName key="#saint_aignan">Duc de S. Aignan</persName>, joignit l’action à l’inuention du dessein; où les beaux vers du <persName key="#perigny" role="auteur">President de Perigny</persName> à la loüange des <persName key="#anne_d_autriche #marie_therese">Reynes</persName>, furent si justement pensez, si agreablement tournez, &amp; récitez auec tant d’Art; où ceux que <persName key="#benserade" role="auteur">Monsieur de Bensserade</persName> fit pour les Cheualiers, eurent vne approbation generalle; où la vigilance exacte de <persName key="#bontemps" role="intendance">Monsieur Bontemps</persName>, &amp; l’application de <persName key="de_laynay" role="intendance"><!-- à identifier -->Monsieur de Launay</persName>, ne laisserent manquer d’aucune des choses necessaires: Enfin, où chacun à marquer si aduantageusement son dessein de plaire au <persName key="#louisxiv">Roy</persName>; dans le temps où <persName key="#louisxiv">Sa Majesté</persName> ne pensoit elle-mesme qu’à plaire; &amp; où
          ce qu’on a veu ne sçauroit jamais se perdre dans la memoire des Spectateurs, quand on n’auroit pas pris le soin de conseruer par cét escrit le souuenir de toutes ces merueilles.</p>
        <trailer>FIN.</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
