<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Divertissemens de Versailles, donnez par le Roy au retour de la conqueste de la
          Franche-Comté, en l’année 1674. [Par A. Félibien.].</title>
        <author>Flélibien André (1619-1695)</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>Transcription et stylage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>André Félibien, Les Divertissemens de Versailles, donnez par le Roy au retour de la
          conqueste de la Franche-Comté, en l’année 1674. [Par A. Félibien.], Imprimerie royale,
          Paris, 1676.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1676">1676</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>LES DIVERTISSEMENS DE VERSAILLES DONNEZ PAR LE ROY A TOUTE SA COUR AU RETOUR DE LA
        CONQUESTE DE LA FRANCHE-COMTÉ EN l’ANNÉE M. DC. LXXIV.</head>
      <p>&lt;figure&gt;</p>
      <byline>A PARIS, DE L’IMPRIMERIE ROYALE.</byline>
      <byline>M. DC. LXXVI.</byline>
      <pb n="np"/>
      <p>&lt;figure&gt;</p>
      <div subtype="level2">
        <head>LES DIVERTISSEMENS DE VERSAILLES DONNEZ PAR LE ROY A TOVTE SA COVR au retour de la
          Conqueste de la Franche-Comté en l’<date when="1674">année 1674</date>.</head>
        <label type="head">PREMIÉRE JOURNÉE.</label>
        <p>&lt;figure&gt;<persName key="louisxiv" role="commanditaire">LE ROY</persName> après la réduction de la <placeName
            key="franche_comte">Franche-Comté</placeName> sous son obéïssance, pour donner à toute
          la Cour quelques momens de repos &amp; de plaisir, en suite des longues fatigues d’un
          voyage que la saison avoir rendu tres-penible, ordonna aussi-tost qu’il fut arrivé à
            <placeName key="versailles">VERSAILLES</placeName>, que l’on préparast des Festes &amp;
          des Réjouïssances, &amp; que de temps en temps il y eust quelques Divertissemens
          nouveaux.</p>
        <p>Ceux de la premiére Journée commencerent par la Tragédie d’ALCESTE, qui est
            une piece en musique accompagnée <pb n="4" xml:id="p4"/> de
            <tech type="machine">Machines</tech>, que <persName key="louisxiv" role="commanditaire">Sa MAJESTÉ</persName> voulut estre representée dans
            <placeName key="versailles_cour">la cour du Chasteau</placeName>
          <date when="1674-07-04">le Mercredi quatriéme jour de juillet</date>.</p>
        <p>Une des choses que l’on doit beaucoup considerer dans les Festes &amp; les Divertissemens
          dont <persName key="louisxiv" role="commanditaire">le Roy</persName> regale sa Cour, est la promptitude qui accompagne leur
          magnificence : car ses ordres sont exécutez avec tant de diligence par le soin &amp;
          l’application particuliére de Ceux qui en ont la principale Intendance, qu’il n’y a
          personne qui ne croye que tout s’y fait par miracle ; tant on est surpris de voir en un
          moment, &amp; sans qu’on s’en apperçoive, des <tech type="construction">Théatres</tech> élevez, <tech type="construction">des
            <tech>Bocages</tech>
          <seg ana="description">ornez &amp; enrichis de fontaines &amp; de figures</seg></tech> ; des
            Collations dressées, &amp; mille autres choses qui semblent ne pouvoir se
          faire qu’avec un long-temps, &amp; dans l’embarras d’un nombre infini d’ouvriers.
          Cependant le plus souvent la Cour ne s’apperçoit point des préparatifs que l’on fait pour
          toutes ces sortes de Festes ; &amp; tant de personnes occupées à ces ouvrages, apportent
          si peu d’obstacle dans le lieu où on les dispose, qu’on ne les voit seulement pas.</p>
        <p><persName key="louisxiv">Le ROY</persName> estant sorti du <placeName key="versailles_chateau"
            >Chasteau</placeName> à quatre heures du soir pour prendre la promenade, alla au
            <placeName key="versailles_jardins">Marais</placeName> où la collation
          estoit préparée d’une maniére conforme à la situation de ce lieu. <seg ana="description"
            >C’est un petit bois où il y a un grand quarré d’eau plus long que large, au milieu
            duquel est</seg>
          <tech type="décor">un gros arbre</tech>
          <seg ana="description">si ingénieusement fait qu’il paroist naturel.</seg> De l’extrémité
          de toutes ses branches sort une <tech type="jeux_d_eau">infinité de jets d’eau</tech>, qui couvrent
            <placeName key="versailles_jardins">le Marais</placeName>. Outre ces <tech type="jeux_d_eau">jets
            d’eau</tech>, il y en a encore <tech type="construction">un grand nombre d’autres</tech>, qui jalissent des
            roseaux qui bordent les costez de ce quarré. Aux deux bouts &amp; dans
          l’épaisseur des palissades sont deux enfoncemens de verdure, en maniére de cabinets, où
          l’on monte par deux marches de gazon. <seg ana="description">Dans chacun de ces
            enfoncemens il y a une grande table de marbre blanc, &amp; sur chaque table une
            corbeille de bronze doré remplie de fleurs au naturel</seg>, de laquelle sort <tech type="construction">un
            gros jet d’eau</tech>, qui retombe dedans, &amp; s’y perd sans mouïller la table. <seg
            ana="description">Au milieu des costez de ce quarré il y a aussi d’autres enfoncemens
            semblables à ceux des deux bouts, où sur des marches de gazon sont élevées de longues
            tables de marbre blanc &amp; rouge, avec des gradins pour servir de bufets.</seg> De ces
          gradins, il sort de l’eau par des <tech type="construction">ajutages</tech>
          <seg ana="description">qui forment des aiguiéres, des verres, des caraffes</seg>, <pb
            n="5" xml:id="p5"/>
          <seg ana="description">&amp; d’autres sortes de vases, qui semblent estre de crystal de
            roche garnis de vermeil doré.</seg></p>
        <p>Aux beautez de ce lieu on avoit ajoûté mille autres embellissemens, tant par u<seg
            ana="description">n <tech type="décor">grand nombre d’orangers &amp; de pots de porcelaines remplis d’une
            infinité de diverses fleurs, que par des festons aussi de fleurs, disposez d’une maniére
            qui les faisoit beaucoup paroître parmi les arbres ausquels ils estoient attachez. Une
            infinité de jattes &amp; de cuvettes de porcelaine, pleines de toutes sortes de fruits,
            couvroient non seulement ces tables de marbre dont j’ay parlé, mais encore toutes les
            marches de gazon qui sont aux environs. Entre les jattes &amp; les cuvettes il y avoit
            des corbeilles remplies de pastes &amp; de fruits confits entremêlez de caraffes de
            crystal &amp; d’autres petites porcelaines, où l’on avoit mis toutes sortes de
            liqueurs</tech></seg>.</p>
        <p><persName role="organisation">Les Officiers</persName><seg ana="description">avoient aussi par une industrie
            toute particuliére, formé de grands vases de veritable glace, de figures differentes,
            &amp; de diverses grandeurs ; &amp; au travers de ces vases l’on voyoit paroître les
            fleurs &amp; les fruits qu’on y avoit mis</seg>.</p>
        <p>Pendant la Collation, l’eau qui jallissoit de tous les endroits de cette
          place, faisoit un bruit qui s’accordoit agréablement au son <persName role="musicien">des violons
          </persName>&amp; <persName role="musicien">des hautbois</persName>.</p>
        <p>Au sortir du Marais, environ sur les huit heures, <persName key="louisxiv">le ROY</persName> &amp; toute
          la Cour retournerent du costé du <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>,
          où les croisées, tant de la petite cour que la grande, &amp; les balcons des faces
          estoient éclairez par <tech type="éclairage">deux rangs de bougies</tech> : l’Entablement estoit aussi
          éclairé <tech type="éclairage">d’autres lumiéres</tech>
          <seg ana="description">espacées à demi-pied l’une de l’autre</seg>.</p>
        <p><tech type="construction">Le Théatre</tech> qui se trouva préparé pour la Tragédie contenoit
          toute <placeName key="versailles_cour">la petite cour</placeName> pavée de marbre. <seg
            ana="description">Les deux costez estoient ornez de douze caisses de grands orangers,
            qui se terminant dans le fond de la cour, laissoient voir en face dans le point de la
            perspective les huit colonnes de marbre qui portent la balcon doré, &amp; qui font
            l’entrée du Vestibule du corps de logis du milieu</seg>.</p>
        <p>Entre ces caisses d’orangers il y avoit <tech type="construction">un pareil nombre de piedestaux de
            marbre</tech> d<seg ana="description">e cinq pieds de haut, portans des vases de
            porcelaine remplis de petits orangers. Devant chaque piedestal estoit un gueridon d’or
            &amp; d’azur, chargé de</seg>
          <tech type="éclairage">girandoles</tech>
          <seg ana="description">de crystal &amp; d’argent, allumées chacune de</seg>
          <tech type="éclairage">dix bougies</tech>.</p>
        <p><pb n="6" xml:id="p6"/>Derriére ces mesmes caisses s’élevoient encore <seg
            ana="description">vingt-quatre autres grands gueridons ornez de festons de fleurs, &amp;
            portans chacun</seg>
          <tech type="éclairage">une girandole</tech><seg ana="description"> de crystal allumée comme les
            autres</seg>.</p>
        <p>Comme les huit colonnes qui paroissoient au fond du <tech type="construction">Théatre</tech> sont accouplées,
          &amp; separent les trois portes du Vestibule, on voyoit au milieu de chaque porte <tech type="éclairage">un
            grand lustre</tech>
          <seg ana="description">de crystal qui pendoit de dessous l’Architrave ; &amp; contre les
            trumeaux entre les colonnes, il y avoit des guéridons dorez chargez de girandoles, avec
            deux caisses d’orangers de chaque costé</seg>.</p>
        <p>La Fontaine de marbre qui est au milieu de cette cour, estoit environnée de
            <tech type="éclairage">girandoles</tech> &amp; <seg ana="description">de vases pleins de fleurs ; &amp;
            dans le bassin mesme, six grands Vases de porcelaine remplis de fleurs recevoient l’eau
            de</seg>
          <tech type="jeux_d_eau">six differens jets</tech><seg ana="description"> qui sortent d’une corne
            d’</seg><name>Amalthée</name><seg ana="description">, que soûtiennent trois petits
            Tritons de bronze doré</seg>. Ces Vases estoient ainsi disposez pour empescher que l’eau
          ne tombast dans le bassin où elle auroit fait du bruit ; &amp; pour la mesme raison <seg
            ana="description">le groupe des Tritons estoit ornée d’une grande couronne de
            fleurs</seg>, qui recevoit aussi l’eau du gros bouillon que s’éleve au milieu des autres
            <tech type="jeux_d_eau">jets d’eau</tech> : de sorte qu’à la clarté de <tech type="éclairage">tant de lumiéres</tech> l’on
          voyoit briller toutes ces eaux, sans que leur chûte pûst par son bruit interrompre la voix
          des <persName role="musicien">Musiciens</persName>, &amp; la symphonie des Instrumens.</p>
        <p>Ainsi l’Architecture de ces bastimens éclairez de <tech type="éclairage">tant de lumiéres</tech>, &amp; la
          disposition ingénieuse de <tech type="éclairage">tant de lustres</tech> &amp; de <tech type="éclairage">girandoles</tech>
          <seg ana="description">entremeslez par l’agréable variété des arbres &amp; des
            fleurs</seg>, faisoit un riche ornement à <tech type="construction">ce Théatre</tech>.</p>
        <p><persName key="louisxiv" role="spectateur">Le ROY</persName> estant placé, <persName role="musicien">les Musiciens</persName> &amp;
            <persName role="acteur">les autres Acteurs de l’Académie Royale de Musique</persName> representerent
            la Tragédie d’ALCESTE, dernier ouvrage du <persName key="philippe_quinault" role="auteur">sieur
            Quinaut</persName>, qui receût de toute la Cour la mesme approbation que cette
          excellente piéce en a toûjours eûë ; &amp; <tech type="musique">la Musique</tech> receût
          aussi les mesmes applaudissemens qu’on donne toûjours aux productions du <persName key="jb_lully" role="auteur">sieur
            de Lully</persName>.</p>
        <p>En suite <persName key="louisxiv marie_therese anne_d_autriche" role="convive">leurs Majestez</persName> furent prendre le souper de la
          Media-Noche, préparé dans <placeName key="versailles_chateau">le Chasteau</placeName>.</p>
        <pb n="np"/>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <p>
          <pb n="7" xml:id="p7"/>
          <seg rend="labelheadcar">SECONDE JOURNÉE.</seg>
        </p>
        <p>COMME dans <placeName key="versailles_chateau">le Chasteau</placeName> &amp; dans
            <placeName key="versailles_jardins">le Parc de VERSAILLES</placeName> il y a des lieux
          où chaque saison de l’année semble avoir établi une demeure particuliére, on peut dire que
          c’est à <placeName key="versailles_trianon">TRIANON</placeName> que l’on trouve toûjours
          le Printemps. Rien n’est plus agréable que la structure du Chasteau, ni plus délicat que
          les ornemens dont il est enrichi. Il semble estre le sejour ordinaire des Graces &amp; des
          Amours. Les Parterres &amp; les Jardins y sont toûjours verts. Tout ce qu’on y voit a des
          beautez particuliéres, &amp; l’air qu’on y respire est parfumé des fleurs les plus
          odoriferentes. <date when="1674-07-11">Le Mercredi onziéme juillet</date>
          <persName key="louisxiv">le ROY</persName> continuant de regaler la Cour, choisit cét endroit pour y
          passer la soirée ; &amp; pour cét effet ordonna qu’on y préparast une place commode pour
          entendre l’EGLOGUE DE VERSAILLES.</p>
        <p>Hors l’enclos du jardin de TRIANON, il y a un petit Bois enfermé dans <placeName
            key="versailles_jardins">le grand Parc</placeName>, dont les arbres hauts &amp; épais de
          feuïllages font un couvert admirable. La principale allée de ce Bois répond vis-à-vis le
          Palais, en sorte qu’en ouvrant une grille qui ferme le jardin, cette allée fait une
          perspective d’autant plus agréable, qu’on apperçoit un enfoncement d’arbres, &amp; une
          fontaine au bout, dont l’ombre &amp; la fraîcheur ont quelque chose de tres-délicieux.</p>
        <p>C’est au bout de cette allée qu’on éleva <tech type="construction">un Salon de verdure</tech><seg
            ana="description"> de figure octogone, &amp; d’environ huit toiles de diamétre. Les six
            faces des costez avoient chacune trois Portiques, au-delà desquels estoient
            dressez</seg>
          <tech type="construction">des Amphithéatres</tech>
          <seg ana="description">pour</seg>
          <tech type="musique">la Musique</tech>. <seg ana="description">Le haut du Salon s’élevoit en Dôme, ayant
            dans son milieu une grande ouverture. Sur la corniche qui regnoit au-dessus des
            Portiques estoient arrangez des Vases de porcelaine remplis de fleurs ; &amp; du milieu
            des mesmes Portiques pendoient aussi de grands festons de fleurs attachez de part &amp;
            d’autre contre les pilastres</seg>.</p>
        <p><tech type="construction">Ce Salon</tech><seg ana="description">avoit deux grandes portes : par l’une on y
            entroit ; &amp; par l’autre qui estoit vis-à-vis, on voyoit une longue allée formée des
            deux costez par de petites arcades ornées de pots de fleurs &amp; de festons. Au bout de
            cette allée</seg><pb n="8" xml:id="p8"/><seg ana="description"> estoit un bassin de
            fontaine environné de grands orangers &amp; de pots de fleurs, au milieu desquels on
            voyoit élever</seg><tech type="construction">un gros jet d’eau</tech>. <seg ana="description">Au-delà du
            bassin il y avoit une palissade qui formoit un demi-cercle, où dans cinq grandes niches
            paroissoient</seg><tech type="décor">cinq Figures de Satyres</tech><seg ana="description"> de marbre
            blanc, assises, &amp; joüant de divers Instrumens champestres.</seg></p>
        <p><persName key="louisxiv">Le ROY </persName>estant arrivé dans <tech type="construction">ce Salon</tech> avec toute sa Cour,
          s’assit en un endroit qu’on luy avoit préparé vis-à-vis de l’allée &amp; de la Fontaine
          que je viens de dire, qui faisoient devant luy une décoration tres-agréable.</p>
        <p>Après que <tech type="musique">la Musique</tech> eût chanté l’EGLOGUE, ce qui dura environ une heure
          &amp; demie, <persName key="louisxiv">Sa MAJESTÉ</persName> sortit de <placeName key="versailles_trianon"
            >TRIANON</placeName> pour prendre le divertissement de <tech>la promenade</tech> jusqu’à
          neuf heures du soir qu’Elle entre dans cét endroit du <placeName key="versailles_jardins"
            >petit Parc</placeName> qu’on nomme <placeName key="versailles_jardins_obelisque">la
            SALE DU CONSEIL</placeName>. <seg ana="description">C’est une place dans le bois, d’une
            fort grande étenduë. Sa figure est plus longue que large : le milieu est une Isle
            environnée de canaux, avec des ponts aux deux extrémitez</seg>, qui, par des
            <tech type="machine_aquatique">machines</tech> secretes, reculent ou avancent, pour fermer le passage, ou pour
          donner entrée. Quand les ponts sont retirez il y a <tech type="jeux_d_eau">plusieurs jets d’eau</tech> qui
          forment comme une grille ; &amp; de plusieurs endroits il sort <tech type="jeux_d_eau">soixante-treize jets
            d’eau</tech>
          <seg ana="description">d’une égale hauteur</seg>.</p>
        <p>Lors que <persName key="louisxiv">le ROY</persName> arriva dans cette place, il la trouva éclairée par
            <tech type="éclairage">plus de cent cinquante lustres</tech> attachez le long des palissades entre les
          arbres de la contr’allée. <seg ana="description">L’Isle estoit bordée de soixante-seize
            guéridons de fleurs portans</seg>
          <tech type="éclairage">des girandoles</tech>
          <seg ana="description">de crystal allumées de</seg>
          <tech type="éclairage">bougies</tech>. La table estoit dressée au milieu, &amp; décorée d’une façon toute
          singuliére. Une maniére d’Edifice occupoit presque tout l’espace de cette table, ne
          laissant qu’un large bord tout au tour pour les couverts &amp; le service des viandes. Cét
          Edifice estoit composé de <seg ana="description">toutes sortes de fruits ingenieusement
            arrangez dans cent douzaines de petites porcelaines</seg>, qui faisoient comme le corps
          solide de cét agréable bastiment. <seg ana="description">Il estoit divisé par seize
            arcades ; &amp; chaque arcade avoit quatre colonnes torses &amp; accouplées qui
            portoient la corniche. Ces colonnes estoient dorées &amp; garnies de fleurs de mesme que
            leurs bases &amp; leurs chapiteaux. Du milieu des arcades pendoient de doubles festons ;
            &amp; au dessus des colonnes estoient</seg>
          <tech type="éclairage">des girandoles</tech><seg ana="description"> de crystal allumées de</seg>
          <tech type="éclairage">bougies</tech>. <seg ana="description">Cent petits vases d’orangers &amp; de
            tubereuses posez sur la corniche luy</seg>
          <pb n="9" xml:id="p9"/>
          <seg ana="description">servoient d’amortissement. Mais la quantité presque incroyable de
            cuvettes &amp; de jattes de porcelaine remplies de fruits, &amp; le grand nombre de
            vases de crystal servans pour les glaces &amp; les liqueurs, faisoit la somptuosité de
            cette table, sur laquelle les viandes furent servies avec une magnificence
            extraordinaire</seg>.</p>
        <p>Pendant que le souper dura, <persName role="musicien">les violons</persName> &amp;
            <persName role="musicien">les hautbois</persName> firent parmi le bruit des Fontaines, retentir ces
          lieux d’une harmonie tres-charmante.</p>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <pb n="np"/>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <p>
          <pb n="11" xml:id="p11"/>
          <seg rend="labelheadcar">TROISIÉME JOURNÉE.</seg>
        </p>
        <p><date when="1674-07-19">LE dix-neuviéme du mesme mois</date><persName key="louisxiv">le ROY</persName>
          alla se promenez à <placeName key="versailles_jardins_menagerie">la MENAGERIE</placeName>,
          où il donna la collation
          <persName role="convive">aux Dames</persName> de la Cour. C’est un lieu situé dans <placeName
            key="versailles_jardins">le Parc de VERSAILLES</placeName>, à l’un des bouts du Canal,
          vis-à-vis de <placeName key="versailles_trianon">TRIANON</placeName>. On y voit tout ce
          qui peut rendre la vie champestre agréable &amp; divertissante par la nourriture des
          animaux de toutes sortes d’especes. <seg ana="description">Au bout d’une longue avenuë
            d’arbres est un petit Palais, dont la principale piéce est un Salon de figure octogone.
            Il est environné d’une balustrade tout autour, d’où l’on voit sept cours qui aboutissent
            à la cour du milieu, &amp; qui en sont separées par des grilles de fer, qui formoient
            une figure semblable à celle du Salon. Toutes ces cours sont remplies d’une infinité
            <tech type="animal">d’oiseaux tres-rares, &amp; d’une quantité incroyable d’autres animaux
          sauvages.</tech></seg></p>
        <p>Après la collation qui fut tres-magnifique, <persName>Sa MAJESTÉ</persName>
          estant montée sur <placeName key="versailles_canal">le canal</placeName> dans des gondoles
          superbement parées, fut suivie de <tech type="musique">la musique</tech>, <persName>des
            violons</persName> &amp; <persName>des hautbois</persName> qui estoient dans un grand
          vaisseau. Elle demeura environ une heure à goûteur la fraîcheur du soir, &amp; entendre
          les agréables concerts des voix &amp; des instrumens, qui seuls interrompent
          alors le silence de la nuit qui commençoit à paroître.</p>
        <p>En suite de cela <persName>le ROY</persName> descendit à la teste du canal, &amp; estant
          entré dans sa caleche, alla au <tech type="construction">Théatre</tech> que l’on avoit dressé devant
            <placeName key="versailles_jardins_grotte_thetis">la GROTTE</placeName> pour la
          representation de la Comedie du MALADE IMAGINAIRE, dernier ouvrage du
            <persName>sieur Moliére</persName>.</p>
        <p>L’aspect de <placeName key="versailles_jardins_grotte_thetis">la Grotte</placeName>
          servoit de fond à <tech type="construction">ce Théatre</tech>
          <seg ana="description">élevé de deux pieds &amp; demi de terre. Le frontispice estoit une
            grande corniche architravée, soûtenuë aux deux extrémitez par deux massifs avec des
            ornemens rustiques, &amp; semblables à ceux qui paroissent au dehors de la Grotte. Dans
            chaque massif il y avoit deux niches, où sur des piedestaux on voyoit deux figures
            representant d’un costé</seg>
          <name>Hercule</name><seg ana="description"> tenant sa massuë, &amp; terassant</seg>
          <name>l’Hydre</name><seg ana="description">, &amp; de l’autre costé</seg>
          <name>Apollon</name><seg ana="description"> appuyé sur son arc, &amp; foulant aux
            pieds</seg>
          <name>le serpent Python</name>.</p>
        <p>
          <pb n="12" xml:id="p12"/>
          <seg ana="description">Au de ssus de la corniche s’élevoit un fronton, dont le tympan
            estoit rempli des armes du ROY.</seg>
        </p>
        <p><tech type="éclairage">Sept grands lustres</tech><seg ana="description">pendoient sur le devant
            du</seg><tech type="construction">Théatre</tech> qui estoit avancé au devant des trois portes de la Grotte.
            <seg ana="description">Les costez estoient ornez d’une agréable feuïllée</seg> ; mais au
          travers des portes où le Théatre continuoit de s’étendre, l’on voyoit que la Grotte mesme
          luy servoit de principale décoration. Elle estoit éclairée d’une <tech type="éclairage">quantité de
            girandoles</tech>
          <seg ana="description">de crystal, posées sur des guéridons d’or &amp; d’azur, &amp;
            d’</seg><tech type="éclairage">une infinité d’autres lumiéres</tech>
          <seg ana="description">qu’on avoit mises sur les corniches &amp; sur toutes les autres
            saillies.</seg></p>
        <p><seg ana="description">La table de marbre qui est au milieu estoit environnée de quantité
            de festons de fleurs, &amp; chargée d’une grande corbeille de mesme</seg>.</p>
        <p><seg ana="description">Au fond des trois ouvertures l’on voyoit les trois grandes niches
            où sont ces groupes de Figures de marbre blanc</seg>, dont la beauté sujet, &amp;
          l’excellence du travail sont une des grandes richesses de ce lieu.</p>
        <p>Dans la niche du milieu <name>Apollon</name> est representé assis &amp; environné des
            <name>Nymphes de Thétis</name> qui le parfument ; &amp; dans les deux autres, sont ses
          chevaux avec des <name>Tritons </name>qui les pansent.</p>
        <p rend="description">Du haut de la niche du milieu tombe derriére les Figures une grande
          nape d’eau qui sort de l’urne que tient un Fleuve couché sur une roche ; cette eau qui
          s’est répanduë au pied des Figures dans un grand bassin de marbre, retombe ensuite
          jusqu’en bas par grandes napes, partie entiéres &amp; partie dechirées : Et des niches où
          sont les chevaux, il tombe pareillement des napes d’eau qui sont des chûtes admirables.
          Mais toutes ces cascades estant alors éclairées d’une <tech type="éclairage">infinité de bougies</tech>
          qu’on ne voyoit pas, faisoient des effets d’autant plus merveilleux &amp; plus surprenans,
          qu’il n’y avoit point de goute d’eau qui ne brillast du feu de <tech type="éclairage">tant de
            lumiéres</tech>, &amp; qui ne renvoyast autant de clartez qu’elle en recevoit.</p>
        <p>Ce fut à la veûë d’une si agréable décoration que <persName>les Comédiens de la Troupe du
            Roy</persName> representent le MALADE IMAGINAIRE, dont <persName>leurs
            MAJESTEZ</persName> &amp; toute la Cour ne receûrent pas moins de plaisir qu’elles en
          ont toûjours eû aux piéces de <persName>son Autheur</persName>.</p>
        <pb n="np"/>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <p>
          <pb n="13" xml:id="p13"/>
          <seg rend="labelheadcar">QUATRIÉME JOURNÉE.</seg>
        </p>
        <p><date when="1674-07-28">LE Samedy vingt-huitiéme de juillet</date><persName>le
            ROY</persName> ayant donné ordre que la Feste de ce jour-là fust encore plus magnifique
          &amp; plus décorée que les précédentes, commanda qu’on préparast la collation
          au <tech type="construction">THEATRE</tech> qui est dans un des bois du <placeName
            key="versailles_jardins_petit_parc">petit Parc</placeName>.</p>
        <p><seg ana="description">C’est une grande place presque ronde, &amp; separée en deux
            parties : la premiére qui sert l’Orchestre, contient un demi-cercle, autour duquel sont
            élevées trois marches en forme de siéges pour servir d’un Amphitéatre, dont la derniére
            marche fait une allée en terasse, couverte d’un rang d’ormes sur le devant avec des
            palissades de charmes par derriére.L’autre partie qui est trois à quatre pieds plus
            haute que l’Orchestre, compose</seg><tech type="construction">le Théatre</tech><seg ana="description">.Il
            s’éleve dans le fond par un petit talus de gazon qui laisse des passages
            pour</seg><persName>les Acteurs</persName><seg ana="description"> ; &amp; dans la
            palissade qui l’environne, il y a quatre grandes niches remplies de</seg><tech type="construction">bassins
            de fontaines</tech><seg ana="description"> rustiquement travaillez</seg>.</p>
        <p>Dans ces bassins on en voit d’autres plus élevez, où sont assis des Enfans qui se
          jouënt : les uns avec un Cygne, les autres tiennent un Griffon, les autres une Ecrevisse,
          les autres une Lyre de bronze ; &amp; de tous ces bassins il sort de l’eau en
          abondance.</p>
        <p><seg ana="description">Entre ces quatre niches il y a trois allées qui s’enfoncent dans
            le bois, &amp; dont la largeur diminuant peu à peu sans qu’on s’en apperçoive, aide à
            tromper la veûë, &amp; les font paroître encore beaucoup plus longues qu’elles ne sont.
            Ces allées forment trois perpectives d’une beauté toute nouvelle. Car dans leur milieu
            il y a un canal de quatre à cinq toises de large, revêtu des deux costez de divers
            coquillages, qui d’un costé sont terminées par des palissades de charme, &amp; de
            l’autre le long du canal, par de petits arbrisseaux verts avec des pots de porcelaine
            d’espace en espace. L’eau de ces canaux n’est pas une eau tranquille &amp; paisible : ce
            sont plusieurs cascades qui tombent les unes sur les autres, &amp; qui tirent leur
            source d’un grand bassin de</seg><pb n="14" xml:id="p14"/><seg ana="description"
            >coquillage élevé au bout du canal sur trois autres bassins</seg>. L’eau qui en sort par
          grandes napes vient enfin jusques sur le bord du <tech type="construction">Théatre</tech>, où après avoir
          passé par des coulettes, elle finit dans trois bassins qui sont vis-à-vis des
          cascades.</p>
        <p>Il y a encore aux costez du Théatre joignant l’Amphithéatre deux bassins, d’où s’élevent
            <tech type="construction">deux lances d’eau</tech> ; &amp; du bord du Théatre tombent deux napes d’eau l’une
          sur l’autre, qui separent l’Orchestre. Mais ce qui surprend davantage est la
            <tech type="jeux_d_eau">quantité des jets d’eau</tech> qui sortent du milieu de ces canaux &amp; des
          costez des allées, lesquels forment <tech type="construction">une infinité de figures d’eau</tech> toutes
          differentes.</p>
        <p>C’est dans cét agréable lieu que l’on avoit préparé une Collation
          <seg ana="description">d’une grandeur &amp; d’une magnificence vrayment Royale</seg>. Il
          n’y avoit point de table dressée dans cette Place : il sembloit que le lieu mesme
          presentast à la Compagnie les differens mets dont elle devoit estre regalée. Car c’estoit
          sur les trois marches qui environnent la Place en forme d’Amphitéatre qu’on les avoit
          disposez dans un ordre qui charmoit les yeux de tout le monde, &amp; avec une abondance
          presque incroyable. Sur le troisiéme &amp; plus haut des degrez regnoit <seg
            ana="description">un ornement de fleurs, composé de vingt-quarte grandes bordures en
            forme de miroirs, qui renfermoient les chiffres du ROY. Entre chaque miroir il y avoit
            un grand oranger chargé de fleurs &amp; de fruits ; &amp; ces orangers &amp; ces miroirs
            estoient joints les uns aux autres par des festons de fleurs agencez d’une maniére
            tres-galante</seg>.</p>
        <p rend="description">Sur les deux autres degrez il y avoit dans de grands vases de
          porcelaine cent soixante tant pommiers, abricotiers, péchers, qu’autres differens
          arbrisseaux tous chargez de leurs fruits. Plusieurs vases remplis de lauriers-roses, &amp;
          d’autres fleurs estoient agréablement placez parmi ces arbrisseaux ; &amp; entre les
          arbres &amp; les fleurs on voyoit sur de petits piedestaux de fleurs plus de trois cens ou
          jattes fruits de la saion, élevez en pyramide dans un arrangment de couleurs &amp; de
          figures tres-agréables.</p>
        <p><seg ana="description">Six-vingts corbeilles remplies de diverses pastes &amp; de
            confitures seches estoient entremêlées parmi les autres fruits. Quatre cens tasses de
            crystal pleines de glaces, &amp; une infinité de caraffes de mesmes remplies de toutes
            sortes de liqueurs, &amp; posées ou sur des soucoupes de crystal, ou dans</seg><pb
            n="15" xml:id="p15"/><seg ana="description"> des cuvettes de porcelaine, contribuoient
            beaucoup à l’agréable variété de cette somptueuse</seg>Collation.</p>
        <p>Quand <persName>leurs MAJESTEZ</persName> eurent commencé à prendre des fruits, le reste
          de la Cour choisit dans une si grande abondance de toutes choses ce qui luy plût
          davantage ; &amp; durant ce temps-là chacun avoit le plaisir de voir jallir les eaux en
          cent maniéres differentes : car tantost tous ces canaux paroissoient de longues allées
          d’eau en forme de berceaux ornez de <tech type="jeux_d_eau">plusieurs jets</tech> d’espace en espace ;
          tantost c’étoit <tech type="construction">plusieurs palissades de lances</tech>
          <seg ana="description">de crystal</seg>, qui separoient les canaux &amp; les allées en
          plusieurs autres allées ; tantost c’estoit des grilles d’eau accompagnées de <tech type="éclairage">petits
            chandeliers</tech> ; tantost des <tech type="animal">aigrettes</tech> qui s’élevoient à la hauteur des
          arbres ; enfin la grande quantité d’eau qui sort de ces lieux faisoit alors des effets
          qu’il est impossible de bien décrire.</p>
        <p>Après que <persName>leurs MAJESTEZ</persName> eûrent demeuré dans ce lieu si charmant
          jusqu’à l’entrée de la nuit, Elles se rendirent au bout <placeName
            key="versailles_jardins_dragon">l’allée du Dragon</placeName> du costé de <placeName
            key="versailles_jardins">la tour d’eau</placeName>, où elles trouvérent <tech type="construction">un
            Théatre</tech> dressé pour l’OPERA des Festes de l’Amour &amp; de
          Bacchus.</p>
        <p><seg ana="description">La face du Théatre representoit un grand morceau d’Architecture
            d’ordre Corinthien. Le milieu qui en faisoit l’ouverture estoit orné d’une grande
            corniche soûtenuë des deux costez par deux massifs formez en demi-cercle, &amp; dont les
            extrémitez avançoient davantage du costé de l’Orchestre. Ces massifs estoient
            accompagnez de trois colonnes &amp; de trois pilastres accouplez sous la corniche à
            l’ouverture du Théatre, &amp; une colonne &amp; un pilastre sur le devant proche de
            l’Orchestre. Au milieu de chaque massif il y avoit des niches, où sur des piedestaux
            estoient élevées deux statuës de bronze doré, l’une representant la Justice, &amp;
            l’autre la Felicité du Regne : la premiére tenoit une épée &amp; des balances, &amp;
            l’autre portoit une corne d’abondance remplie de fruits &amp; de fleurs. Les colonnes
            &amp; les pilastres estoient de lapis, striez, &amp; canelez : les bases, les
            chapiteaux, &amp; les ceintes ou bandes qui environnoient le fust de la colonne,
            estoient enrichis d’ornemens de bronze doré</seg>.</p>
        <p>Au-delà de cette face paroissoit <placeName key="versailles_jardins">un
            jardin</placeName>
          <seg ana="description">fort délicieux : il estoit disposé par grandes allées bordées de
            part &amp; d’autre de palissades d’arbres verts industrieusement taillez en diverses
            maniéres. Plusieurs figures representant des Thermes</seg>
          <pb n="16" xml:id="p16"/><seg ana="description"> portoient des consoles &amp; des
            corniches taillées dans les palissades mesmes</seg> ; &amp; entre ces Thermes il y avoit
          des <tech type="construction">bassins de fontaine</tech>, d’où sortoit de l’eau.</p>
        <p>La décoration changea au dernier Acte : <tech type="construction">le Théatre</tech> s’estant ouvert des deux
          costez, l’on vit de part &amp; d’autre <name>une quantité Bergers du chœur de
            l’Amour</name> assis des des portiques de verdure, &amp; joüans de divers instrumens ;
          &amp; le fond du Théatre s’estant aussi ouvert, il parut <name>plus de cinquante Satyres
            du chœur de Bacchus</name> ; &amp; tous ensemble joignant leurs voix au son Instrumens,
          mirent fin à la piéce, dont <tech type="musique">la Musique</tech> est l’Ouvrage du
            <persName>sieur de Lully</persName>.</p>
        <p>Au sortir de ce lieu <persName>leurs MAJESTEZ</persName> monterent dans leurs caleches,
          &amp; à la clarté de <tech type="éclairage">cent flambeaux</tech> firent un tour de promenade dans
            <placeName key="versailles_jardins_petit_parc">le petit Parc</placeName>. Elles
          passerent devant <placeName key="versailles_jardins_bassin_apollon">le bassin
            d’Apollon</placeName> ; &amp; estant remontées entre le parterre d’eau &amp; le fer à
          cheval, virent les surprenans effets d’un <tech type="feu_d_artifice">Feu d’artifice</tech> qui tira sur
            <placeName key="versailles_canal">le canal</placeName>, où l’eau &amp; l’air parurent
          éclairez de differentes sortes.</p>
        <p>La teste du Canal estoit d’abord environnée de <tech type="éclairage">Figures d’illuminations</tech>, qui
          renfermoient cette piéce d’eau d’un ornement tres-riche &amp; de <tech type="éclairage">lumiéres</tech>
          <seg ana="description">tres-douces</seg> : mais incontinent après il sortit de ces Figures
            <tech type="feu_d_artifice">une infinité de feux</tech>, qui couvrirent l’eau, &amp; la firent paroître toute
          de flamme.</p>
        <p><tech type="feu_d_artifice">Mille fusées</tech> s’élevérent en l’air, qui le remplirent de <tech type="éclairage">lumiéres
          differentes</tech>, pendant que tout retentissoit du <tech type="bruitage">bruit des canons</tech> &amp; des boëtes qui
          estoient dans <placeName key="versailles_jardins">le grand Parc</placeName>.</p>
        <p>Après cela, la Cour remplie de l’agréable idée de tant de magnifiques spectacles revint
          au <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName> un peu après minuit, où
            <persName>leurs MAJESTEZ</persName> trouverent un nouveau sujet d’étonnement &amp;
          d’admiration.</p>
        <p>Ils embloit que tous <tech type="feu_d_artifice">les feux</tech> qui venoient de paroître en l’air au-dessus du
            <placeName key="versailles_canal">Canal</placeName> fussent venus se ranger dans
            <placeName key="versailles_cour">la petite cour de marbre</placeName>, où <tech type="éclairage">mille
            lumiéres</tech> qui paroissoient autant d’étoilles étincelantes formoient une colonne de
          feu.</p>
        <p>On voyoit à l’entour de la Fontaine <seg ana="description">une grande table de figure
            octogone de Festons de fleurs d’orange, de tubereuses, &amp; d’œillets, &amp; décorée
            au-dessus d’une maniére toute extraordinaire</seg>.</p>
        <p><seg ana="description">Car cette table qui avoit au moins treize toises de tour, servoit
            de base à huit consoles de lapis enrichies d’or, qui posant sur les huit angles,
            s’élevoient à la hauteur de quatorze</seg><pb n="17" xml:id="p17"/><seg
            ana="description"> pieds, &amp; portoient un plafond de mesme figure octogone</seg>.</p>
        <p rend="description">Chaque face du plafond répondoit au tailloir d’une des consoles, &amp;
          les entredeux rentroient au centre par un demi-cercle ; en sorte que tout le contour de ce
          plafond estoit profilé de huit avances entre huit demi-cercles qui en faisoient la
          figure.</p>
        <p rend="description">Sur la rampe de chaque console il y en avoit une autre plus petite,
          qui estoit d’or, &amp; portoit une <tech type="éclairage">girandole de crystal</tech> allumée de
            <tech type="éclairage">plusieurs bougies</tech>. Plus bas &amp; à l’endroit où commençoient les volutes,
          on voyoit <tech type="décor">huit Figures d’argent drapées d’or. Ces figures estoient assises &amp; disposées
          en differenes attitudes, tenans toutes des flageolets &amp; autres instrumens champestres,
          dont elles sembloient jouër.</tech></p>
        <p>Au dessous estoit une autre petite console, en forme de rose, qui avançoit sur la table,
          &amp; portoit <tech type="éclairage">une girandole</tech>.</p>
        <p><seg ana="description">Au haut &amp; du milieu des rouleaux qui estoient au dessous du
            tailloir, sortoient huit gros festons de fruits &amp; de fleurs, qui pendoient entre
            chaque rouleau</seg>.</p>
        <p><seg ana="description">Le plafond qui posoit sur les consoles estoit divisé par differens
            paneaux d’or &amp; d’azur, au milieu desquels &amp; entre chaque tailloir il y avoit une
            rose d’or qui soûtenoit</seg><tech type="éclairage">un lustre</tech><seg ana="description"> de crystal ;
            mais ce plafond n’estoit pas également plein : il estoit percé en rond dans le milieu,
            &amp; avoit une ouverture de trois pieds &amp; demi de diamétre au dessus de la
            fontaine</seg>.</p>
        <p>Toute la corniche du plafond estoit entourée de <tech type="éclairage">bougies</tech>
          <seg ana="description">espacées à trois pouces l’une de l’autre</seg>, &amp; au droit de
          chaque console il y avoit sur la mesme corniche un petit piedestal, qui portoit une
            <tech type="éclairage">girandole</tech>.</p>
        <p>Au dessus de <tech type="machine_terrestre">cette machine</tech>
          <seg ana="description">estoit une Colonne toscane de dix-huit pieds de haut, avec sa base
            posée sur un zocle de marbre enrichi d’or. Cette Colonne avec sa base &amp; son
            chapiteau estoit percée à jour, &amp; le fust n’estoit representé que par un feston de
            fleurs d’or, qui tournoit en forme de vis depuis la base jusqu’au chapiteau, de la mesme
            maniére que les festons qui environnent d’ordinaire les colonnes torses.</seg> Ce feston
          qui faisoit le seul corps de la Colonne portoit le long de toute son étenduë <tech type="éclairage">une
            rangée de bougies</tech>
          <seg ana="description">éloignées de trois pouces l’une de l’autre</seg> : ainsi sur toute
          la rampe de la vis il y avoit <tech type="éclairage">six cens bougies</tech> allumées. Le chapiteau &amp;
          la base, c’est-à-dire le zocle, le pleinte, &amp; le tore <pb n="18" xml:id="p18"/>
          portoient aussi <tech type="éclairage">des rangées de bougies</tech>
          <seg ana="description">espacées comme les autres.</seg>
          <persName>Le sieur Vigarani</persName> qui avoit disposé <tech type="machine_terrestre">cette machine</tech>, avoit
          encore mis sur le haut de la Colonne un grand vase avec une couronne au dessus, le tout à
          jour, &amp; formé de semblables <tech type="éclairage">lumiéres</tech> que le chapiteau, auquel le vase
          servoit d’amortissement. De-sorte que cette Colonne, toute percée à jour depuis le bas
          jusqu’en haut, paroissoit une Colonne de lumiére, se soûtenant d’elle-mesme en l’air au
          dessus de la fontaine, d’où l’eau jalissoit au travers du plafond à une hauteur
          extraordinaire.</p>
        <p>Ce fut à l’entour de cette superbe décoration, &amp; sur une table si richement ornée,
          que <persName>leurs MAJESTEZ</persName>, &amp; <persName>les Dames</persName> que
            <persName>le ROY</persName> avoit nommées, souperent au bruit des eaux de la fontaine,
          pendant que d’un autre costé <persName>les violons</persName> &amp; <persName>les
            hautbois</persName> remplissoient ce lieu d’une agréable harmonie, qui dura jusques sur
          les deux heures que <persName>le ROY</persName> &amp; toute sa Cour se retirerent.</p>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <pb n="np"/>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <p>
          <pb n="19" xml:id="p19"/>
          <seg rend="labelheadcar">CINQUIÉME JOURNÉE.</seg>
        </p>
        <p><date when="1674-08-18">LE Samedi dix-huitiéme d’Aoust</date><persName>leurs
            MAJESTEZ</persName> estant sorties du Chasteau sur les six heures du soir, firent un
          tour de promenade dans <placeName key="versailles_jardins_petit_parc">le petit
            Parc</placeName>, suivies de toute la Cour, au nombre de plus de trente carosses à six
          chevaux. En suite elles entrerent dans un des Bosquets, qui est entre l’allée Royale &amp;
          l’allée de Bacchus. Ces Bosquets sont composez par compartimens de plusieurs petites
          allées &amp; cabinets. <seg ana="description">Au milieu de chaque Bosquet il y a <tech type="construction">un bassin
            de fontaine, d’où s’éleve un piedestal, qui porte un autre bassin en forme de table
            ronde, dont les bords sont de pierres congelées de differentes couleurs</tech>. <tech type="jeux_d_eau">L’eau qui sort
            du milieu de ce bassin par la bouche d’un gros masque de bronze doré, retombe par napes
            dechirées dans la bassin d’embas</tech>. C’estoit à l’entor de ce bassin qu’on avoit dressé une
            table de vingt-quatre pieds de diamétre pour la</seg>
          Collation. <seg ana="description">Elle estoit orée par devant de festons de
            fleurs ; &amp; sur toute sa circonference il y avoit seize pyramides de fleurs chargées
            de fruits, de pastes, &amp; de confitures, disposées d’une maniére ingénieuse &amp;
            galante. Il y en avoit huit grandes &amp; huit petites : celles-cy estoient massives,
            &amp; les grandes estoient percées à jour. Au haut de chacune il y avoit une boule d’or,
            où estoient attachez de grands festons de fleurs, qui joignoient toutes les pyramides
            les unes aux autres. Sur la table, entre chaque pyramide, l’on voyoit de grands vases de
            veritable glace, remplis de fruits &amp; de fleurs, &amp; à costé d’autres petutes
            pyramides de confitures glacées, accompagnées de porcelaines pleines de diverses
            liqueurs à la glace. Le devant de la table estoit chargé de grandes cuvettes &amp; de
            jattes de porcelaine remplies à fond de toutes sortes de fruits &amp; de quantité de
            corbeilles pleines de conserves &amp; de fruits confits.</seg></p>
        <p>Dans les quatre allées principales du Bosquets qui se terminent à cette fontaine, il y a
          quatre cabinets qui n’en sont éloignez que de vingt pas ou environ. <seg ana="description"
            >Au milieu de chaque cabinet il y avoit une table de dix pieds en quarré aussi
            environnée de festons de fleurs, &amp; sur laquelle estoit une pyramide de cinq pieds de
            haut sur cinq de large : dans sa</seg>
          <pb n="20" xml:id="p20"/><seg ana="description">base elle estoit composée de differentes
            sortes de fruits crus, qui s’élevoient par degrez. Dans les angles &amp; sur chaque
            degré il y avoit un vase de porcelaine rempli de fleurs, &amp; de petits orangers mis
            alternativement l’un sur l’autre. Quatre autres pyramides de moindre grandeur, &amp;
            solidement faites de mesmes fruits, estoient aux quatre coins de la table, dont le reste
            estoit chargé de jattes, de cuvettes de porcelaine, &amp; de corbeilles pleines de
            fruits &amp; de confitures ; &amp; sur des soucoupes de crystal il y avoit toutes sortes
            de liqueurs.</seg> Ces tables estoient destinées pour les personnes qui ne mangeoient
          pas à la table du <persName>ROY</persName>, laquelle surpassoit les autres par la
          disposition extraordinaire de tous les mets dont elle estoit servie, &amp; par le beau
            <tech type="jeux_d_eau">jet d’eau</tech> qui sortoit du milieu avec un éclat &amp; un bruit
          tres-agréable.</p>
        <p>Après que <persName>leurs MAJESTEZ</persName> eûrent fait Collation au son
            <persName>des violons</persName> &amp; <persName>des hautbois</persName>, toutes les
          tables furent abandonnées au pillage, ainsi qu’elles ont accoustumé de l’estre en ces
          sortes de rencontres ; &amp; <persName>le ROY</persName> estant remonté dans la caléche,
          s’en alla suivi de toute la Cour au bout de l’allée qui va dans <placeName
            key="versailles_orangerie">l’Orangerie</placeName>, où l’on avoit dressé <tech type="construction">un
            Théatre</tech>.</p>
        <p>La décoration estoit toute differente de celle des autres dont il a esté parlé, mais
          tres-agréable : elle representoit une longue allée de verdure, où de part &amp; d’autre il
          y avoit des bassins de fontaine, &amp; d’espace en espace des grottes d’un ouvrage
          rustique, mais travaillé tres-délicatement. <seg ana="description">Sur leur entablement
            regnoit une balustrade, où estoient arrangez des vases de porcelaine pleins de fleurs.
            Les bassins des fontaines estoient de marbre, soûtenus par des Tritons dorez ; &amp;
            dans ces bassins on en voyoit d’autres plus élevez, qui portoient de grandes statuës
            d’or. Cette allée se terminoit dans le fond du Théatre par des tentes qui avoient
            rapport à celles qui couvroient l’Orchestre ; &amp; au-delà paroissoit une longue allée,
            qui estoit l’allée mesme de l’Orangerie, bordée des deux costez de grands orangers &amp;
            de grenadiers entremêlez de plusieurs vases de porcelaine remplis de diverses fleurs.
            Entre chaque arbre il y avoit de grands candelabres &amp; des guéridons d’or &amp;
            d’azur, qui portoient des</seg>
          <tech type="éclairage">girandoles</tech><seg ana="description"> de crystal allumées de</seg>
          <tech type="éclairage">plusieurs bougies</tech><seg ana="description">. Cette allée finissoit par un
            portique de marbre : les pilastres qui en soûtenoient la corniche, estoient de lapis,
            &amp; la porte paroissoit toute d’orfévrerie.</seg></p>
        <p><pb n="21" xml:id="p21"/> Sur <tech type="construction">ce Théatre</tech> ornée de la méniére que je viens de
          dire, <persName>la Troupe des Comédiens du Roy</persName> representa la Tragédie
            d’IPHIGENIE, dernier Ouvrage du <persName>sieur Racine</persName>, qui receût de
          toute la Cour l’estime qu’ont toûjours eû les piéces de <persName>cét
          Autheur</persName>.</p>
        <p>Lors qu’elle fut finie, <persName>leurs MAJESTEZ</persName> descendirent au bas de
          l’allée Royale, d’où elles virent <tech type="jeux_d_eau">la grande piéce d’eau</tech> qui fait la teste du
          canal, illuminée d’une maniére qui surprit tout le monde. Car horsmis la face de devant,
            <seg ana="description">le reste était environné d’une balustrade de six pieds de haut,
            ornée de fleurs-de-lis &amp; des chiffres du ROY, le tout d’un artifice si rare, qu’il
            paroissoit un ouvrage fait d’or transparent &amp; lumineux. Dans les premiers angles, où
            les faces droites des deux costez de l’octogone se joignent à celles qui sont en
            demi-cercle, il y avoit un massif en forme de piedestal de dix-huit pieds de large sur
            quatorze pieds de haut, qui sembloit estre d’albastre, ou d’un marbre aussi clair que le
            crystal. Ce massif avoit un avant-corps composé d’un zocle &amp; d’un autre piedestal
            tracé en amortissement, sur lequel estoit une lyre, &amp; au dessus une fleur-de-lis
            environnée d’une couronne de laurier, qui paroissoit dans le disque d’un Soleil, dont la
            lumiére se répandoit de toutes parts. Au bas de la lyre il y avoit deux globes, &amp;
            plusieurs autres instrumens qu’on attribuë à</seg>
          <name>Apollon</name><seg ana="description">, qui tous ensemble s’élevoient en maniére de
            Trophée à la hauteur d’onze pieds.</seg> Cét avant-corps &amp; tous les ornemens
          n’estoient pas illuminez comme le massif. Il n’y avoit qu’une table de marbre qui estoit
          éclairée dans le milieu du piedestal, &amp; où estoit écrit, <foreign>NEC PLURIBUS
            IMPAR</foreign> : &amp; <seg ana="description">quant aux trophées d’armes qui estoient
            aux costez de la table, &amp; à la lyre qui estoit au dessus, ils estoient d’or
            veritable, &amp; faisoient un ornement particulier &amp; détaché des illuminations. Au
            bas du piedestal il y avoit un grand bassin de fontaine de marbre en forme de coquille,
            d’où sortoit de l’eau en abondance.</seg></p>
        <p>Aux angles plus éloignez, &amp; qui sont à l’embouchûre du Canal, on voyoit de chaque
          costé <seg ana="description">un corps d’Architecture de soixante-quatorze pieds de long,
            composé de plusieurs parties, qui faisant face sur la piéce octogone &amp; sur le Canal,
            representoient comme un grand perron élevé de seize pieds, avec des rampes des deux
            costez. Chaque perron estoit divisé en trois piedestaux, qui avoient au devant de leur
            base une fontaine semblable à celle dont j’ay parlé</seg> : <pb n="22" xml:id="p22"
            /><seg ana="description">celuy du milieu avoit un autre piedestal en avant-corps d’un
            marbre jaspé, environné d’ornemens dorez, avec une table de lapis au milieu, où estoient
            les chiffres du ROY. Sur ce piedestal estoit un zocle chargé d’armes antiques, &amp;
            au-dessus un globe orné de trois fleurs-de-lis, &amp; surmonté d’une couronne éclairée
            d’un Soleil qui l’environnoit. Deux cornes d’abondance estoient passées en sautoir
            derriére le globe, qui estoit comme enchassé d’un feston d’or. Tout cét ornement
            s’élevoit de quatorze pieds au-dessus du piedestal.</seg></p>
        <p rend="description">Les deux autres piedestaux qui estoient aux costez avoient la mesme
          hauteur que celuy du milieu, &amp; faisoient retour sur les faces du Canal &amp; sur la
          piéce octogone. Leurs tympans estoient ornez de boucliers antiques, &amp; pour
          amortissement chaque piedestal avoit une fleur-de-lis d’or. Derriére ces fleurs-de-lis
          estoient des Figures de douze pieds de haut, qui representoient des Victoires, ayant des
          aîles au dos, &amp; tenant à la main des couronnes de laurier.</p>
        <p rend="description">A quinze pieds de distance de ces piedestaux il y en avoit deux autres
          qui n’avoient que cinq pieds de large sur six pieds de haut. Au dessus estoit élevé en
          forme de trophée une fleur-de-lis entre deux boucliers antiques &amp; un casque de front,
          dont elle estoit surmontée : c’estoit-là que commençoient les rampes du perron qui se
          joignoient au piedestal des Victoires, &amp; dans l’espace de ces rampes on avoit
          representé de grandes Figures de fleuves, assises, &amp; appuyées sur des urnes, d’où
          sortoit de l’eau.</p>
        <p>Tout ce magnifique Ouvrage estoit illuminé, &amp; paraissoit de marbre transparent, &amp;
          de differentes couleurs, ou plûtost de <tech type="éclairage">lumiéres coloriées</tech>, horsmis les
          ornemens d’or &amp; les avantcorps, qui estoient de vray or, &amp; de matiéres
          solides.</p>
        <p>Entre ces deux perrons &amp; du <placeName key="versailles_canal">milieu du
            Canal</placeName>, sortoit <tech type="construction">un rocher</tech>
          <seg ana="description">de plus d’onze toises de face</seg>, sur lequel estoit <tech type="éclairage">un
            Obelisque tout de lumiére</tech>
          <seg ana="description">porté par deux Griffons d’or, posez sur un piedestal richement
            orné. A la pointe de l’Obélisque, qui estoit élevé à douze toises de haut, on voyoit un
            Soleil aussi tout brillant de pareilles</seg>
          lumiéres. <tech type="construction">Du rocher</tech> &amp; sous la base du piedestal sortoit <tech type="machine_aquatique">un
            Dragon
          <seg ana="description">les aîles déployées</seg>, qui sembloit à demi écrasé sous le faix
          de la machine</tech>.</p>
        <p><seg ana="description">Dans le milieu du piedestal estoit un grand bas relief d’or sur un
            fond de lapis, où</seg><persName>le ROY</persName><seg ana="description">estoit
            representé à la teste</seg><pb n="23" xml:id="p23"/><seg ana="description">d’une armée,
            traversant un large Fleuve. Les Divinitez de ce fleuve paroissoient couchées sur le
            devant, &amp; appuyées sur leurs urnes. Ce bas relief estoit environné d’un quadre doré
            avec les armes du ROY au dessus</seg>.</p>
        <p>Du bas du piedestal sortoient de part et d’autre deux grands rouleaux en forme de
          console, qui s’étendoient sur toute la face du <tech type="construction">rocher</tech>. <seg ana="description"
            >Ces rouleaux estoient enrichis d’or &amp; de pierreries ; &amp; estant joints l’un à
            l’autre au dessous du bas relief par une maniére de frise, formoient une espece
            d’ornement, qui avoit la figure d’un jonc. Au dessous estoient, d’un costé un Aigle,
            &amp; de l’autre un Lion.</seg> Le Lion sembloit abbatu sous le joug ; &amp; l’Aigle qui
          estoit soûmis de mesme, paroissoit tout étonné, &amp; dans une action de vouloir encore se
          défendre.</p>
        <p>Sur ces rouleaux &amp; proche de l’Obélisque estoient deux grandes Figures. Celle du
          costé droit representoit <name>Hercule </name>assis, &amp; comme se reposant, appuyé d’une
          main sur des armes, &amp; de l’autre tenant sa massuë. A ses pieds estoient <name>deux
            Captifs</name> attachez contre un trophée d’armes.</p>
        <p>L’autre Figure qui estoit du costé gauche, representoit <name>une Femme</name>
          <seg ana="description">richement vestuë d’un corselet à l’antique, &amp; d’un grand
            manteau de pourpre</seg> telle qu’on peint <name>Pallas</name>. <seg ana="description"
            >Elle avoit un casque en teste, &amp; tenoit un baston de commandement à la main</seg> :
          elle estoit aussi assise sur un monceau d’armes, &amp; à ses pieds on voyoit <name>un
            autre Captif</name> contre un trophée d’armes.</p>
        <p>Il y avoit parmi ces Figures plusieurs <name>petits Enfans</name> : les uns mettoient des
          couronnes de laurier &amp; de fleurs sur la teste d’<name>Hercule</name> &amp; de
            <name>Pallas</name> ; les autres sembloient vouloir arracher des mains de ces Divinitez
          le baston &amp; la massuë qu’elles tenoient : d’autres environnoient cette mesme massuë de
          festons ; &amp; d’autres encore s’occupoient à lier <name>les Captifs</name> de semblables
          festons, au lieu de chaînes. Quoy que toutes ces Figures fussent
            <tech type="éclairage">d’illuminations</tech>, elles representoient pourtant le naturel, mais elles
          paroissoient de couleurs agréables, &amp; de lumiéres douces, au dessous de l’Obélisque
          &amp; du Soleil qui brilloient de <tech type="éclairage">mille feux étincelans</tech>.</p>
        <p><tech type="machine_terrestre">Cette machine</tech> estoit précedée de deux grandes Figures en l’air, qui tenant
          une trompette à la bouche, représentoit <name>deux Renommées</name>.</p>
        <p>Toute cette décoration avoit un sens symbolique &amp; mystérieux. Par l’Obélisque &amp;
          le Soleil on prétendoit marquer <pb n="24" xml:id="p24"/> la Gloire du <persName>ROY
          </persName>toute éclatante de lumiére, &amp; solidement affermie au dessus de ses ennemis,
          &amp; malgré l’Envie representée par <name>le Dragon</name>. Les Figures
            d’<name>Hercule</name> &amp; de <name>Pallas</name> marquoient, l’une la puissance
          invincible &amp; la grandeur des actions de <persName>SA MAJESTÉ</persName> ; l’autre sa
          valeur &amp; sa prudente conduite dans toutes ses entreprises, dont le Lion &amp; l’Aigle
          ressentent les effets. <name>Les Enfans</name> signifient l’amour des peuples qui
          couronnent tant de généreux exploits, &amp; qui en liant <name>ces Captifs</name> avec des
          festons de fleurs &amp; de laurier au lieu de chaînes, sembloient leur vouloir apprendre
          combien la domination du Prince qui les a vaincus est glorieuse, &amp; douce à supporter.
          Toutes ces differentes parties estoient éclairées d’<tech>une lumiére</tech> si égale
          &amp; si bien disposée, qu’elles formoient un beau tout, dont l’esprit n’estoit pas moins
          charmé que les yeux.</p>
        <p>Quand <persName>le ROY</persName> fut placé sous une grande tente qu’on avoit dressée
          entre <placeName key="versailles_jardins_bassin_apollon">le bassin d’Apollon</placeName>
          &amp; <placeName key="versailles_canal">le Canal</placeName>, <persName>le sieur le
            Brun</persName> qui estoit l’auteur de ces illuminations, ayant receû le signal, on
          entendit le bruit du canon &amp; de plus de quinze cens boëtes qui tirerent autour du
            <placeName key="versailles_canal">Canal</placeName> ; &amp; en mesme temps les bords de
            <tech type="jeux_d_eau">la pièce d’eau</tech>, <seg ana="description">qui avoient paru éclairez de
            fleurs-de-lis &amp; de chiffres, furent environnez d’un ornement continu de mesmes
            fleurs-de-lis &amp; de mesmes chiffres</seg>, mais brillans de vives clartez de
            <tech type="éclairage">plusieurs lances à feu</tech> qui se trouverent allumées en un moment. Les perrons
          &amp; les piedestaux parurent ornez de <tech type="éclairage">semblables lumiéres</tech>, qui marquoient
          les chiffres &amp; les armes du Roy ; &amp; de toutes ces décorations il sortit <tech type="éclairage">un
            nombre infini de feux</tech>, qui remplirent l’air de cent figures differentes. Mais du
            <tech type="machine_aquatique">Dragon</tech> qui estoit sur <placeName key="versailles_canal">le
            Canal</placeName>, l’on vit sortir par ses yeux, par ses naseaux, &amp; par sa gueule
          comme <tech type="feu_d_artifice">des torrens de feu</tech>, d’où s’élevoit une épaisse fumée, qui montrant
          quelque chose de terrible, faisoit voir cependant d’autres beautez : car, formant comme de
          gros nuages rouges &amp; bleuastres, tels qu’on en voit dans le temps des grands orages,
          il en sortoit <tech type="feu_d_artifice">mille éclairs &amp; mille foudres</tech>, qui tantost faisant de
          longues traînées en l’air, tantost serpentant de part &amp; d’autre, tantost s’élevant
          &amp; se plongeant dans l’eau, faisoient mille differens effets. <tech type="feu_d_artifice">Un nombre infini de
            semblables feux</tech> partoient en mesme temps des environs du <placeName
            key="versailles_canal">Canal</placeName>, pendant que <tech type="machine_aquatique">le Dragon</tech> en
          vomissoit une si grande quantité, que sa gueule sembloit un goufre, d’où sortoient
            mille Lutins enflamez, <pb n="25" xml:id="p25"/> qui se joûoient, ou qui se
          battoient ensemble. Toute <tech type="jeux_d_eau">la piéce d’eau</tech> en estoit couverte : ils entroient
          jusqu’au fond du <placeName key="versailles_canal">Canal</placeName> ; &amp; aprés s’estre
          promenez, tantost sur sa surface, tantost entre deux eaux, ils s’élevoient par
            <tech type="feu_d_artifice">petits tourbillons de feu</tech>, &amp; faisant en l’air mille tours, ils
          crevoient avec un bruit épouvantable, produisant en mesme temps <tech type="feu_d_artifice">une infinité
            d’autres feux</tech> qui faisoient de nouveaux effets. Tout ce que l’on voyoit dans <seg
            ana="description">cette grande étenduë de plus de trois cens toises</seg>, n’estoit plus
          ni du feu, ni de l’air, ni de l’eau. Ces Elemens estoient tellement meslez ensemble, que
          ne les pouvant reconnoistre, il en paroissoit un nouveau, &amp; d’une nature tout
          extraordinaire. Il sembloit estre composé de <tech type="feu_d_artifice">mille étincelles de feu</tech>, qui
          comme une épaisse poussiére, ou plûtost comme une infinité d’atômes d’or, brilloient au
          milieu d’une plus grande lumiére. Parmi tout cela il s’élevoit sans cesse de toutes parts
            <tech type="feu_d_artifice">mille fusées</tech>, qui coëffoient le plus haut de l’air d’une infinité
          d’étoilles étincelantes, pendant que d’autres plus grosses s’élevant encore plus haut avec
          un bruit &amp; une impetuosité épouvantable, sembloient attaquer les Astres mesmes par
          mille coups redoublez, &amp; par <tech type="feu_d_artifice">mille autres feux</tech> qu’elles jettoient en
          l’air, qui retomboient en serpenteaux, ou sous d’autres differentes figures. Ce feu &amp;
          ce bruit estoit continuel par la furieuse quantité des balons &amp; des grenades d’eau qui
          se mesloient avec les balons d’air &amp; les foucades d’un nombre infini de saucissons.
            <tech type="feu_d_artifice">Mille partemens de fusées</tech> s’étendoient, tantost en forme de queuë de Paon,
          tantost formoient autour du Canal des aigrettes &amp; des <tech type="feu_d_artifice">gerbes de
            feu</tech> d’une grosseur &amp; d’une clarté extraordinaire. Enfin toute <tech>cette
            grande piéce d’eau</tech> fut environnée du <tech type="feu_d_artifice">nombre de cinq milles fusées</tech>,
          qui estant parties toutes à la fois, s’éleverent en l’air, &amp; composerent un dôme de
          lumiére qui couvrit toute la teste du <placeName key="versailles_canal">Canal</placeName>,
          sur lequel on vit tomber en forme d’une grosse pluye une infinité d’étoilles, d’une clarté
          qui surpassoit celles des veritables étoilles : ce qui mit fin à ce beau feu, dont l’on
          peut juger des effets extraordinaires, puis qu’il estoit composé de prés de <tech type="feu_d_artifice">trente
            mille differentes piéces d’artifice</tech>, <seg ana="description">dont il y en avoit
            plusieurs qui chacune en particulier en contenoit plus de vingt-cinq
          douzaines</seg>.</p>
        <p>Mais comme on laissa aussi embraser toute <tech type="machine_aquatique">la Machine</tech> qui estoit sur
            <placeName key="versailles_canal">le Canal</placeName>, avec les sept grands batteaux
          qui la portoient, cét embrasement fut encore un nouveau spectacle <pb n="26" xml:id="p26"
          /> qui surprit ceux qui ne s’y attendoient pas, &amp; qui fit paroistre davantage la
          grandeur &amp; la magnificence du divertissement.</p>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <pb n="np"/>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
        <p>
          <pb n="27" xml:id="p27"/>
          <seg rend="labelheadcar">SIXIÉME JOURNÉE</seg>
        </p>
        <p>APRES les magnificences des Festes précedentes, il sembloit qu’on ne devoit plus rien
          attendre d’extraordinaire. Cependant <persName>le sieur Vigarani</persName> qui avoit
          ordre de décorer <tech type="éclairage">d’Illuminations</tech> tous <placeName key="versailles_canal">les
            bords du grand Canal</placeName>, ayant disposé toutes choses pour <date
            when="1674-08-31">le dernier jour d’aoust</date> qui se trouva tres-favorable pour ce
          sortes de spectacles, surprit toute la Cour par la nouveauté &amp; la grandeur de
          celui-cy.</p>
        <p>L’on avoit ressenti dans les autres Divertissemens les plaisirs que peuvent donner les
          plus belles piéces de Théatre, <tech type="musique">les musiques</tech> les plus charmantes, les
            festins les plus somptueux, &amp; <tech type="feu_d_artifice">les feux d’artifice</tech> les plus
          terribles &amp; tout ensemble les plus agréables qui ayent jamais esté : mais <persName>le
            ROY</persName> voulant faire voir des beautez que l’on n’avoit point encore veûës,
          sembla pour cette fois avoir esté servi par la Magie mesme, tant les yeux &amp; l’esprit
          se trouverent surpris par les differentes merveilles dont ils furent charmez.</p>
        <p><persName>Sa MAJESTÉ</persName> estant sortie du <placeName>Chasteau</placeName> environ
          à une heure de nuit, mais d’une nuit la plus noire &amp; la plus tranquille qui ait esté
          depuis long-temps, l’on vit dans cette grande obscurité tous les parterres <tech type="éclairage">tracez du
            lumiéres</tech>. <placeName key="versailles_jardins_grande_terrasse">La grande
            terasse</placeName> qui est devant le Chasteau estoit bordée d’un <tech type="éclairage">double rang de
            feux</tech>
          <seg ana="description">espacez à deux pieds l’un de l’autre</seg>. Les rampes &amp; les
          degrez du fer à cheval, &amp; généralement toutes les fontaines qui sont dans <placeName
            key="versailles_jardins_petit_parc">le petit Parc</placeName> estoient environnées de
            <tech type="éclairage">pareilles lumiéres</tech>, qui reflechies dans les bassins, y faisoient encore
          autant d’autres clartez. Au milieu de ces bassins &amp; de ces lumiéres, l’on voyoit
          élever <tech type="jeux_d_eau">mille jets d’eau</tech> violence, &amp; dont il sortoit mille
            étincelles.</p>
        <p><tech type="éclairage">Ces lumiéres</tech> dont la terre estoit couverte marquoient de nouveaux parterres,
          &amp; formoient des <tech type="éclairage">figures de feu</tech> au lieu de fleurs &amp; de verdure. Au
          bout de la grande allée Royale, <placeName key="versailles_jardins_bassin_apollon">le
            bassin d’Apollon</placeName> estoit éclairé de la mesme sorte ; &amp; au-delà on voyoit
            <placeName key="versailles_canal">le grand Canal</placeName>, qui de loin paroissoit
          comme une glace de crystal d’une vaste étenduë. Il estoit borné de tous costez de corps
          lumineux, mais d’<tech type="éclairage">une lumiére douce</tech> &amp; <pb n="28" xml:id="p28"/> privée du
          mouvement &amp; de l’action que l’on voit dans le feu ordinaire. Ces corps ne portoient
          aucune ombre : ils representoient differentes figures qu’on avoit peine à discerner de
          loin, &amp; dont les images paroissoient sur l’eau, qui n’estoit pas aloirs moins
          tranquille que la lumiére mesme ; de sorte que le profond silence &amp; l’obscurité où
          l’on se trouvoit alors, ressembloit beaucoup à ce que les Poëtes ont écrit des Champs
          Elysées, qu’ils dépeignent comme un espace de païs éclairé d’une lumiére précieuse, &amp;
          qui a un Soleil &amp; des Astres tous particuliers.</p>
        <p><persName>Leurs MAJESTEZ</persName> estant arrivées au <placeName
            key="versailles_jardins_bassin_apollon">bassin d’Apollon</placeName>, toute la Cour
          commença de voir plus distinctement la beauté de <tech type="feu_d_artifice">ces feux</tech> qui environnoient
            <placeName key="versailles_canal">le Canal</placeName>.</p>
        <p>Ce qu’il y a de tres-considérable dans <placeName key="versailles_jardins">le grand Parc
            de Versailles</placeName> est ce grand Canal. <seg ana="description">Il a tentre-deux
            toises de large sur neuf cens toises de long. Trois grandes piéces d’eau en marquent les
            extremitez &amp; le milieu. La premiére est celle qui est au bout d’enhaut, &amp; qui
            separe le petit Parc d’avec le grand : elle est de figure octogone, &amp; a soixante-dix
            toises de diamétre. Quatre de ses costez sont tirez en ligne circulaire, &amp; les
            autres en ligne droite. La seconde est au milieu du</seg>
          <placeName key="versailles_canal">grand Canal</placeName><seg ana="description">, &amp;
            dans l’endroit où il est traversé d’un autre de quarante toises de large, qui d’un costé
            conduit à</seg>
          <placeName key="versailles_trianon">Trianon</placeName><seg ana="description">, &amp; de
            l’autre à</seg>
          <placeName key="versailles_jardins_menagerie">la Ménagerie</placeName><seg
            ana="description"> : &amp; la troisiéme piéce, qui est tout au bas du</seg>
          <placeName key="versailles_canal">grand Canal</placeName><seg ana="description">, a deux
            cens toises de long sur cent toises de large.</seg> Ces canaux dans l’étenduë que je
          viens de marquer, estoient environnez de part &amp; d’autre de <tech type="décor">Figures
            illuminées</tech>, qui faisoient une décoration la plus magnifique &amp; la plus
          extraordinaire qu’on se puisse imaginer. Il sembloit que les Nymphes des canaux &amp; des
          fontaines de <placeName key="versailles">Versailles</placeName> se fussent assemblées pour
            recevoir<persName> le ROY</persName>, &amp; honorer son retour d’un appareil pompeux
          &amp; triomphant ; &amp; qu’en décorant elles-mesmes ces canaux, elles y avoient élevé des
          édifices &amp; d’autres monumens d’une structure toute singuliére, &amp; conformes à la
          nature &amp; à la condition des Divinitez qui président sur les eaux.</p>
        <p>Au devant de <tech type="jeux_d_eau">la piéce d’eau</tech>, qui fait la teste du <placeName
            key="versailles_canal">grand Canal</placeName>, l’on voyoit d’abord sur des piedestaux
          deux chevaux dans une action fougueuse &amp; emportée : des hommes vigoureux les
          arrestoient, &amp; par leur adresse s’en rendoient les maistres. Chacun sçait que le
          cheval est dédié à <name>Neptune</name>, qui le fit sortir de terre d’un coup de trident,
          dans cette <pb n="29" xml:id="p29"/> dispute celébre qu’il eût avec <name>Minerve</name> à
          qui donneroit le nom à la Ville d’Athenes. C’est apparemment pour cette raison qu’on avoit
          mis deux chevaux à l’entrée du grand Canal, dans cette posture fiére prise sur ceux qui
          sont à Rome à Montecaval.</p>
        <p>Aux deux costez de la mesme piéce d’eau, joignant la grille de fer qui sert de closture
          au grand Parc, estoit <seg ana="description">une face de bastiment de vingt-deux pieds de
            haut sur huit toises de long</seg>. Quatre Termes rustiques de differentes couleurs en
          separoient toute l’étenduë en trois parties, en sorte que deux de ces Termes estoient aux
          deux extrémitez, &amp; les deux autres dans le milieu. Ils portoient une corniche qui
          regnoit dans l’étenduë de tout l’édifice.</p>
        <p rend="description">Aux deux costez <seg ana="description">il y avoit deux fontaines de
            douze pieds de haut</seg> : on y voyoit dans un grand bassin rustique trois Dauphins,
          dont la queuë élevée soûtenoit un globe de lapis. Au dessus estoit un autre bassin, d’où
          l’eau se répandant en forme de cloche, tomboit derriére deux jeunes enfans representez au
          naturel, &amp; tenant à la bouche chacun une conque d’où sortoit de l’eau.</p>
        <p>Plus loin &amp; <seg ana="description">sur les deux faces de l’octogone qui se terminent
            en demi-cercle, paroissoient huit bassins de fontaines taillez en coquille, &amp;
            disposez de telle maniére les uns au dessus des autres, que diminuant de grandeur à
            mesure qu’ils s’élevoient, ils formoient une pyramide de trente-six pieds de haut, à la
            pointe de laquelle estoit un Soleil, dont les rayons éclairoient l’eau des bassins qui
            tomboit de l’un dans l’autre. Le premier bassin qui faisoit le bas de la pyramide estoit
            posé sur un piedestal taillé rustiquement, &amp; orné dans son milieu des armes du ROY.
            Deux grandes Figures de Fleuves estoient aux deux costez du piedestal, appuyées sur
            leurs vases, d’où sortoit de l’eau. A costé de ces pyramides il y avoit deux fontaines
            de douze pieds de haut</seg>, de mesme celles dont je viens de parler.</p>
        <p>Lors que <persName>leurs MAJESTEZ</persName> eûrent consideré la beauté de ces
            <tech type="éclairage">Illuminations</tech>, Elles monterent dans des gondoles superbement parées,
          suivies du reste de la Cour, qui remplissoit l’eau du Canal auparavant tranquille &amp;
          sans aucune agitation, comme s’enfler d’orgueïl de porter ce qu’il y a de plus grand &amp;
          de plus auguste sur la terre. Tous les bords estoient éclairez par <tech type="éclairage">six cens
            cinquante Termes de lumiéres</tech>
          <pb n="30" xml:id="p30"/>
          <seg ana="description">de neuf pieds de haut</seg>, representant des figures toutes
          differentes par leurs actions &amp; par leurs couleurs. <seg ana="description">Elles
            estoient espacées l’une de l’autre de six toises</seg>, &amp; disposées de telle sorte,
          qu’il y en avoit pourtant deux accouplées ensemble, afin qu’on en pust toûjours voir une
          de face en allant &amp; venant sur <placeName key="versailles_canal">le
          Canal</placeName>.</p>
        <p>Entre chaque Terme on avoit representé avec la mesme industrie, &amp; par des
            <tech type="éclairage">lumiéres</tech>
          <seg ana="description">differemment colorées</seg>, toutes sortes de Poissons, qui
          sembloient s’estre rangez au bord de l’eau pour voir passer sur leur Element, comme en
          triomphe, le plus grand <persName>ROY </persName>du monde.</p>
        <p><placeName key="versailles_canal">Au milieu du Canal</placeName>, &amp; à l’endroit où il
          est croisé de celuy qui va à <placeName key="versailles_trianon">Trianon</placeName> &amp;
          à <placeName key="versailles_jardins_menagerie">la Ménagerie</placeName>, <seg
            ana="description">il y avoit aux quatre coins quatre gros pavillons quarrez de trente
            pieds de long chacun qur vingt-deux pieds de haut. Ils estoient ornez dans chaque face
            de quatre grands Termes representant des Fleuves &amp; des Nymphes des eaux, d’âges
            differens, &amp; de diverses couleurs, &amp; entre chaque Terme il y avoit de grands
            vases remplis d’orangers.</seg></p>
        <p>A l’un des bouts du Canal, du costé de <placeName key="versailles_trianon"
            >Trianon</placeName>, <name>Neptune</name>
          <seg ana="description">paroissoit dans son char tiré par quatre chevaux marins, &amp;
            sortant de l’eau avec quatre Tritons à costé de luy</seg>. Et à l’autre bout du costé de
          la <placeName key="versailles_jardins_menagerie">Ménagerie</placeName>, on voyoit
            <name>Apollon</name>
          <seg ana="description">en l’air tiré dans son char par quatre chevaux, à la teste desquels
            sembloient voler quatre femmes qui representoient</seg>
          <name>des heures</name>. <seg ana="description">Toutes ces Figures avoient vingt-deux
            pieds de haut, &amp; estant de couleurs naturelles &amp; toutes lumineuses</seg>,
          paroissoient encore mieux des Divinitez. Après que <persName>leurs MAJESTEZ</persName>
          eurent consideré ces riches décorations, Elles arriverent dans <tech type="construction">la grande piéce
            d’eau</tech> qui est <placeName key="versailles_canal">au bas du Canal</placeName>. A la
          veûë des somptueux édifices dont elle estoit ornée, toute la Cour fut encore plus surprise
          qu’elle n’avoit esté ; de si magnifiques ouvrages ne luy paroissant point un travail de la
          main des hommes. <tech type="construction">Cette piéce d’eau</tech><seg ana="description"> se termine par un
            demi-cercle, qui forme deux angles rentrant à ses deux extrémitez, &amp; qui a dans son
            milieu un enfoncement quarré d’environ quarante toises de face. Les deux costez du
            demi-cercle estoient separez par moitié. Sur la premiére partie que l’on voyoit d’abord,
            &amp; qui fait un angle, paroissoit dans l’atenduë de trente-quatre toises de long, une
            balustrade solidement bastie à hauteur d’appuy de toutes sortes de marbres. Sur dix
            piedestaux qui en</seg>
          <pb n="31" xml:id="p31"/><seg ana="description"> interrompoient la longueur, on avoit
            élevé sçavoir sur les quatre premiers, quatre grandes medailles de demi-Dieux, ornées de
            festons, &amp; posées sur des zocles de marbre di differentes couleurs, taillez en
            amotissement ; &amp; sur les six autres, six Statuës de quinze pieds de haut vestuës de
            diverses maniéres.</seg></p>
        <p rend="description">En suite &amp; sur la mesme ligne circulaire qui avoit vingt toises
          d’étenduë, estoit une rangée de colonnes accouplées, d’un marbre verdâtre, posées sur un
          embasement divisé par compartiment de panneaux de marbre &amp; de jasques differens.
          L’entablement estoit de marbre pareil à celuy des colonnes, &amp; entre les colonnes il y
          avoit des figures &amp; de grands trophées élevez sur des piedestaux. Tout cela paroissoit
          de differens marbres, ou d’autres matiéres transparentes, &amp; de couleurs semblables à
          celles qui éclatent dans le corail, dans les nacres, &amp; dans les autres coquillages que
          la mer jette sur les bords.</p>
        <p rend="description">Tout au bout de la piéce d’eau paroissoit en face une terasse de
          trente-deux toises de long sur neuf pieds de haut, partagée par de grands panneaux
          rustiquement taillez en forme de glaçons de couleurs variées, &amp; telles qu’on en voit
          paroistre sur les ondes de la Mer, lors que le Soleil en se couchant mesle avec le vert
          &amp; le bleu des traits d’or &amp; de pourpre.</p>
        <p>Au dessus de cette terasse s’élevoit <tech type="construction">un Palais</tech> de magnifique stucture.
          Toutes les parties dont il estoit composé concouroient à representer <tech type="construction">un
            Palais</tech>
          <seg ana="description">de crystal basti dans l’eau, mais avec un tel artifice, &amp; d’une
            si grande richesse, qu’il sembloit que les figures &amp; les ornemens dont il estoit
            embelli fussent faits de pierres précieuses, disposées comme les ouvrages de Mosaïque :
            car non seulement l’on y voyoit les ives couleurs de la topase, des rubis, des
            émeraudes, &amp; d’autres pierres les plus rares, mais l’on estoit ébloüi du</seg>
          <tech type="éclairage">feu &amp; des éclats de lumiéres</tech><seg ana="description"> qui sortoient de
            toutes ces couleurs</seg>, &amp; qui brilloient de telle sorte, qu’on avoit quasi de la
          peine à bien voir l’excellence de l’ouvrage ; ce qui rendoit cét édifice beaucoup plus
          riche &amp; plus considerable que tous les autres qui l’environnoient.</p>
        <p>
          <seg ana="description">Il avoit vingt toises de face sur trente-six pieds de haut, &amp;
            cette face estoit divisée par cinq grandes portes quarrées. Devant chaque trumeau, au
            lieu de colonnes, il y avoit sur des piedestaux deux Termes de vingt-deux pieds de
            haut.</seg>
          <pb n="32" xml:id="p32"/>
          <seg ana="description">Depuis la ceinture en haut ils avoient la form e de Vieillards,
            tels qu’on represente les fleuves, &amp; sembloient estre de topase &amp; de rubis. Ce
            qu’on appelle la guaine estoit comme d’un ambre jaune fort transparent : ils estoient
            ceints de roseaux qui avoient le verd des émeraudes. Sur leurs testes ils portoient des
            corbeilles remplis de roseaux &amp; de feuïlles d’eau ; &amp; au dessus estoit
            l’entablement de tout l’édifice, dont la frise representoient des glaçons de couleur
            d’émeraudes, mais brillans</seg>
          <tech type="éclairage">d’étincelles de feu</tech>
          <seg ana="description">, de mesme que les autres panneaux qui s e trouvoient dans chaque
            piedestal.</seg>
        </p>
        <p>Le long de l’entablement regnoit une grande balustrade divisée par panneaux taillez en
          glaçons. Sur cette balustrade &amp; au dessus du fronton qui ornoit le milieu de ce
          Palais, <seg ana="description">estoient assises deux grandes Figures representant deux
            Fleuves appuyez sur leurs urnes : ils estoient à demi couverts d’habits tres-riches,
            &amp; ceints de roseaux de mesme que les Termes, versans de leurs urnes de l’eau en
            abondance. Sur la mesme balustrade &amp; au dessus de chaque Terme, estoit posé un grand
            vase d’une matiére prétieuse, d’où sortoit</seg>
          <tech type="jeux_d_eau">un gros jet d’eau</tech>.</p>
        <p rend="description">Dans les enfoncemens des portes, il y avoit de gros zocles taillez en
          glaçon, d’où couloit de l’eau de tous costez, &amp; sur chacun de ces zocles on voyoit des
          Statuës de vingt pieds de haut. Celle du milieu representoit Nepture qui enleve une
          Nymphe : les autres Statuës estoient d’autres Nymphes de l’Ocean portées par des Chevaux
          Marins.</p>
        <p>Aux deux costez de ce Palais estoient <tech type="construction">deux rochers</tech>
          <seg ana="description">de vingt-quatre pieds de long sur trente-six pieds de haut.</seg>
          Ils estoient percez à jour, &amp; dans le milieu s’élevoit <tech type="jeux_d_eau">un gros jet d’eau</tech>,
          qui en retombant faisoit une double cascade. <seg ana="description">Sur les deux costez de
            chaque rocher estoient deux Fleuves assis, &amp; tenant des urnes qui répandoient de
            l’eau. Derriére ces Fleuves l’on voyoit deux deux Chevaux Marins, portant une grande
            coquille, d’où l’eau sortoit de tous costez ; &amp; sur la coquille estoit encore élevé
            un groupe de deux figures, representant d’un costé</seg>
          <name>Zephire </name><seg ana="description">qui enleve</seg>
          <name>Cloris</name><seg ana="description">, &amp; de l’autre</seg>
          <name>Borée</name><seg ana="description"> qui enleve</seg>
          <name>Orithie</name>.</p>
        <p>Ce fut à l’aspect d’un Bastiment si extraordinaire, accompagné de tant d’autre grand
          souvrages, qui par la sçavante disposition <tech type="éclairage">des lumiéres</tech> &amp; des couleurs,
          faisoient un des plus beaux &amp; des plus surprenans spectacles qu’on ait jamais veûs,
          que <persName>le ROY</persName> suivi de toute sa Cour se promena sur <pb n="33"
            xml:id="p33"/><tech type="construction">cette grande piéce d’eau</tech>, où dans le profond silence de la
          nuit l’on entendoit <persName>les violons</persName> qui suivoient le Vaisseau de
            <persName>SA MAJESTÉ</persName>. Le son des Instrumens sembloit donner de la vie à
          toutes les Figures, dont <tech type="éclairage">la lumiére</tech> moderée donnoit aussi à la symphonie un
          certain agrément qu’elle n’auroit eû dans une entiére obscurité.</p>
        <p>Pendant que les Vaisseaux voguoient avec lenteur, l’on entrevoyoit l’eau qui blanchissoit
          tout au tour ; &amp; les rames qui la batoient mollement, &amp; par des coups mesurez
          marquoient comme des sillons d’argent sur la surface obscure de ces canaux.</p>
        <p>L’on n’appercevoit alors que de l’eau renfermée par l’obscurité de la nuit ; &amp;
            <tech type="éclairage">ces grandes piéces d’eau éclairées</tech> seulement de part &amp; d’autre par tant
          de <tech type="éclairage">Figures lumineuses</tech>, ressembloient à de longues galeries &amp; à de grands
          salons enrichis &amp; parez d’une Architecture &amp; de Statuës d’un artifice &amp; d’une
          beauté jsuqu’alors inconnuë, &amp; au dessus de ce que l’esprit humain peut concevoir.</p>
        <p>Une si rare magnificence arresta long-temps avec plaisir les yeux de toute la Cour, qui
          ne pouvoit se lasser d’admirer les merveilleux effets de <tech type="éclairage">ces Illuminations</tech>,
          dont les images paroissoient encore dans le fond de l’eau comme d’autres palais &amp;
          d’autres Figures plus grandes que les veritables. Une multitude de Poissons que l’on y
          voyoit, sembloient là comme les spectateurs muets de toute la pompe Royale, dont les
          canaux de Versailles estoient honorez pendant cette nuit.</p>
        <p>Après que <persName>le ROY</persName> eût remonté le long du <placeName
            key="versailles_canal">Canal</placeName>, &amp; que toute la Cour eût mis pied à terre,
          à l’endroit mesme où elle estoit entrée dans les gondoles, <persName>Sa MAJESTÉ</persName>
          retourna au <placeName key="versailles_chateau">Chasteau</placeName>, où <tech type="éclairage">les
            lumiéres</tech> qui éclairoient les parterres &amp; les fontaines, comme j’ay dit,
          offroient encore à la veûë une décoration d’une beauté singuliére.</p>
        <p>D’autres personnes qui auroient voulu décrire la magnificence de toutes ces Festes avec
          un discours élégant &amp; des figures choisies, en auroient fait des images encore plus
          belles que celles qu’on a tâché de crayonner icy : mais comme on veut s’assujetir à la
          parfaite ressemblance, &amp; ne rien dire qui ne soit entiérement conforme à ce qui s’est
          passé, on se contente de rapporter les choses comme elles ont esté, sans y rien augmenter,
          ni leur donner de l’éclat par des termes plus forts &amp; des narrations plus fleuries.
          Elles ont <pb n="34" xml:id="p34"/> d’elles-mesmes assez de grandeur pour causer de
          l’admiration ; &amp; l’on auroit peine à croire tout ce qu’il y avoit de merveilleux, si
          l’on ne voyoit souvent dans <placeName key="versailles">Versailles </placeName>de
          semblables merveilles.</p>
        <p>Ce que l’on peut ajouster pour faire comprendre ce qui donnoit tant de jour à ces superbe
          décorations pendant une nuit si obscure, c’est qu’il y avoit plus de <tech type="éclairage">vingt mille
            lumiéres</tech>, sans compter plus de <tech type="éclairage">quatre milles autres feux</tech> qui
          éclairoient les fontaines &amp; les parterres du <placeName
            key="versailles_jardins_petit_parc">petit Parc</placeName>.</p>
        <byline><persName>FELIBIEN</persName>.</byline>
        <byline>A PARIS,</byline>
        <byline>DE L’IMPRIMERIE ROYALE,</byline>
        <byline>PAR SEBASTIEN MABRE-CRAMOISY,</byline>
        <byline>Directeur de ladite Imprimerie.</byline>
        <byline><date when="1676">M. DC. LXXVI</date>.</byline>
        <pb n="np"/>
        <p>&lt;figure&gt;</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
