<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Marché de fourniture de bois entre Antoine Petit, maître charpentier, et Charles de
          Vigarany, entrepreneur des ballets du roi, pour le théâtre des Plaisirs de l’Île enchantée
          à Versailles.</title>
        <author key="le_normand_jacques_i">Le Normand Jacques I</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas.</name>
          <resp>Transcription</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
          <resp>Balisage et corrections</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Le Normand Jacques I, <title>Marché de fourniture de bois entre Antoine Petit, maître
            charpentier, et Charles de Vigarany, entrepreneur des ballets du roi, pour le théâtre
            des Plaisirs de l’Île enchantée à Versailles</title><note><date>le 20 mars 1664</date>, Paris, Archives nationales, Minutier central, Réserve 388.</note><ptr
            target="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/siv/media/FRAN_IR_043435/c1p74k2fww7n-msgxbz6wpmfc/FRAN_0159_05541_L"
          />
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1664-03-20">1664/03/20</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="f.1r" xml:id="f1r"
        facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0159_05541_L-medium.jpg"/>
      <p>Marché</p>
      <p>Ce <date when="1664-03-20">xx<hi rend="sup">e</hi> mars 1664</date></p>
      <p>Fut present <persName key="antoine_petit" role="fournisseur">Anthoine Petit</persName>,
        maistre charpentier à <placeName key="paris">Paris</placeName>, demeurant <placeName
          key="paris_rue-sainte-anne">rue Saincte-Anne</placeName>, <placeName key="paris_saint-roch"
          >parroisse Sainct-Roch</placeName>, lequel a faict marché, promis et promect à <persName
          key="vigarani" role="organisation">Maistre Charles de Vigarany</persName>, gentilhomme
        modenois, demeurant dans <placeName key="paris_louvre">les galleryes du Louvre</placeName>,
          <placeName key="paris_saint-germain-l-auxerrois">parroisse
          Sainct-Germainl’Auxerrois</placeName>, à ce present et acceptant, de luy fournir et livrer
        à <placeName key="versailles">Versailles</placeName> quinze jours après l’ordre que ledict
          <persName key="vigarani" role="organisation">sieur Vigarany</persName> luy aura donné, les
        bois cy-après declarés, iceux faconnez et possez. Premierement, <tech type="construction"
          >vingt-huict pieces de bois, scavoir quatre de vingt-sept pieds de long sur cinq à sept
          poulces d’espoisseur, quatre autres de vingt-cinq pieds de long, le tout de bois de
          chesne, quatre de vingt-trois pieds de long sur cinq à sept poulces d’espoisseur, quatre
          de vingt-un de long aussy sur cinq à sept pouces d’espoisseur, quatre de semblable
          longueur et espoisseur, le tout de bois de sapin, douze solives de cinq à sept poulces
          d’espoisseur et de dix-huict pieds de long, deux solives de vingt-deux pieds de pareille
          espoisseur que les douze susdictes, huict autres solives de vingt-deux pieds pour les
          chassis, unze solives de seize pieds pour les potteaux et dehors et pour la piece du
          millieu, quatorze solives de seize pieds pour les potteaux des coulices, douze autres sves
          pour les poteaux du reste du olives pour les poteaux du reste du theatre, le tout de bois
          de sapin et aussy de pareille espoisseur que susdict, douze premieres solives, soixante
          planches de bastau de dix-huict pieds de long pour toutes les escharpes du theatre, pour
          faire le pont de derriere et aux deux de devant</tech> et pour les <tech type="decor"
          >quatre rochers</tech>. Fournira aussy ledict <persName key="antoine_petit"
          role="fournisseur">Petit</persName> ainsy que dessus est dit <tech type="construction"
          >douze solives pour le pont de derriere, cinq autres solives pour les six <pb n="f.1v"
            xml:id="f1v"
            facs="https://www.siv.archives-nationales.culture.gouv.fr/mm/media/download/FRAN_0159_05542_L-medium.jpg"
          /> traiteaux, trente-deux solives pour les ponts de devant</tech>, <tech type="decor"
          >vingt-huict solives pour les petits rochers</tech>, le tout de bois de sapin de pareille
        grosseur que celles cy-dessus et des longueurs convenables et cent vingt-trois planches de
        basteau de dix-huict pieds de long; tout ledict bois cy-dessus declaré bon, loyal et
        marchand, bien faconné et possé, comme dict est. Ce present marché ainsy faict moyennant la
        somme de quinze cens livres tournois sur laquelle ledict <persName key="antoine_petit"
          role="fournisseur">Petit</persName> a confessé avoir eu et receu dudict <persName
          key="vigarani" role="organisation">sieur Vigarany</persName> la somme de cinq cens livres
        tournois dont etc quictant etc, et pour les mil livres restans ledict <persName
          key="vigarani" role="organisation">sieur Vigarany</persName> a promis et promect les payer
        audict <persName key="antoine_petit" role="fournisseur">Petit</persName> ou au porteur au
        fur et à mesure que ledict bois se fassonnera et posera, auquel bois ledict <persName
          key="antoine_petit" role="fournisseur">Petit</persName> promect aussy faire tous les trous
        et chevilles necessaires, lesquels bois cy-dessus ledict <persName key="vigarani"
          role="organisation">sieur Vigarany</persName> sera tenu de faire à ses frais et despens
        conduire de cette ville audict <placeName key="versailles">Versailles</placeName>, comme
        ladicte voiture n’estant comprise au present marché. Promectant etc, obligeant chacun en
        droit soy. Renonceant etc.</p>
      <p>Faict et passé à <placeName key="paris">Paris</placeName> ausdictes <placeName
          key="paris_louvre">galleryes du Louvre</placeName>, l’an <date when="1664-03-20">mil six
          cens soixante et quatre le vingtiesme jour de mars </date>et ont signé</p>
      <p>
        <persName key="vigarani" role="organisation">VIGARANY</persName>
      </p>
      <p>
        <persName key="antoine_petit" role="fournisseur">A. PETIT</persName>
      </p>
      <p>
        <persName key="jean_chuppin">CHUPPIN</persName>
      </p>
      <p>
        <persName key="le_normand_jacques_i">LENORMAND</persName>
      </p>
    </body>
  </text>
</TEI>
