<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../merveilles17.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../tei-author.css" alternate="author"?>
<?xml-model href="../merveilles17.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>« Les particularitez des divertissemens pris à Versailles par leurs Majestés », dans
          Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et extraordinaires. Relations et récits des
          choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs, pendant l’année mil six cent
          soixante-quatre.</title>
        <author>Renaudot, Théophraste (1586-1653).</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Merveilles17</edition>
        <respStmt>
          <name>Mathilde Nicolas</name>
          <resp>Transcription et balisage</resp>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université d’Artois - Lille, MESHS</publisher>
        <date when="2019"/>
        <availability status="restricted">
          <licence/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>Renaudot, Théophraste, <hi rend="i">« Les particularitez des divertissemens pris à
            Versailles par leurs Majestés », dans Recueil des gazettes nouvelles, ordinaires et
            extraordinaires. Relations et récits des choses avenues tant en ce royaume qu’ailleurs,
            pendant l’année mil six cent soixante-quatre.</hi>, Paris, Bureau d’adresse,
          1664.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1664-05-28">1664/05/28</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="481" xml:id="p481"/>
      <head>LES PARTICVLARITEZ Des Divertissemens pris à Versailles, par Leurs Majestez.</head>
      <p>Pvis qu’ils sont des effets de cette Paix glorieuse que nostre <persName>Grand
          Monarque</persName> a procurée toute l’Europe, il est bien juste qu’on en fasse vne
        Peinture parlante en faveur de tous les Peuples qui la composent : &amp; d’ailleurs, ils ont
        esté trop éclatans &amp; trop magnifiques, pour n’estre pas vn sujet d’admiration à vn
        chacun en leur donnant pour Théatre, tous les lieux où l’Histoire journaliére en peut
        transporter le Spectacle.</p>
      <p>Ils avoyent pour titre, les Plaisirs de l’Isle enchantée, où la <name>Magicienne
          Alcine</name> que nous dépeint <name>l’Arioste</name>, arrestoit aupres d’elle, grand
        mombre de <name>Chevaliers</name>, tant par les charmes de sa beauté, que par ses
        enchantemens : &amp; le <persName>Duc de S. Agnan</persName>, reconnu pour l’vn des plus
          beaux<pb n="482" xml:id="p482"/> Esprits de la Cour, ayant envelopé ces Divertissemens,
        d’vne si agréable Fable, comme cette <name>Magicienne</name> se servoit des
          <tech>Tournoys</tech>, des <tech>Festins</tech>, de la <tech>Comédie </tech>, &amp; de la
          <tech>Musique</tech>, aussi bien que du pouvoir de ses <name>Démons</name>, pour mieux
        captiver ses<name> Amans</name>, ils furent composez d’vne <tech>Course de Bague</tech> pour
        la premiére Iournée, d’vne <tech>Comédie</tech> pour la seconde, &amp; d’vn
          <tech>Balet</tech> pour la 3, avec <tech>Festins</tech>,
          <tech>Concerts</tech><tech>,</tech> &amp; tout ce qui estoit capable de les rendre dignes
        de la plus galante, &amp; de la plus pompeuse Cour de l’Vnivers. On avoit, aussi, feint tres
        agréablement, qu’<name>Alcine</name> n’estant pas contante de ne faire parétre la force de
        ses enchantemens qu’ en vn seul endroit, apres avoir visité divers Climats, l’avoit fait
        aborder en <placeName key="france">France</placeName> : &amp; que pour rendre hommage à
          <persName>la Reyne</persName>, dont les rares qualitez lui causoyent autant de respect que
        d’admiration, elle avoit ordonné aux <name>Guerriers</name> qu’elle tenoit ainsi enchainez,
        de faire tout ce qu’ils pourroyent pour plaire à vne grande &amp; si belle Princesse.</p>
      <p>Suivant vn projet si bien concerté, les Plaisirs de l’Isle enchantée se commancérent le
          <date when="1664-05-07">7 de ce mois</date>, par la <tech>Course de Bague</tech>, pour le
        sujet de laquelle le <persName>Duc de Saint Agnan</persName> avoit, pareillement, choisi les
          <tech>Ieux Pythiens</tech> où <name>Apollon</name><pb n="483" xml:id="p483"/> présidoit:
        &amp; le lieu de ce <tech>Tournoy</tech> fut établi dans le <placeName
          key="versailles_jardins_petit_parc">Petit Parc</placeName>, <placeName
          key="versailles_jardins_grande_allee">au milieu de la grande Allée qui regarde le Chasteau de
          Versailles</placeName>, lequel estant vn Composé de ce que l’Art &amp; la Nature
        sçauroyent assambler de beau &amp; de délicieux, pouvoit bien estre vne Image de cette Isle
        enchantée.</p>
      <p>On avoit dressé sur les <placeName key="versailles_jardins_avenues">trois Avenües</placeName>
        autant de <tech>grands Portiques de verdure</tech>, <seg ana="description">ornez
          d’Escussons ; avec de hautes Figures, &amp; des Trophées</seg> qui les rendoyent fort
        superbes : &amp; à l’entrée d’vn Rond qui se forme au milieu de cette Allée, en descendant
        du Chasteau, l’on avoit mis les
          <!-- Windows User : 2020-02-14T15:28:00.19
Faut‑il baliser les hauts dais et les échafaux en technique ?
--><tech>hauts
          Dais</tech> pour <persName>les Reynes</persName>, avec des <tech>Echafaux </tech>pour
        toute la Cour.</p>
      <p><persName>Leurs Majestez</persName> s’y estans placées sur les Six heures du soir,
          <persName>le Roy</persName>, &amp; <persName>les principaux Seigneurs</persName> qui
        représentoyent avec <persName>Sa Majesté</persName>, autant de <name>Chevaliers</name>,
        parurent en cet ordre, tous <tech>richement vestus à la Gréque</tech>, &amp; formans vn tres
        brillante <tech>Quadrille</tech>.</p>
      <p>Vn <name>Héraut d’Armes</name> marchoit à la teste avec <name>trois Pages</name>, l’vn de
          <name>Roger</name>, Chef de la Quadrille, le 2, de <name>Guidon le Sauvage</name>,
        Maréchal de Camp, &amp; le 3, d’<name>Oger le Danois</name>, Iuge des Courses, dont ils
        portoyent les Lances, &amp; les Ecus.</p>
      <p>Sur leurs pas, estoyent <tech>4 Trompettes</tech><tech> &amp; </tech><tech>deux <pb n="484"
            xml:id="p484"/> Tymbales</tech> qui inspiroyent la gayeté, en remplissant l’air de leurs
        fanfares, &amp; de leurs sons : &amp; apres eux, venoit <name>Guidon le Sauvage</name>
        Maréchal de Camp, representé par le <persName>Duc de S. Agnan</persName>, qui avoit pour
        corps de sa Devise, vn Tymbre d’Horloge frapé par le marteau, avec cette Ame, <foreign>De
          mis golpes, mi Ruido</foreign>, &amp; pour <seg ana="description">sa couleur, blanc &amp;
          or, avec des galans incarnats &amp; noirs</seg>.</p>
      <p>Il estoit joint par <tech>huit autres Trompettes</tech><tech> &amp; </tech><tech>deux
          Tymbales</tech> qui devançoyent <name>Roger</name>, représenté avec tous les avantages du
        plus achevé des Héros, puis qu’il l’estoit par <persName>vn Roy</persName> qui ne peut avoir
        de pareil. Aussi, le Corps de sa Devise estoit vn Soleil, pour montrer qu’il est vnique
        comme ce bel Astre : &amp; ces paroles, <foreign>Neccesso, necerro</foreign>, qui en
        faisoyent l’ame, exprimoyent, pareillement des mieux, qu’il ne se lasse, ni ne s’égare
        jamais, non plus que lui, dans ses glorieux Travaux.</p>
      <p><persName>Sa Majesté</persName> estoit <seg ana="description">avantageusement vestüe &amp;
          montée, ayant sa couleur de Feu, or, &amp; argent</seg> : &amp; le <persName>Duc de
          Noailles</persName> représentoit derriére Elle, <name>Oger le Danois</name>, Iuge du Camp,
        avec sa Devise composée d’vn Aigle qui à la vüe du Soleil, ouvre ses ailes pour s’en
        approcher, &amp; de ces paroles, <foreign>Fidelis</foreign></p>
      <pb n="485" xml:id="p485"/>
      <p><foreign>Caudax</foreign>, ayant <seg ana="description">sa couleur de Feu, noir, &amp;
          argent</seg>.</p>
      <p>Il estoit suivi par le <persName>Duc de Guyse</persName>, &amp; le <persName>Comte d’
          Armagnac</persName>, le premier représentant <name>Aquilant le Noir</name>, avec vn Lion
        qui dormoit, accompagné de ces paroles, <foreign>Et quiescente pavescunt</foreign> : &amp;
        l’autre <name>Griffon le Blanc</name>, qui avoit pour corps de sa Devise, vne Hermine, avec
        cette ame, <foreign>Ex candore decus</foreign>, &amp; pour <seg ana="description">la
          couleur, argent &amp; blanc</seg>.</p>
      <p>Apres eux estoyent les <persName>Ducs de Foix</persName> &amp; <persName>de
          Coaslin</persName>, dont le premier désignoit <name>Renaud</name>, ayant pour Devise, vn
        Vaisseau dans la Mer, avec ces mots, <foreign>Longe levis aura feret</foreign>, &amp; pour
          <seg ana="description">couleur incarnat, or &amp; argent</seg> : &amp; le second,
        désignoit <name>Dadon</name>, ayant pour Devise, vn Soleil, &amp; l’Helyotrope qui ensüit
        tous les mouvernens, avec ces mots, <foreign>Splendor ab ubsequio</foreign>, &amp; pour <seg
          ana="description">couleur, vert, blanc, &amp; argent</seg>.</p>
      <p>Ils estoyent joints par le <persName>Comte de Lude</persName>, &amp; le <persName>Prince de
          Marillac</persName> : celui là représentant <name>Astolphe</name>, avec vn Chifre en forme
        de Noeud, accompagné de cette ame, <foreign>Non fia mai sciolto</foreign>, &amp; pour <seg
          ana="description">couleur, incarnat, blanc, &amp; argent</seg>: &amp; celui-ci,
          <name>Brandimart</name>, avec vne Montre en relief, dont on voyoit les ressorts,
        accompagnez de ces paroles, <foreign>chieto suor, commoto dentro</foreign>, &amp; pour</p>
      <pb n="486" xml:id="p486"/>
      <p><seg ana="description">couleur, jaune, blanc, argent, &amp; noir</seg>.</p>
      <p>Ensüite, paressoyent le <persName>Marquis de Villequier</persName> qui représentoit
          <name>Richardet</name>, ayant pour Devise, vn Aigle qui plane devant le Soleil, avec ces
        mots, <foreign>Vni militat Astro</foreign>, &amp; pour <seg ana="description">couleur,
          blanc, or, &amp; argent</seg> : &amp; le <persName>Marquis de Soyecourt</persName>, qui
        représentoit <name>Olivier</name>, ayant pour Devise, vne Massüe d’Hercule, avec cette ame,
          <foreign>Vix æquat fama labores</foreign>, &amp; pour <seg ana="description">couleur,
          bleu, blanc, &amp; argent</seg>.</p>
      <p>Ils avoyent apres eux, le <persName>Marquis d’Humiéres</persName> qui désignoit
          <name>Ariodant</name>, &amp; avoit pour Devise, toutes sortes de Couronnes, avec ces mots,
          <foreign xml:lang="la" ana="devise">No quiero menos</foreign>, ainsi que pour <seg
          ana="description">couleur, celle de chair, blanc, &amp; argent</seg> : &amp; le
          <persName>Marquis de la Valliére</persName>, qui désignoit <name>Zerbin</name>, &amp;
        avoit pour Devise, vn Phoenix embrasé par le Soleil, sur vn Rocher, avec ces paroles,
          <foreign xml:lang="la" ana="devise">Hoc juvat vri</foreign>, &amp; pour <seg
          ana="description">couleur, gris de lin, blanc, &amp; argent</seg>.</p>
      <p>Le <persName>Duc d’Enguyen</persName> venoit seul, &amp; représentoit <name>Roland</name> :
        ayant pour Devise, vn Dard enlassé de Laurier, avec cette ame, <foreign>Certo
          ferit</foreign>, &amp; sa <seg ana="description">couleur de feu, noir, &amp; or</seg>.</p>
      <p>Cette charmante <name>Troupe</name> estoit suivie par <name>Apollon</name> assis sur
          <tech>vn Char de Triomphe</tech>, de <seg ana="description">20 pieds de haut, de dix de
          large, &amp; de 24 de long</seg>, telle,</p>
      <pb n="487" xml:id="p487"/>
      <p>ment <seg ana="description">enrichi d’or, de Statües, d’Animaux, &amp; de Festons, avec les
          Armes Royales</seg>, qu’il ne se</p>
      <p>peut rien voir de plus pompeux qu’estoit cette <tech>roulante Machine</tech>, tirée par
        quatre grands chevaux qui représentoyent <name>les quatre Saisons</name>, par les
        différantes couleurs de leur poil.</p>
      <p><name>Le Dieu</name> y estoit accompagné des <name>quatre Aages</name> assis à ses pieds,
        sur de vastes degrez qui</p>
      <p>lui formoyent vn Trône, ainsi que du <name>Temps</name>, qui gouvernoit <tech>le
          Char</tech>, représenté par vn
        <!-- Windows User : 2020-02-14T15:37:00.20
Le vieillard ailé est‑il un personnage de la pièce ?
-->Vieillard
        ailé, avec vn Sable sur la teste, &amp; vne Faux couchée à ses pieds : les <name>12 Signes
          du Zodiaque</name>, &amp; les <name>12 Heures du Jour</name> estans autour de lui, avec
        les Hyéroglifes qui les défignent.</p>
      <p>Enfin, venoyent les <name>Pages des Chevaliers</name>, portans leurs Lances, &amp; les Ecus
        de leurs Devises, tous richement vestus : puis <name>20 Pasteurs</name> chargez de toutes
        les piéces de la Barriére dont la Lyce devoit estre fermée.</p>
      <p><name>Les Chevaliers</name> estans entrez par l’vn des Portiques qui aboutissoyent aux
        avenües du Camp, apres en avoir fait le tour, s’arrestérent devant <persName>les
          Reynes</persName>, &amp; <name>Apollon</name> fit avec les <name>4 Siécles</name>, vn
        charmant Dialogue en Vers, à la loüange de la France, de <persName>la Reyne</persName>,
        &amp; du <persName>Roy </persName>: apres quoy, tous ayans repris leur tour à gauche, au
        mesme ordre</p>
      <pb n="488" xml:id="p488"/>
      <p>quils estoyent venus, ils sortirent du Camp, pour faire place aux <name>Pasteurs</name>,
        qui en vn instant, posérent la Barriére, &amp; favoriserent, ainsi, l’ardeur que nos
          <name>Chevaliers</name> avoyent de signaler leur adresse.</p>
      <p>C’est ce qu’ils firent à l’envi, animez au point qu’il est aisé de l’imaginer ayans
        l’honneur d’estre en cette occasion, les oncurrans d’vn si grand <persName>Roy</persName>,
        excepté les <persName>Ducs de S. Agnan</persName> &amp; <persName>de Noailles</persName>,
        que leurs Charges de Maréchal de Camp, &amp; de Iuges du Camp, empescherent de parestre en
        cette <tech>Course </tech>: &amp; leur querelle s’estant décidée à l’entrée de la Nuit, par
        les avantages du <persName>Marquis de la Valliere</persName> qui emporta le Prix, toute la
        place parut eclairée d’vn <tech>nombre infini de flambeaux sur des chandeliers
          suspendus</tech> a l’entour des Palissades, &amp; prodüisans les plus agréables effets du
        monde.</p>
      <p>En mesme temps, on veid entrer par le Portique de la droite, vne <persName>Compagnie de 36
          Concertans</persName>, qui marchoyent en fort bel ordre, au devant des <name>4
          Saisons</name> : le <name>Printemps</name> sur vn cheval de Naples, <name>l’Eté</name>,
        sur vn Eléphant d’Ethiopie, <name>l’Automne</name>, sur vn Chameau d’Asie &amp;
          <name>l’Hyver</name>, sur vn Ours d’Hybernie : chacun se faisant connoistre par ses
        Fleurs, ses Epics, ses Früits, &amp; ses Glaces.</p>
      <pb n="489" xml:id="p489"/>
      <p>A peine cette nombreuse <name>Troupe</name> se fut également séparée aux deux costez de la
        Place, en présence de <persName>Leurs Majestez</persName>, laissans les 4 Animaux de front
        au devant d’Elles, qu’il parut à</p>
      <p>leur süite, <persName>48 hommes</persName>, qui représentoyent <name>12 Jardiniers</name>,
          <name>autant de Moissonneurs</name>, <name>pareil nombre de Vandangeurs</name>, &amp;
          <name>12 Vieillards</name>, <seg ana="description">tous chargez de grands Bassins de
          Früits en pyramides</seg>, dont l’embellissement, la magnificence, &amp; la rareté, mirent
        les Spectateurs dans vne admiration extraordinaire.</p>
      <p><name>Les Saisons</name> s’adressans à <persName>la Reyne</persName>, par de beaux Vers à
        sa loüange, lui offrirent leurs Présens, que ceux de leur Süite portèrent sur<tech> 4
          Buffets</tech> qui parurent aux deux costez des Portiques de la droite &amp; de la
        gauche : ce qu’ils n’eurent pas achevé, qu’vn nouveau brüit, mais des plus doux, obligea les
        Spectateurs à tourner les yeux du costé des mesmes Portiques.</p>
      <p>C'estoit vne autre <persName>Bande de Concertans</persName> qui en fortoyent, marchans au
        petit pas a en tres-bel ordre, encor au devant d’<tech>vne Machine</tech> de <seg
          ana="description">18 pieds de haut, &amp; de 12 de large, constrüite de plusieurs troncs
          d’arbres entrelassez</seg>, &amp; portée avec tant d’artifice, qu’il sembloit qu’elle
          se<pb n="490" xml:id="p490"/> remüast par elle mesme. <name>Diane</name> &amp;
          <name>Pan</name> qui estoyent dessus, se présentérent ainsi, à <persName>Leurs
          Majestez</persName> : &amp; lors que <tech>la </tech><tech>Machine</tech> fut arrivée au
          <placeName key="versailles_jardins">milieu de la Place</placeName>, &amp; que tous les
          <persName>Concertans</persName></p>
      <p>joints ensemble, eurent ravi l’Assistance, ils leur offrirent ce qu’ils avoyent de meilleur
        de leur Chasse, &amp; de leur Ménagerie, qui consistoit en <seg ana="description">36 grands
          plats de viandes</seg> portez par autant d’hommes, sur leurs testes accompagnez de
        plusieurs autres, avec <tech>des flambeaux</tech>, &amp; de <name>18 Pages</name> pour
        servir à Table.</p>
      <p>Il n’y a que le seul Spectacle de tant de choses qu’on veid alors, qui püisse faire
        concevoir l’effet qu’elles prodüisoyent pour former vne espéce d’enchantement dans vn si
        beau lieu, ainsi que le parut encor vne Table qui se découvrit en mesme temps que toutes
          <tech>les Machines</tech> eurent repris leur route pour rentrer, &amp; que <persName>les
          Concertans</persName> défîlérent devant <persName>Leurs Majestez</persName>, pour se
        placer en face, sur vn <tech>Echafaut</tech> qu’on avoit expres dressé.</p>
      <p><seg ana="description">Cette Table esloit de 72 pieds de long, en demi Cercle, ornée de
          grands Festons de fleurs, avec 42 Couverts, &amp; <tech>72 flambeaux</tech> de vermeil
          doré</seg> : &amp; ceux de la Süite de <name>Pan</name> &amp; de <name>Diane</name>, y
        posérent leurs plats, qui composérent le plus <pb n="491" xml:id="p491"/> superbe &amp; le
        plus délicieux <tech>Festin</tech> qu’on püisse imaginer.</p>
      <p>Cependant, <persName>24 Danseurs</persName> sur l’espace du Terrain qui demeuroit vüide,
        firent vne fort belle Entrée : &amp; lors, <persName>Leurs Majestez</persName> prirent leur
        place au milieu de cette Table, ayans à leurs costez,
          <persName>Monsieur</persName>,<persName> Madame</persName>, &amp; <persName>les autres
          Princesses</persName>, &amp; <persName>Dames</persName> de la plus haute qualité, si
        avantageusement parées, qu’il sembloit que ce <tech>Banquet</tech> fust celui des Dieux,
        &amp; que le <placeName key="versailles_jardins_petit_parc">petit Parc de Versailles</placeName> se
        fust converti en leur Olympe. Aussi le Ciel s’estoit paré cette nüit là, de ses plus beaux
        Astres: &amp; l’on eust dist qu’il en avoit fait autant d’yeux pour mieux assister à ce
        Spectacle, capable de lui donner de la jalousie, comme tout le reste de la Terre. Mais si la
        Vüe &amp; le Goust y estoyent pleinement délectez, l’Oüye ne l’estoit pas moins, par la
        douceur de l’Harmonie de tant de <persName>Concertans</persName>, qui exécutérent,
        miraculeusement, les plus beaux Airs que le <persName>Sieur Baptiste</persName> nostre
        sçavant Orphée , eust encor fait entendre à cette charmante Cour: &amp; c’est ainsi que se
        termina le premier Jour des Divertissemens de l’Isle enchantée.</p>
      <p><date when="1664-05-08">Le lendemain</date>, toute la Décoration ayant <pb n="492"
          xml:id="p492"/> esté changée, on apperçeut au delà du Portique qui eftoit en face,
          <placeName key="versailles_jardins">vne tres grande Sale</placeName>, remplie de siéges &amp; d’ Echafaux, vis à
        vis vn autre Portique fermé par vn Rideau. <persName>Le Roy</persName> &amp; <persName>les
          Reynes</persName> s’y estans rendus sur les 8 heures du soir, accompagnez de toute la
        Cour, on découvrit entre les Pallissades de la mesme Allée où s’estoit faite la <tech>Course
          de Bague</tech>, vn fort beau, &amp; fort vaste <placeName key="versailles_jardins">Théâtre</placeName> éclairé de
          <tech>quantité de Lustres</tech>: &amp; l’on y donna à <persName>Leurs
        Majestez</persName>, le divertissement d’vne <persName>Comédie</persName>, en laquelle vn
        Prince d’humeur magnifique, ayant vne Fille autant ennemie de l’Amour, quelle estoit aimable
        par ses charmantes qualitez, proposa des Ieux célébres &amp; y convia divers Princes, dans
        la pensée quelle y feroit, enfin, chois d’vn Amant digne d’elle. Outre que l’Intrigue en
        estoit galante, elle fut entremeslée d’<tech>Entrées </tech><tech>de Balet</tech>, &amp; de
          <tech>Flûtes</tech><tech> &amp; de </tech><tech>Violons</tech>, ensorte que rien ne
        pouvoit estre pIus agréable, ni plus divertissant pour cette seconde journée.</p>
      <p>Mais ce qui se passa en la <date when="1664-05-09">3</date>, ne se peut exprimer que par
        des Idées au delà du vrai semblable : &amp; ce fut alors, aussi, que les Spectateurs crûrent
        estre en vne Isle enchantée. Le Théâtre de ces <pb n="493" xml:id="p493"/> nouveaux
        Miracles, estoit <tech>vn Rondeau</tech> qui est <placeName key="versailles_jardins">au bout de la mesme Allée en
          Ovale</placeName>, de <seg ana="description">prés de 200 pas de long, &amp; de 140 de
          large</seg>. Il y avoit <tech>vn Rocher</tech> de <seg ana="description">60 pieds en
          quarré, &amp; de 3 de haut</seg>, sur lequel, <placeName key="versailles_jardins">au milieu d’vne
          Plaine</placeName>, il en paressoit <tech>vn autre</tech><tech> de huit pieds de large,
          &amp; d’autant de haut </tech>: &amp; aux deux costez de cette Isle, on en voyoit
          <tech>encor deux</tech> à distance d’environ 40 pieds, qui s’elargissoyent jusques au
        bord, faisans de part &amp; d’autre, vne parfaite Symétrie. <tech>Ces Rochers</tech>
        estoyent remplis d’vn costé, d’vn nombre infini de toutes sortes de
          <persName>Concertans</persName>, &amp; de l’autre, de
          <!-- Auteur inconnu : 2020-02-26T15:55:00.21
Faut‑il mettre les tymbales et les trompettes en personnes ou en techniques ?
--><tech>Tymbales,
          &amp; de Trompettes</tech>, vestus de tres magnifiques habits : &amp; toute l’Isle, les
        Rochers, &amp; l’enceinte du <tech>Rondeau</tech> brilloyent d’vne <tech>prodigieuse
          </tech><tech>quantité de flambeaux d’autres lumiéres</tech> : de facon que le Jour
        recommança de naitre dans le sein de la Nüit, malgré la violance des Vents, qui sembloyent
        pour satisfaire quelques Divinitez jalouses de tant de merveilles, en vouloir troubler
        l’appareil, mais dont l’on eust dit qu’ils estoyent aussï empeschez par la force de
        l’enchantement qui parut dans tout ce Spectacle.</p>
      <p><persName>Leurs Majestez</persName> s’estans placées, avec toute la Cour, sur les
          <tech>Amphitéatres</tech> qu’on avoit dressez <pb n="494" xml:id="p494"/> en face donc si
        superbe Scéne, Elles y eurent le divertissement d’vn <tech>Balet</tech> : lequel
        commença</p>
      <p>par la sortie qui se fit des ouvertures restans aux deux costez entre <tech>l’Isle</tech>,
        &amp; <tech>les </tech><tech>Rochers</tech>, par la <name>Magicienne Alcine</name>, avec
          <name>deux de ses Compagnes</name>, chacune montée sur vn<name> Monstre marin</name>.</p>
      <p>Estant arrivée au bord du <tech>Rondeau</tech> devant <persName>Leurs Majestez</persName>,
        elle découvrit par des Vers, à à ses <name>deux Nymphes</name>, le trouble où l’avoyent mise
        des prodiges, &amp; des songes qui lui faisoyent appréhender la rüine de son Pouvoir, &amp;
        la perte de ses Amans, meslant à ses plaintes, les loüanges de la <persName>Reyne
          Mére</persName> : puis elle ordonna que le <tech>Palais</tech> où elle tenoit
          <name>Roger</name> enchanté, s’ouvrist. A l’instant, par vn admirable
          <tech>art</tech><tech>ifice</tech>, <tech>le </tech><tech>Rocher</tech> se séparant aux
        deux bords de l’Isle, laissa voir ce <tech>Palais</tech><tech> </tech>qui surprit également
        les Spectateurs par sa magnifique structure, &amp; par l’élévation qui s’en fit, à mesure
        que le <tech>Rocher</tech><tech> s’ouvroit,</tech><seg ana="description"> jusques à la
          hauteur de 25 pieds, s’élargissant, aussï, à proportion jusques à 30</seg> : en sorte
        qu’on ne peut assez loüer le <persName>Sieur Vigarani</persName> Gentil-homme Modenois, qui
        par toutes les étonnantes <tech>Machines</tech> qui servirent aux Divertissemens de ces
        trois Iournées, soûtint si <pb n="495" xml:id="p495"/> dignemênt sa qualité d’Ingénieur du
        Roy.</p>
      <p>Pendant que les beautez de ce Palais se dévelopoyent ainsi, on entendit de toutes parts,
        l’harmonie des <persName>Concertans</persName> placez sur <tech>les
          </tech><tech>Rochers</tech> : &amp; incontinant apres, il se fit six Entrées, l’vne de
          <name>six Géans</name> de hauteur prodigieuse, qui estoyent commis à la Garde des Dehors
        d’vn Lieu si considérable, &amp; qu’accompagnoyent <name>4 Nains</name> : la 2, de <name>8
          Maures</name>, chargez de la garde du dedans, &amp; qui le visitérent exactement, chacun
        avec <tech>deux flambeaux</tech> : la 3, de <name>six des Chevaliers </name>enchantez qui
        essayans de forcer leur Prison, furent attaquez par <name>autant de Monstres</name> qui en
        demeurérent victorieux : la 4, de la <name>Magicienne Alcine</name>, qui troublée de cette
        Avanture, invoqua, derechef, tous <name>ses Esprits </name>, deux desquels se présentérent,
        faisans des sauts avec l’agilité qui leur est propre : la 5, <name>d’autres Démons
        </name>qui la vinrent asseurer qu’ils employeroyent tous leurs soins pour son repos : &amp;
        la dernière de la mesme <name>Magicienne</name>, qui ayant apperçeu aupres de
          <name>Roger</name> &amp; <name>des Chevaliers de sa Süite</name>, vne <name>Mélisse</name>
        donc elle avoit tousjours redouté la püissance, &amp; qui estoit lors <tech>déguisée en
          </tech><name>Athlas</name>, accouroit pour empesher l’effet qu’ elle venoit prodüire.</p>
      <pb n="496" xml:id="p496"/>
      <p>Mais comme cette <name>Mélisse</name> avoit desja mis au doigt de ce brave Chevalier, vne
        Bague qui détrüisoit les Enchantemens, elle ne pût s’ opposer à sa süte : &amp; de
        desespoir, elle mit le feu à son <tech>Palais</tech>, avec <tech>vn flambeau</tech>, de
        maniére qu’il disparut incontinant, avec toutes les lumiéres.</p>
      <p>Aussitost, on découvrit en sa place, vn <tech>Feu d’artifice</tech>, duquel il n’est pas
        moins difficile de faire vne fidelle description que du reste, puis qu’à peine les
        Spectateurs eurent le temps d’en remarquer les diverses beautez, dans la grande foule des
        Feux qui remplirent durant demi-heure, l’Eau, l’Air, &amp; la Terre de leur lumiére, &amp;
        de leur tintamarre.</p>
      <p>Ce fut par là, que se terminérent les Divertissemens de l’Isle enchantée, qui doivent faire
        avoüer que la France n’est pas moins grande &amp; magnifique dans la Paix , que conquérante
        &amp; glorieuse dans la Guerre, depuis que son Sceptre est dans les mains d’vn
          <persName>Monarque</persName>, dont les jours sont tous remplis de merveilles qui n’ont
        point d’exemple dans le Passé, &amp; qui n’auront rien de semblable dans l’Avenir.</p>
      <byline>A Paris, du bureau d’Adresse, aux Galleries du Louvre, devant la rüe S. Thomas, le
          <date when="1664-05-28">28 May 1664</date>.</byline>
      <byline>Avec Privilége.</byline>
    </body>
  </text>
</TEI>
